
<TEI><text><body><head>POETICA</head><p>

€: ARISTOTELIS DE POETICA INTERPRE
«TE GEORGIO VALLA PLACENTÍNO,
</p><p>
DE POETICA ipsa de multiplici eius specie: qua vim una quapropter
habeat, quoque pacto fabulas constare conveniat, et modo recte sit poesis
habitura nec non ex quibus fit partibus ididem de aliis
quaecumque huius sunt disciplinae dicamus: ut ipsius rei natura dicti-
tat a primis primo sumentes exordium. Epopoeia nimirum tragoe-
diaeque poesis, insuper comoediae et dithyrambo poeticae: nec non
tibialis et Citharisticae, quae omnes in totum sunt imitatio, triplici
ratione inter se invicem differunt: aut enim quatenus genere in

alienis imitantur, aut quatenus aliena: aut quatenus aliter, nec eodem modo. Nam si-
cut sunt qui, assimulando coloribus et figuris multa imitantur; alii arte, alii consuetudine,
alii uoce: ita etiam memoratis artibus. Omnes certe imitatione confingunt rhythmo et
oratione et harmonia, sive separatim: aut mixtim, velut quae harmonia et rhythmo
dumtaxat utuntur, tibialem et citharisticam nominare possumus.

Fi quae alia eiusmodi vim habeant, sicut a fistularia. Verum numero ipso imitantur ab
harmonia saltationes, rhythmo quidem numeroso effigie mores, affectus, et actiones imitantur.
Epopoeia orationibus tenuibus, aut metris suis, sive inter se miscendis,
aut uno aliquo genere utendo metrorum. Ad hoc usque tempus: nec enim quae nominaverim

communis Sophronis et Xenarchi minus nec non Socraticis sermonibus. Neque est qui
alius carminibus aut elegiis aut aliis eiusmodi fuerit imitatus nisi quod carmini
conficiendi accomodatiores epopoeiae solent appellari, non quod imitatione sint poetae
communi ob carmen voce appellati. Nam sit medicus aut musicus aliquid carminibus
utentibus ita vocitare consueverunt. Ut Homero et Empedocli nihil praeter carmen commune
ideo huc quod iure poetae licebit appellare, illa vero physiologa potius quam poetae, ita
si quis cancta amplexando carmina imitatione conficiat sicut Chaeremon fecit scaenica iso
mixta rhapsodia ex cunctis quoque carminibus poeta nuncupandus est.

De his igitur haec pacto adhibenda definitio sunt maiorem quam dicta sunt omnibus rhythmo,
et melo et carmine, quemadmodumque dithyrambica poesis et legum nec non tragica et
comoedia. Differunt autem quod aliae quidem simul compositae, vero particulares bases,
hic dico artium differentias in quibus imitatione conficiunt: quae imitantes facientes imita-
tioneos ut probos aut improbos esse necesse est. Mores namque hac fere sola comiti-
untur virtute et vitio, si quidem et virtute morum differunt omnes aut meliores assimulando,
aut iuxta quos deteriores, aut etiam eiusmodi.

Polygnotus quidem meliores, paulo autem deteriores, ae Dionysius similes assimulavit.

</p></body></text></TEI>