<TEI>
    <text>
    <body>
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1"><p>
    <pb n="1"/>
    Περὶ ποιητικῆς αὐτῆς τε καὶ τῶν εἰδῶν αὐτῆς, ἣν τινα δύο
    ναμιν ἕκαστον ἔχει, καὶ πῶς δεῖ συνίστασθαι τοὺς μύθους,
    εἰ μέλλει καλῶς ἕξειν ἡ ποίησις, ἔτι δὲ ἐκ πόσων καὶ ποίων
    ἐστὶ μορίων, ὁμοίως δὲ καὶ περὶ τῶν ἄλλων ὅσα τῆς αὐτῆς
    5 ἐστὶ μεθόδου, λέγωμεν, ἀρξάμενοι κατὰ φύσιν πρῶτον ἀπὸ
    τῶν πρώτων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>͵ ἐποποιία δὴ καὶ ἡ τῆς τραγῳδίας ποίησις, ἔτι 
    δὲ κωμῳδία καὶ ἡ διθυραμβοποιητική, καὶ τῆς αὐλητικῆς ἡ
    πλείστη καὶ κιθαριστικῆς, πᾶσαι τυγχάνουσιν οὖσαι μιμήσεις
    τὸ σύνολον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>διαφέρουσι δὲ ἀλλήλων τρισίν· ἢ γὰρ τῷ γένει 
    10 ἑτέροις μιμεῖσθαι, ἢ τῷ ἕτερα, ἢ τῷ ἑτέρως καὶ μὴ τὸν
    αὐτὸν τρόπον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>ὥσπερ γὰρ καὶ χρώμασι καὶ σχήμασι πολλὰ 
    μιμοῦνταί τινες ἀπεικάζοντες, οἱ μὲν διὰ τέχνης οἱ δὲ διὰ
    συνηθείας [, ἕτεροι δὲ διὰ τῆς φωνῆς], οὕτω κἀν ταῖς εἰρη-
    <note>
    De poetica et ipsa et formis ipsius, quam quaeque vim ha-
    beat, et quomodo deceat componi fabulas, si recte se habi-
    tura sit poesis, praeterea ex quot et quibus partibus con-
    stet, pariterque de ceteris quae eiusdem disciplinae sunt,
    dicamus, initio facto secundum naturam ab iis quae prima
    sunt. epopoeia igitur et tragoediae poesis, praeterea comoe-
    dia et dithyrambopoetica, et auleticae maxima pars cithari-
    sticaeque, omnes sunt imitationes in universum. differunt
    autem inter sese tribus: aut quod genere diversis imitantur,
    aut quod diversa, aut quod diverse neque eodem modo. ut
    enim et coloribus et lineamentis sunt qui multa imitantur
    assimulando, alii per artem alii per consuetudinem [, alii
    autem per vocem], sic etiam in iis quas dixi artibus, cun-
    1
    </note>
    <pb n="2"/>
    ΑΡΙΣΤΟΤΕΛΟΥΣ .
    μέναις τέχναις, ἅπασαι μὲν ποιοῦνται τὴν μίμησιν ἐν ῥυθμῷ
    καὶ λόγῳ καὶ ἁρμονίᾳ, τούτοις δ' ἢ χωρὶς ἢ μεμιγμένοις,
    οἷον ἁρμονίᾳ μὲν καὶ ῥυθμῷ χρώμεναι μόνον ἥ τε αὐλητικὴ
    καὶ ἡ κιθαριστική, κἂν εἴ τινες ἕτεραι τυγχάνωσιν οὖσαι
    τοιαῦται τὴν δύναμιν, οἷον ἡ τῶν συρίγγων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>αὐτῷ δὲ τῷ  5
    ῥυθμῷ μιμοῦνται χωρὶς ἁρμονίας· οἱ τῶν ὀρχηστῶν· καὶ
    γὰρ οὗτοι διὰ τῶν σχηματιζομένων ῥυθμῶν μιμοῦνται καὶ
    6ἤθη καὶ πάθη καὶ πράξεις. ἡ δὲ ἐποποιία μόνον τοῖς λόγοις
    ψιλοῖς ἢ τοῖς μέτροις, καὶ τούτοις εἴτε μιγνῦσα μετ' ἀλλή-
    λων, εἴθ' ἑνί τινι γένει χρωμένη τῶν μέτρων τυγχάνουσα  10
    μέχρι τοῦ νῦν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>οὐδὲν γὰρ ἂν ἔχοιμεν ὀνομάσαι κοινὸν τοὺς
    Σώφρονος καὶ Ξενάρχου μίμους καὶ τοὺς Σωκρατικοὺς λό-
    γους, οὐδὲ εἴ τις διὰ τριμέτρων ἢ ἐλεγείων ἢ τῶν ἄλλων
    τινῶν τῶν τοιούτων ποιοῖτο τὴν μίμησιν· πλὴν οἱ ἄνθρω-
    ποί γε συνάπτοντες τῷ μέτρῳ τὸ ποιεῖν ἐλεγειοποιοὺς τοὺς δὲ  15
    ἐποποιοὺς ὀνομάζουσιν, οὐχ ὡς τοὺς κατὰ μίμησιν ποιητὰς
    ἀλλὰ κοινῇ κατὰ τὸ μέτρον προσαγορεύοντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>καὶ γὰρ ἂν
    ἰατρικὸν ἢ μουσικόν τι διὰ τῶν μέτρων ἐκφέρωσιν, οὕτω
    <note>
    5. τοιαῦται Aldus: omittunt AcBcNa et Medicei omnes et GLPQ.
    vid. Commentarius.
    ار
    ctae faciunt imitationem numero et sermone et concentu,
    iisque aut singulis aut mixtis, quemadmodum uno concentu
    numeroque utuntur et auletica et citharistica, et si quae sunt
    aliae eiusdem potestatis, ut quae fistulis canit. solo autem
    numero imitantur sine concentu motus saltatorum: etenim
    hi quoque per figuratos numeros imitantur et mores et per-
    turbationes et actiones. epopoeia vero unis sermonibus nu-
    dis aut metris, atque his dum ea sive miscet inter sese, sive
    uno aliquo genere metrorum utitur usque ad hoc tempus.
    non enim communi nomine comprehendere possemus Sophro-
    nis et Xenarchi mimos et Socraticos sermones, neque si quis
    trimetris vel elegis vel aliis quibusdam eiusmodi faceret imi-
    tationem; nisi quod homines copulantes cum metro facere
    alios elegifices alios epifices nominant, non tam qui
    secundum imitationem sunt poetas quam communite secun-
    dum metrum appellantes. etenim si medicum quoddam vel
    </note>
    <pb n="3"/>
    καλεῖν εἰώθασιν. οὐδὲν δὲ κοινόν ἐστιν Ὁμήρῳ καὶ Ἐμπεδο-
    κλεῖ πλὴν τὸ μέτρον· διὸ τὸν μὲν ποιητὴν δίκαιον καλεῖν,
    τὸν δὲ φυσιολόγον μᾶλλον ἢ ποιητήν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>ὁμοίως δὲ κἂν εἴ τις 
    ἅπαντα τὰ μέτρα μιγνύων ποιοῖτο τὴν μίμησιν, καθάπερ Χαι-
    5 ρήμων ἐποίησε Κένταυρον μικτὴν ῥαψῳδίαν ἐξ ἁπάντων τῶν
    μέτρων, καὶ ποιητὴν προσαγορευτέον. περὶ μὲν οὖν τούτων
    διωρίσθω τοῦτον τὸν τρόπον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>εἰσὶ δέ τινες αἳ πᾶσι χρῶν- 
    ται τοῖς εἰρημένοις, λέγω δὲ οἷον ῥυθμῷ καὶ μέλει καὶ μέ-
    τρῳ, ὥσπερ ἥ τε τῶν διθυραμβικῶν ποίησις καὶ ἡ τῶν νόμων
    ιο καὶ ἥ τε τραγῳδία καὶ ἡ κωμῳδία· διαφέρουσι δέ, ὅτι αἱ
    μὲν ἅμα πᾶσιν αἱ δὲ κατὰ μέρος. ταύτας μὲν οὖν λέγω τὰς
    διαφορὰς τῶν τεχνῶν, ἐν οἷς ποιοῦνται τὴν μίμησιν.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Ἐπεὶ δὲ μιμοῦνται οἱ μιμούμενοι πράττοντας, ἀνάγκη δὲ
    τούτους ἢ σπουδαίους ἢ φαύλους εἶναι (τὰ γὰρ ἤθη σχεδὸν
    15 ἀεὶ τούτοις ἀκολουθεῖ μόνοις· κακίᾳ γὰρ καὶ ἀρετῇ τὰ ἤθη
    διαφέρουσι πάντες), ἤτοι βελτίονας ἢ καθ᾽ ἡμᾶς ἢ χείρονας
    <note>
    6. καὶ] οὐκ ἤδη καὶ Aldus cum editoribus plerisque omnibus.
    12. οἷς Victorius: codices αἷς.
    musicum per metra efferant, sic vocare consueverunt. nihil
    autem commune est Homero et Empedocli praeter metrum;
    quamobrem illum iustum est poetam vocare, hunc autem
    physiologum potius quam poctam. similiter vero etiam si
    quis omnia metra miscens faceret imitationem, quemadmo-
    dum Chaeremo fecit Centaurum mixtam rhapsodiam ex omni-
    bus metris, et is poeta dicendus erit. atque de his hunc in
    modum expositum esto. sunt etiam artes quae omnibus utuntur
    iis
    quae dicta sunt, dico numero et concentu et metro, si-
    cut dithyrambicorum poesis et nomorum et tragoedia co-
    moediaque differunt autem, quod hae simul omnibus, illae
    per partes. has igitur dico differentias artium, in quibus
    faciunt imitationem.
    2. Quoniam autem qui imitantur agentes imitantur,
    eos autem necesse est aut graves esse aut viles (mores enim
    ferme haec sequuntur sola: nequitia enim et virtute in mo-
    ribus differunt omnes), aut meliores quam ipsi sumus aut
    </note>
    <pb n="4"/>
    
    ἢ καὶ τοιούτους, – ὥσπερ οἱ γραφεῖς· Πολύγνωτος μὲν γὰρ
    κρείττους, Παύσων δὲ χείρους, Διονύσιος δὲ ὁμοίους εἴκαζεν.
    </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>
    δῆλον δὲ ὅτι καὶ τῶν λεχθεισῶν ἑκάστη μιμήσεων ἕξει ταύ-
    τας τὰς διαφοράς, καὶ ἔσται ἑτέρα τῷ ἕτερα μιμεῖσθαι τοῦ-
    τον τὸν τρόπον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>καὶ γὰρ ἐν ὀρχήσει καὶ αὐλήσει καὶ κιθα- 5
    ρίσει ἔστι γενέσθαι ταύτας τὰς ἀνομοιότητας, καὶ περὶ τοὺς
    λόγους δὲ καὶ τὴν ψιλομετρίαν, οἷον Ὅμηρος μὲν βελτίους,
    Κλεοφῶν δὲ ὁμοίους, Ηγήμων δὲ ὁ Θάσιος ὁ τὰς παρῳδίας
    ποιήσας πρῶτος καὶ Νικοχάρης ὁ τὴν Δηλιάδα χείρους.
    </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>
    ὁμοίως δὲ καὶ περὶ τοὺς διθυράμβους καὶ περὶ τοὺς νόμους  10
    [, ὡς Πέρσας καὶ Κύκλωπας Τιμόθεος καὶ Φιλόξενος,] μι-
    μήσαιτο ἄν τις. ἐν αὐτῇ δὲ τῇ διαφορᾷ καὶ ἡ τραγῳδία πρὸς
    τὴν κωμῳδίαν διέστηκεν· ἡ μὲν γὰρ χείρους ἡ δὲ βελτίους
    μιμεῖσθαι βούλεται τῶν νῦν.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Ἔτι δὲ τούτων τρίτη διαφορὰ τὸ ὡς ἕκαστα τούτων μι-
    μήσαιτο ἄν τις. καὶ γὰρ ἐν τοῖς αὐτοῖς καὶ τὰ αὐτὰ μιμεῖ
    <note>
    1. τοιούτους] τοιούτους ἀνάγκη μιμεῖσθαι Aldus.
    Aldus: καὶ τὸ περὶ AcBcNa et M omnes et GLPQ.
    rum om AcBcNa et M omnes et GLQ.
    ὥσπερ γᾶς BeNa, ὡς πέργας Aldus. conf. Comme n ta r.
    6. καὶ περὶ
    8. ó alte-
    -
    11. ὡς περγάς Ας,
    peiores aut eiusdem moduli, ut pictores: Polygnotus enim
    meliores, Pauso peiores, Dionysius similes pingebat. ma-
    nifestum vero est etiam illarum quas dixi imitationum unam-
    quamque habituram esse has differentias, diversamque fu-
    turam, prout diversa in hoc genere imitabitur. etenim in
    saltatione et in tibiarum citharaeque cantu licet inesse has-
    ce diversitates, etiam in sermonibus et nudis metris, ve-
    luti Homerus meliores, Cleophon similes, Hegemo autem
    Thasius, qui parodias primus fecit et Nicochares Deliadis
    auctor, peiores. pariterque circa dithyrambos et circa no-
    mos [, ut Persas et Cyclopes Timotheus et Philoxenus,]
    possit aliquis imitari. ipsa hac differentia tragoedia disces-
    sit a comoedia: haec enim peiores illa autem meliores imi-
    tari vult quam qui nunc sunt.
    3. Etiam tertia horum differentia quomodo singula ho-
    ML
    </note>
    <pb n="5"/>
    σθαι ἔστιν ὁτὲ μὲν ἀπαγγέλλοντα ἢ ἑτερόν τι γιγνόμενον
    [, ὥσπερ Ὅμηρος ποιεῖ,] ἢ ὡς τὸν αὐτὸν καὶ μὴ μεταβάλ-
    λοντα, ἢ πάντας ὡς πράττοντας καὶ ἐνεργοῦντας τοὺς μιμου-
    μένους.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>ἐν τρισὶ δὴ ταύταις διαφοραῖς ἡ μίμησίς ἐστιν, ὡς 
    5 εἴπομεν κατ᾿ ἀρχάς, ἐν οἷς τε καὶ ἃ καὶ ὥς. ὥστε τῇ μὲν
    ὁ αὐτὸς ἂν εἴη μιμητὴς Ομήρῳ Σοφοκλῆς, μιμοῦνται γὰρ
    ἄμφω σπουδαίους, τῇ δὲ ᾿Αριστοφάνει· πράττοντας γὰρ μι-
    μοῦνται καὶ δρῶντας ἄμφω.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>[ὅθεν καὶ δράματα καλεῖσθαι 
    τινες αὐτά φασιν, ὅτι μιμοῦνται δρῶντας. διὸ καὶ ἀντιποι-
    ιοοῦνται τῆς τε τραγῳδίας καὶ τῆς κωμῳδίας οἱ Δωριεῖς, τῆς
    μὲν κωμῳδίας οἱ Μεγαρεῖς, οἵ τε ἐνταῦθα ὡς ἐπὶ τῆς παρ'
    αὐτοῖς δημοκρατίας γενομένης, καὶ οἱ ἐκ Σικελίας (ἐκεῖθεν γὰρ
    ἦν Επίχαρμος ὁ ποιητής, πολλῷ πρότερος ὢν Χωνίδου καὶ
    Μάγνητος), καὶ τῆς τραγῳδίας ἔνιοι τῶν ἐν Πελοποννήσῳ,
    15 ποιούμενοι τὰ ὀνόματα σημεῖον. οὗτοι μὲν γὰρ κώμας τὰς
    περιοικίδας καλεῖν φασίν, ᾿Αθηναῖοι δὲ δήμους, ὡς κωμῳδοὺς
    οὐκ ἀπὸ τοῦ κωμάζειν λεχθέντας, ἀλλὰ τῇ κατὰ κώμας πλάνῃ
    ار
    <note>
    5. zai &amp; Aldus: om AcBcNa et M omnes et LPQ. de G tacetur.
    rum imitetur aliquis. nam eisdem et eadem imitari licet nunc
    quidem renuntiando sive aliam personam induit [sicut Ho-
    merus facit] sive idem manet neque mutat, aut ita ut omnes
    agendo et operando imitentur. tribus igitur his differentiis
    imitatio obnoxia est, ut ab initio diximus, per quae et quae
    et quomodo. quamobrem ab una idem imitator Sophocles
    est qui Homerus, quippe ambo graves imitantur, ab altera
    qui Aristophanes: agentes enim et operantes ambo imitan-
    tur. [unde etiam δράματα appellari ea quidam dicunt, quod
    imitantur δρῶντας. ideo etiam tragoediam et comoediam sibi
    vindicant Dorienses, comoediam quidem Megarenses, tum qui
    hic, quo scilicet tempore populare imperium apud eos fue-
    rit, tum qui ex Sicilia (inde enim erat Epicharmus poeta,
    multo prior Chonide et Magnete), et tragoediam nonnulli
    eorum qui in Peloponneso, ex nominibus indicium facientes.
    hi enim xouas pagos se vocare dicunt, Athenienses autem
    δήμους; quippe comoedos non a κωμάζειν dictos esse, seal
    </note>
    <pb n="6"/>
    ἀτιμαζομένους ἐκ τοῦ ἄστεως· καὶ τὸ ποιεῖν αὐτοὶ μὲν
    δρᾶν, Αθηναίους δὲ πράττειν προσαγορεύειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>] περὶ μὲν οὖν
    τῶν διαφορῶν, καὶ πόσαι καὶ τίνες τῆς μιμήσεως, εἰρήσθω
    ταῦτα.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Ἐοίκασι δὲ γεννῆσαι μὲν ὅλως τὴν ποιητικὴν αἰτίαι δύο
    τινές, καὶ αὗται φυσικαί.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>τό τε γὰρ μιμεῖσθαι σύμφυτον
    τοῖς ἀνθρώποις ἐκ παίδων ἐστὶ (καὶ τούτῳ διαφέρουσι τῶν
    ἄλλων ζῴων ὅτι μιμητικώτατόν ἐστι καὶ τὰς μαθήσεις ποιεῖ-
    ται διὰ μιμήσεως τὰς πρώτας) καὶ τὸ χαίρειν τοῖς μιμήμασι
    πάντας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>σημεῖον δὲ τούτου τὸ συμβαῖνον ἐπὶ τῶν ἔργων· ἃ γὰρ
    αὐτὰ λυπηρῶς ὁρῶμεν, τούτων τὰς εἰκόνας τὰς μάλιστα ἠκρι-
    βωμένας χαίρομεν θεωροῦντες, οἷον θηρίων τε μορφὰς τῶν
    4ἀτιμοτάτων καὶ νεκρῶν. αἴτιον δὲ καὶ τούτου, ὅτι μανθάνειν
    οὐ μόνον τοῖς φιλοσόφοις ἥδιστον ἀλλὰ καὶ τοῖς ἄλλοις ὁμοίως·
    ἀλλ' ἐπὶ βραχὺ κοινωνοῦσιν αὐτοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>διὰ γὰρ τοῦτο χαίρουσι  15
    τὰς εἰκόνας ὁρῶντες, ὅτι συμβαίνει θεωροῦντας μανθάνειν
    καὶ συλλογίζεσθαι τί ἕκαστον, οἷον ὅτι οὗτος ἐκεῖνος, ἐπεὶ
    <note>
    quod per κώμας vagarentur ab urbanis contempti; et ποιεῖν
    ipsos appellare δρᾶν, Athenienses autem πράττειν.] iam
    de differentiis, quot et quae in imitando sint, haec dicta
    sunto.
    10
    4. Genuisse autem videntur omnino poeticam causae
    duae quaedam, eaeque naturales. nam et imitari innatum
    est hominibus a pueris (eoque differunt a ceteris animalibus,
    quod hoc ad imitandum aptissimum est primasque discendi
    vias imitando ingreditur), et ut imitamentis gaudeant omnes.
    huius rei signum est quod, in operibus evenit: quae enim
    ipsa aegre cernimus, horum imagines accuratissime factas
    libenter spectamus, veluti bestiarum formas quamvis con-
    temptissimarum et cadaverum. causa autem huius ipsius rei,
    quod discere non solum philosophis iucundissimum sed item
    ceteris, nisi quod breve eius commercium continuant. nam
    ob hoc cúm gaudio imagines vident, quod contingit ut con-
    templantes discant et ratiocinentur quid unumquodque sit,
    veluti quod hic ille, siquidem nisi prius viderit, non imi-
    </note>
    <pb n="7"/>
    ἐὰν μὴ τύχῃ προεωρακώς, οὐχὶ μίμημα ποιήσει τὴν ἡδο
    νὴν ἀλλὰ διὰ τὴν ἀπεργασίαν ἢ τὴν χροιὼν ἢ διὰ τοιαύτην
    τινὰ ἄλλην αἰτίαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>κατὰ φύσιν δὲ ὄντος ἡμῖν τοῦ μιμεῖσθαι 
    καὶ τῆς ἁρμονίας καὶ τοῦ ῥυθμοῦ (τὰ γὰρ μέτρα ὅτι μόρια
    5 τῶν ῥυθμῶν ἐστί, φανερόν), ἐξ ἀρχῆς πεφυκότες καὶ αὐτὰ
    μάλιστα κατὰ μικρὸν προάγοντες ἐγέννησαν τὴν ποίησιν ἐκ
    τῶν αὐτοσχεδιασμάτων.
    Διεσπάσθη δὲ κατὰ τὰ οἰκεῖα ἤθη ἡ ποίησις· οἱ μὲνη
    γὰρ σεμνότεροι τὰς καλὰς ἐμιμοῦντο πράξεις καὶ τὰς τῶν
    ιοτοιούτων, οἱ δὲ εὐτελέστεροι τὰς τῶν φαύλων, πρῶτον ψό-
    γους ποιοῦντες, ὥσπερ ἕτεροι ὕμνους καὶ ἐγκώμια.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>τῶν μὲν 
    οὖν πρὸ Ὁμήρου οὐδενὸς ἔχομεν εἰπεῖν τοιοῦτον ποίημα, εἰκὸς
    δὲ εἶναι πολλούς· ἀπὸ δὲ Ὁμήρου ἀρξαμένοις ἔστιν, οἷον
    ἐκείνου ὁ Μαυγίτης, καὶ τὰ τοιαῦτα ἐν οἷς καὶ τὸ ἁρμόττον
    15 ἰαμβεῖον ἦλθε μέτρον. διὸ καὶ ἰαμβεῖον καλεῖται νῦν, ὅτι ἐν
    τῷ μέτρῳ τούτῳ ἰάμβιζον ἀλλήλους.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>καὶ ἐγένοντο τῶν πα- 
    λαιῶν οἱ μὲν ἡρωϊκῶν οἱ δὲ ἰάμβων ποιηταί. ὥσπερ δὲ καὶ
    5.
    <note>
    1. fortasse fuit οὐχὶ μίμημα ᾗ μίμημα. conf. Comme n t.
    οἱ πεφυκότες πρὸς αὐτὰ Aldus. vid. Comment. 14. καὶ τὸ
    ἁρμόττον Aldus: codices κατὰ τὸ ἁρμ. vid. Comme n t.
    tamentum * ⭑ voluptatem faciet sed per artificium vel colo-
    rem vel aliquam eiusmodi causam. sed cum naturae nostrae
    consentaneum sit imitari simulque concentus et numerus
    (metra enim partes numerorum esse manifestum), a princi-
    pio aevum agentes et illa potissimum sensim sensimque pro-
    moventes poesin procreaverunt ex subitis conaminibus.
    Divisa est autem secundum proprios mores poesis: nam
    qui graviores, i honestas imitabantur actiones et honesto-
    rum, qui autem leviores ea quae pravi faciebant, primum
    convicia pangentes, sicut alii hymnos et encomia. sane eorum
    qui ante Homerum fuere nullius nominare possumus huius-
    modi poema,
    sed verisimile fuisse multos: ab Homero autem
    exorti possumus, ut est illius Margites, et talia in quibus
    etiam apte iambicum prodiit metrum. ideo etiam nunc iam-
    bicum appellatur, quia hoc metro sese maledictis petebant.
    itaque inter priscos hi quidem heroicorum, illi autem`iam-
    </note>
    <pb n="8"/>
    τὰ σπουδαῖα μάλιστα ποιητὴς Ὅμηρος ἦν (μόνος γὰρ οὐχ
    ὅτι εὖ, ἀλλ᾽ ὅτι καὶ μιμήσεις δραματικὰς ἐποίησεν), οὕτω
    καὶ τὰ τῆς κωμῳδίας σχήματα πρῶτος ὑπέδειξεν, οὐ ψόγον
    ἀλλὰ τὸ γελοῖον δραματοποιήσας· ὁ γὰρ Μαργίτης ἀνάλο
    γον ἔχει, ὥσπερ Ἰλιὰς καὶ Ὀδύσσεια πρὸς τὰς τραγῳδίας,  5
    10οὕτω καὶ οὗτος πρὸς τὰς κωμῳδίας. παραφανείσης δὲ τῆς
    τραγῳδίας καὶ κωμῳδίας οἱ ἐφ᾽ ἑκατέραν τὴν ποίησιν ὁρμῶν-
    τες κατὰ τὴν οἰκείαν φύσιν, οἱ μὲν ἀντὶ τῶν ἰάμβων κωμῳ-
    δοποιοὶ ἐγένοντο, οἱ δὲ ἀντὶ τῶν ἐπῶν τραγῳδοδιδάσκαλοι, διὰ
    τὸ μείζω καὶ ἐντιμότερα τὰ σχήματα εἶναι ταῦτα ἐκείνων.
    </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>
    Τὸ μὲν οὖν ἐπισκοπεῖν εἰ ἄρ' ἔχει ἤδη ἡ τραγῳδία τοῖς
    εἴδεσιν ἱκανῶς ἢ οὔ, αὐτό τε καθ᾽ αὑτὸ κρινόμενον καὶ πρὸς
    12τὰ θέατρα, ἄλλος λόγος. γενομένη δ᾽ οὖν ἀπ᾿ ἀρχῆς αὐτο-
    <note>
    4. 6 Aldus: AcBcNa 7o. de ceteris codicibus tacetur.
    11. εἰ
    ἄρ᾽ ἔχει] παρέχει AcBcNa et M omnes et GLPQ, εἰ ἄρα ἔχει
    Aldus et ceteri editores. corrupta scriptura ex ELAPEXEI per-
    peram coniuncto et EI pro II habito nata est. 12. κρινόμε
    νον Aldus: codices κρίνεται ἢ ναὶ aut κρίνεται ἦναι aut κρίνε-
    ται εἶναι. vid. Comment. 13. γενομένης οὖν et αὐτοσχε-
    διαστικῆς AcBeNa cum plerisque, γενομένη οὖν et αὐτοσχεδια
    στικὴ Μ 16 et Q et nonnulli ex Victorii codicibus. γενομένη
    δ' a Bekkero accepi: nam id et sententiae aptum est structurae-
    que verborum, et quomodo inde yɛvouévns oreretur liquet.
    borum poetae exstiterunt. sed quemadmodum in gravibus
    argumentis prae ceteris poeta fuit Homerus (unus non modo
    quod recte, sed quod etiam dramaticas fecit imitationes), sic
    etiam comoediae formas primus submonstravit, non convicia
    sed quod ridiculum dramatice exhibendo: nam Margites se
    habet, sicut Ilias et Odyssea ad tragoedias, eadem ratione et
    ipse ad comoedias. cum autem apparuisset tragoedia et co-
    moedia, qui ad utramque poesin natura sua ferebantur, hi
    pro iambis comoedias, illi pro epicis carminibus tragoedias
    docere coeperunt, quod celsiores quam illae atque honora-
    tiores hae species erant.
    Dispicere vero, an iam sufficiat tragoedia formis poeti-
    cae nec ne, sive hoc ipsum per se spectatur sive theatris
    adhibitis, alius est disputationis. ab initio igitur cum ex-
    10
    </note>
    <pb n="9"/>
    σχεδιαστικὴ καὶ αὐτὴ καὶ ἡ κωμῳδία, καὶ ἡ μὲν ἀπὸ τῶν
    ἐξαρχόντων τὸν διθύραμβον, ἡ δὲ ἀπὸ τῶν τὰ φαλλικά, ἃ
    ἔτι καὶ νῦν ἐν πολλαῖς τῶν πόλεων διαμένει νομιζόμενα, κατὰ
    μικρὸν ηὐξήθη προαγόντων ὅσον ἐγίγνετο φανερὸν αὐτῆς, καὶ
    5 πολλὰς μεταβολὰς μεταβαλοῦσα ἡ τραγῳδία ἐπαύσατο, ἐπεὶ
    ἔσχε τὴν αὑτῆς φύσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>καὶ τό τε τῶν ὑποκριτῶν πλῆθος ἐξ ἑνὸς 
    εἰς δύο πρῶτος Αἰσχύλος ἤγαγε, καὶ τὰ τοῦ χοροῦ ἠλάττωσε,
    καὶ τὸν λόγον πρωταγωνιστὴν παρεσκεύασεν· τρεῖς δὲ καὶ
    σκηνογραφίαν Σοφοκλῆς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>ἔτι δὲ τὸ μέγεθος ἐκ μικρῶν μύ- 
    ιοθων καὶ λέξεως γελοίας, διὰ τὸ ἐκ σατυρικοῦ μεταβαλεῖν,
    ὀψὲ ἀπεσεμνύνθη, τό τε μέτρον ἐκ τετραμέτρου ἰαμβεῖον
    ἐγένετο (τὸ μὲν γὰρ πρῶτον τετραμέτρῳ ἐχρῶντο διὰ τὸ σα-
    τυρικὴν καὶ ὀρχηστικωτέραν εἶναι τὴν ποίησιν, λέξεως δὲ γε-
    νομένης αὐτὴ ἡ φύσις τὸ οἰκεῖον μέτρον εὗρεν· μάλιστα γὰρ
    15 λεκτικὸν τῶν μέτρων τὸ ἰαμβεῖόν ἐστιν. σημεῖον δὲ τούτου·
    πλεῖστα γὰρ ἰαμβεῖα λέγομεν ἐν τῇ διαλέκτῳ τῇ πρὸς ἀλλή-
    <note>
    2. φαλλικά Aldus: φαϋλλικά AcBeNa et GP, φαυλικά LQ.
    temporalis evasisset et ipsa et comoedia, haec ab iis qui di-
    thyrambum praeibant, illa ab iis qui phallica, quae etiam-
    num in multis civitatibus usus tenet, paulatim aucta est, pro-
    moventibus quantum de ipsa innotuit, atque cum multas
    passa esset tragoedia mutationes substitit, postquam assecuta
    erat suam naturam. ac numerum histrionum ex uno ad duos
    primus produxit Aeschylus, et partes chori minuit, et acto-
    rem primarum partium instruxit; tres autem et scenae pi- ·
    cturam Sophocles. praeterea mensura ex brevibus fabulis et
    dictione ridicula, quoniam ex satyrorum ludicris mutavit,
    sero exculta est, et metrum ex tetrametro iambicum evasit
    (nam primum tetrametro utebantur propterea quod satyrica
    et magis saltatoria erat poesis, sermone autem exorto ipsa
    natura proprium metrum invenit:. nam ex omnibus metris
    sermoni maxime aptum est iambicum. cuius rei signum est
    quod saepissime iambica pronuntiamus in mutuo sermone,
    hexametros autem raro et excedentes communis sermonis
    </note>
    <pb n="10"/>
    λους, ἑξάμετρα δὲ ὀλιγάκις καὶ ἐκβαίνοντες τῆς λεκτικῆς ἁρο
    μονίας)· ἔτι δὲ ἐπεισοδίων πλήθη καὶ τὰ ἄλλα ὡς ἕκαστα
    κοσμηθῆναι λέγεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>περὶ μὲν οὖν τούτων τοσαῦτα ἔστω
    ἡμῖν εἰρημένα· πολὺ γὰρ ἂν ἴσως ἔργον εἴη διεξιέναι καθ'
    ἕκαστον.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Ἡ δὲ κωμῳδία ἐστίν, ὥσπερ εἴπομεν, μίμησις φαυλοτέ-  5
    ρων μέν, οὐ μέντοι κατὰ πᾶσαν κακίαν, ἀλλὰ τοῦ αἰσχροῦ
    ἐστὶ τὸ γελοῖον μόριον. τὸ γὰρ γελοῖόν ἐστιν ἁμάρτημά τι
    καὶ αἶσχος ἀνώδυνον καὶ οὐ φθαρτικόν, οἷον εὐθὺς τὸ γε-
    λοῖον πρόσωπον αἰσχρόν τι καὶ διεστραμμένον ἄνευ ὀδύνης.  10
    </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>
    αἱ μὲν οὖν τῆς τραγωδίας μεταβάσεις, καὶ δι' ὧν ἐγένοντο,
    οὐ λελήθασιν, ἡ δὲ κωμῳδία διὰ τὸ μὴ σπουδάζεσθαι ἐξ
    ἀρχῆς ἔλαθεν· καὶ γὰρ χορὸν κωμῳδῶν ὀψέ ποτε ὁ ἄρχων
    ἔδωκεν, ἀλλ᾽ ἐθελονταὶ ἦσαν. ἤδη δὲ σχήματά τινα αὐτῆς
    ἐχούσης οἱ λεγόμενοι αὐτῆς ποιηταὶ μνημονεύονται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>τίς δὲ  15
    πρόσωπα ἀπέδωκεν ἢ λόγους ἢ πλήθη ὑποκριτῶν καὶ ὅσα τοι-
    
    <note>
    2. ἄλλα ὡς Aldus: ἄλλως AcBc et M XIV 16 et GLPQ, ἀλλ᾽
    ὡς Μ 21, ἄλλα Na et M 14. 3. περὶ – τοσαῦτα Aldus: om
    AcBcNa cum plerisque. vid. Comment. 16. λόγους Herman-
    nus: codices προλόγους. v. Co m m e n t.
    modulationem); praeterea episodiorum copia et cetera ut
    quaeque exornata dicuntur. de his igitur haec a nobis ex-
    posita sunto: magnum enim forsitan opus fuerit singula per-
    currere.
    5. Comoedia autem est, ut diximus, imitatio deterio-
    rum quidem, non tamen in omni vitiorum genere, sed tur-
    pitudinis nonnisi pars est ridiculum. nam ridiculum est pec-
    catum quoddam et turpitudo doloris expers neque perni-
    ciosa, sicut statim ridicula persona est turpe quid et distor-
    tum sine doloris significatione. iam tragoediae immutatio-
    nes, etiam a quibus factae sint, non latuerunt, comoedia
    autem quod primo minus existimabatur delituit: etenim cho-
    rum comoedorum sero tandem archon dedit, sed voluntarii
    erant. sed postquam iam formas quasdam nacta est, memo-
    rantur qui comici poetae dicuntur. quis vero personas de-
    </note>
    <pb n="11"/>
    αῦτα, ἠγνόηται· τὸ δὲ μύθους ποιεῖν Ἐπίχαρμος καὶ Φόρ-
    μις. τὸ μὲν ἐξ ἀρχῆς ἐκ Σικελίας ἦλθεν, τῶν δὲ ᾿Αθήνησιν
    Κράτης πρῶτος ἦρξεν ἀφέμενος τῆς ἰαμβικῆς ἰδέας καθόλου
    ποιεῖν λόγους καὶ μύθους.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>ἡ μὲν οὖν ἐποποιία τῇ τραγῳ-
    5 δίᾳ [μέχρι μόνου μέτρου μεγάλου] μίμησις εἶναι σπουδαίων
    ἠκολούθησεν· τῷ δὲ τὸ μέτρον ἁπλοῦν ἔχειν καὶ ἀπαγγελίαν
    εἶναι, ταύτῃ διαφέρουσιν. ἔτι δὲ τῷ μήκει· ἡ μὲν γὰρ ὅτι
    μάλιστα πειρᾶται ὑπὸ μίαν περίοδον ἡλίου εἶναι ἢ μικρὸν
    ἐξαλλάττειν, ἡ δὲ ἐποποιία αόριστος τῷ χρόνῳ, καὶ τούτῳ
    ιοδιαφέρει. καίτοι τὸ πρῶτον ὁμοίως ἐν ταῖς τραγῳδίαις τοῦτο
    ἐποίουν καὶ ἐν τοῖς ἔπεσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>μέρη δ᾽ ἐστὶ τὰ μὲν ταὐτά, τὰ 
    δὲ ἴδια τῆς τραγῳδίας. διόπερ ὅστις περὶ τραγῳδίας οἶδε
    σπουδαίας καὶ φαύλης, οἶδε καὶ περὶ ἐπῶν· ἃ μὲν γὰρ
    ἐποποιία ἔχει, ὑπάρχει τῇ τραγῳδία, ἃ δὲ αὐτή, οὐ πάντα
    15 ἐν τῇ ἐποποιίᾳ.
    <note>
    2. ἦρξαν post Φόρμις Aldus. conf. Com m ent.
    μὲν] μὲν
    ouv Aldus ceterique editores, sed our deest AcBcNa et M omnibus
    et G LP Q, et abesse potest. 5. μεγάλου] μετὰ λόγου Aldus et
    vulgo. conf. Comment. statim To Aldus: To AcBcNa et M omnes
    et LQ. ex G Heynius 7 enotavit, Buhlius nihil inde rettulit.
    derit aut sermones aut plures histriones et quaecumque sunt
    huiusmodi, non compertum est: fabulas autem pangere Epi-
    charmus et Phormis. hoc quidem primum ex Sicilia venit,
    sed Atheniensium Crates primus coepit missa forma invectiva
    generatim narrationes pangere et fabulas. epopoeia vero
    tragoediam [nonnisi metro longo excepto] ita assectata est
    ut graves imitaretur: sed quod metrum simplex habet et
    narratio est, eo discrepant. praeterea longitudine: etenim
    haec quam maxime studet intra unum solis circuitum ver-
    sari vel paulum excedere, epopoeia autem temporis definitio-
    nem non admittit, et hoc differt. quamquam primo aeque in
    tragoediis hoc faciebant atque in carminibus epicis. partes
    autem aliae sunt communes, aliae tragoediae peculiares.
    quamobrem quicumque tragoediam gravem et vilem comper-
    tam habet, idem sapit in epicis: quae enim epopoeia habet,
    insunt in tragoedia, quae autem ipsa, non omnia in epopoeia,
    </note>
    <pb n="12"/>
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Περὶ μὲν οὖν τῆς ἐν ἑξαμέτροις μιμητικῆς καὶ περὶ
    κωμῳδίας ὕστερον ἐροῦμεν, περὶ δὲ τραγῳδίας λέγωμεν, ἀπο-
    λαβόντες αὐτῆς ἐκ τῶν εἰρημένων τὸν γινόμενον ὅρον τῆς
    ουσίας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>ἔστιν οὖν τραγῳδία μίμησις πράξεως σπουδαίας καὶ
    τελείας, μέγεθος ἐχούσης, ἡδυσμένῳ λόγῳ, χωρὶς ἑκάστου  5
    τῶν εἰδῶν ἐν τοῖς μορίοις, δρώντων καὶ οὐ δι' ἀπαγγελίας,
    δι᾽ ἐλέου καὶ φόβου περαίνουσα τὴν τῶν τοιούτων παθημάτων
    κάθαρσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>λέγω δὲ ἡδυσμένον μὲν λόγον τὸν ἔχοντα ῥυθμὸν καὶ
    ἁρμονίαν καὶ μέλος, τὸ δὲ χωρὶς τοῖς εἴδεσι τὸ διὰ μέτρων
    4ἔνια μόνον περαίνεσθαι καὶ πάλιν ἕτερα διὰ μέλους. ἐπεὶ δὲ
    πράττοντες ποιοῦνται τὴν μίμησιν, πρῶτον μὲν ἐξ ἀνάγκης
    ἂν εἴη τι μόριον τραγῳδίας ὁ τῆς ὄψεως κόσμος, εἶτα μελο-
    ποιία καὶ λέξις· ἐν τούτοις γὰρ ποιοῦνται τὴν μίμησιν. λέγω
    δὲ λέξιν μὲν αὐτὴν τὴν τῶν μέτρων σύνθεσιν, μελοποιίαν δὲ
    ὃ τὴν δύναμιν φανερὰν ἔχει πᾶσαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>ἐπεὶ δὲ πράξεως ἐστι μίμη-  15
    σις, πράττεται δὲ ὑπό τινων πραττόντων, οὓς ἀνάγκη ποιούς
    τινας εἶναι κατά τε τὸ ἦθος καὶ τὴν διάνοιαν (διὰ γὰρ τού
     10
    <note>
    7. μαθημάτων AcBeNa et M omnes et GLPQ et Aldus.
    6. Itaque de imitatione per hexametros et de comoe-
    dia post disseremus, de tragoedia autem dicamus, colligen-
    tes eius ex ante dictis consectariam definitionem ingenii. est
    igitur tragoedia imitatio actionis gravis et absolutae, magni-
    tudinem habentis, condito sermone, haud coniunctis quibus-
    que formis in partibus, agentium nec per narrationem, mi-
    seratione ac metu perficiens talium perturbationum purga-
    tionem. dico autem conditum sermonem qui numerum ha-
    bet et modulationem cantumque, illud autem separatum se-
    cundum formas quod nonnulla solis metris absolvuntur et
    alia rursus per cantum. sed quoniam agentes imitationem
    faciunt, primum necessario erit quaedam pars tragoediae
    ornatus spectaculi, deinde modorum confectio et dictio: his
    enim faciunt imitationem. dico autem dictionem ipsam me-
    trorum compositionem; modorum confectionem cuius omnis
    vis in aperto est, sed quoniam actionis est imitatio, agitur
    autem a quibusdam agentibus, quos qualitatis cuiusdam esse
    oportet pro morali habitu et animi sententia (nam ob haec
    </note>
    <pb n="13"/>
    των καὶ τὰς πράξεις εἶναί φαμεν ποιάς τινας), πέφυκεν αἴτια
    δύο τῶν πράξεων εἶναι, διάνοια καὶ ἦθος, καὶ κατὰ ταύτας
    καὶ τυγχάνουσι καὶ ἀποτυγχάνουσι πάντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>ἔστι δὲ τῆς μὲν 
    πράξεως ὁ μῦθος ἡ μίμησις· λέγω γὰρ μῦθον τοῦτον τὴν
    5 σύνθεσιν τῶν παργμάτων, τὰ δὲ ἤθη, καθ᾽ ἃ ποιούς τινας
    εἶναί φαμεν τοὺς πράττοντας, διάνοιαν δέ, ἐν ὅσοις λέγον-
    τες ἀποδεικνύασί τι ἢ καὶ ἀποφαίνονται γνώμην. ἀνάγκης
    οὖν πάσης τραγῳδίας μέρη εἶναι ἕξ, καθ᾽ ἃ ποιά τις ἐστὶν
    ἡ τραγῳδία· ταῦτα δ᾽ ἐστὶ μῦθος καὶ ἤθη καὶ λέξις καὶ
    10 διάνοια καὶ ὄψις καὶ μελοποιία, οἷς μὲν γὰρ μιμοῦνται, δύο
    μέρη ἐστίν, ὡς δὲ μιμοῦνται, ἕν, ἃ δὲ μιμοῦνται, τρία, καὶ
    παρὰ ταῦτα οὐδέν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>[τούτοις μὲν οὖν οὐκ ὀλίγοι αὐτῶν ὡς 
    εἰπεῖν κέχρηνται τοῖς εἴδεσιν· καὶ γὰρ ὄψεις ἔχει πᾶν καὶ
    ἦθος καὶ μύθον καὶ λέξιν καὶ μέλος͵ καὶ διάνοιαν ὡσαύτως.]
    15 μέγιστον δὲ τούτων ἐστὶν ἡ τῶν πραγμάτων σύστασις· ἡ 9
    γὰρ τραγῳδία μίμησίς ἐστιν οὐκ ἀνθρώπων ἀλλὰ πράξεως
    <note>
    5. &amp; GP: AcBcNa cum plerisque. 8. &amp; Aldus: AcBcNa cum
    plerisque.
    etiam actiones qualitatis cuiusdam esse dicimus), duas con-
    sentaneum est actionum causas esse, sententiam et moralem
    habitum, et secundum haec omnes finem et attingunt et ab
    eo aberrant. est autem fabula actionis imitatio: dico enim
    fabulam hanc compositionem factorum, mores autem, secun–
    dum quos qualitatis cuiusdam esse agentes dicimus, senten-
    tiam autem, ubi dicentes aliquid demonstrant aut etiam quid
    existiment declarant. itaque necesse est, ut cuiusque tram
    goediae partes sint sex, quibus qualitatem quandam nanci-
    scitur tragoedia: hae autem sunt fabula et mores et dictio
    et sententia et spectaculum et melopoeia. quibus enim imi-
    tantur, duae partes sunt, quomodo imitantur, una, quae
    imitantur, tres, et praeter haec nulla. [his igitur non pauci
    eorum, ut ita dicam, usi sunt formis: namque spectacula
    habet quodcumque et mores et fabulam et dictionem et can-
    tum et sententiam eodem modo.] summum vero ex his fa-
    etorum compositio: tragoedia enim imitatio est non homi-
    </note>
    <pb n="14"/>
    [καὶ βίου καὶ εὐδαιμονίας· καὶ ἡ κακοδαιμονία ἐν πράξει
    το ἐστί, καὶ τὸ τέλος πρᾶξις τις ἐστίν, οὐ ποιότης]. εἰσὶ δὲ
    κατὰ μὲν τὰ ἤθη ποιοί τινες, κατὰ δὲ τὰς πράξεις εὐδαίμονες
    ἢ τοὐναντίον. οὔκουν ὅπως τὰ ἤθη μιμήσωνται πράττουσιν,
    ἀλλὰ τὰ ἤθη συμπεριλαμβάνουσι διὰ τὰς πράξεις. ὥστε τὰ  5
    πράγματα καὶ ὁ μῦθος τέλος τῆς τραγῳδίας· τὸ δὲ τέλος
    τι μέγιστον ἁπάντων. ἔτι ἄνευ μὲν πράξεως οὐκ ἂν γένοιτο
    τραγῳδία, ἄνευ δὲ ἠθῶν γένοιτ᾽ ἄν. αἱ γὰρ τῶν νέων τῶν
    πλείστων ἀήθεις τραγῳδίαι εἰσί, καὶ ὅλως ποιηταὶ πολλοὶ
    τοιοῦτοι, οἷον καὶ τῶν γραφέων Ζεῦξις πρὸς Πολύγνωτον  10
    πέπονθεν· ὁ μὲν γὰρ Πολύγνωτος ἀγαθὸς ἠθογράφος, ἡ δὲ
    Ζεύξιδος γραφὴ οὐδὲν ἔχει ἦθος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>ἔτι ἐάν τις ἐφεξῆς θῇ
    ῥήσεις ἠθικὰς καὶ λέξεις καὶ διανοίας εὖ πεποιημένας, οὐ
    ποιήσει ὃ ἦν τῆς τραγῳδίας ἔργον, ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον ἡ κατ
    •
    <note>
    1. καὶ κακοδαιμονίας post εὐδαιμονίας Allus: om AcBeNa et M
    omnes et GLP Q. καὶ ἡ κακοδαιμονία] Aldus cum pleris-
    que editoribus καὶ γὰρ ἡ εὐδαιμονία. vid. Co m m e n t.
    πολύγνωστον AcBc et corr Na; mox πολύγνωστος AcBcNa.
    ἀγαθὸς GLQ et libri Victoriani: ἀγαθῶν AcBeNa (et M omnes)
    et Aldus. 13. οὐ ποιήσει] οὐ ποιήσεις Aldus, ποιήσει AcBeNa
    et G LP Q. vid. Comment.
    10.
    11.
    num sed actionis [et vitae et felicitatis: etiam infelicitas
    actione continetur, et finis actio est aliqua, non qualitas].
    sunt autem pro moribus qualitate quadam praediti, pro actio-
    nibus felices aut contra. non igitur ut mores imitentur agunt,
    scd mores una complectuntur propter actiones. itaque facta
    et fabula finis tragoediae: finis autem omnium summum est.
    praeterea sine actione non fiat tragoedia, sed sine moribus
    fiat: nam tragoediae recentiorum plerorumque moribus carent,
    et omnino poetae multi tales, quod etiam ex pictoribus
    Zeuxidi ad Polygnotum comparato accidit: Polygnotus enim
    bonus morum pictor, sed Zeuxidis pictura nullos habet mo-
    l'es. porro si quis deinceps ponat sermones moratos et di-
    ctiones et sententias bene factas, non faciet quod tragoediae
    officium erat, sed multo magis ea tragoedia quae his par-
    </note>
    <pb n="15"/>
    ταδεεστέροις τούτοις κεχρημένη τραγῳδία, ἔχουσα δὲ μῦθον
    καὶ σύστασιν πραγμάτων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>πρὸς δὲ τούτοις τὰ μέγιστα οἷς 
    ψυχαγωγεῖ ἡ τραγῳδία, τοῦ μύθου μέρη ἐστίν, αἵ τε περι-
    πέτειαι καὶ ἀναγνωρίσεις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>ἔτι σημεῖον ὅτι καὶ οἱ ἐγχειροῦν- 
    5τες ποιεῖν πρότερον δύνανται τῇ λέξει καὶ τοῖς ἤθεσιν ἀκρι-
    βοῦν ἢ τὰ πράγματα συνίστασθαι, οἷον καὶ οἱ πρῶτοι ποιηταὶ
    σχεδὸν ἅπαντες. ἀρχὴ μὲν οὖν καὶ οἷον ψυχὴ ὁ μῦθος τῆς
    τραγῳδίας, δεύτερον δὲ τὰ ἤθη.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>[παραπλήσιον γάρ ἐστι καὶ 
    ἐπὶ τῆς γραφικῆς· εἰ γάρ τις ἐναλείψειε τοῖς καλλίστοις
    το φαρμάκοις χύδην, οὐκ ἂν ὁμοίως εὐφράνειεν καὶ λευκογρα-
    φήσας εἰκόνα. ἔστι τε μίμησις πράξεως, καὶ διὰ ταύτην μά-
    λιστα τῶν πραττόντων. τρίτον δὲ ἡ διάνοια.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>τοῦτο δ' ἐστὶ 
    τὸ λέγειν δύνασθαι τὰ ἐνόντα καὶ τὰ ἁρμόττοντα, ὅπερ ἐπὶ
    τῶν λόγων τῆς πολιτικῆς καὶ ῥητορικῆς ἔργον ἐστίν· οἱ μὲν
    15 γὰρ ἀρχαῖοι πολιτικῶς ἐποίουν λέγοντας, οἱ δὲ νῦν ῥητορι-
    κῶς. ἔστι δὲ ἦθος μὲν τὸ τοιοῦτον ὃ δηλοῖ τὴν προαίρεσιν τη
    ὁποία τις· διόπερ οὐκ ἔχουσιν ἦθος τῶν λόγων ἐν οἷς μηδ'
    <note>
    17. post τις AcBcNa et M XIV 16 21 ἐν οἷς οὐκ ἔστι δῆλον ἢ
    προαιρεῖται ἢ ψεύγει. sic Aldus quoque, sed idem addit δ λέγων.
    cius usa fabulam tamen habet et compositionem factorum.
    accedit quod quibus maxime animos tenet tragoedia, fabulae
    partes sunt, peripetiae et agnitiones. etiam hoc signum est
    quod qui poesin adgrediuntur prius dictioni et moribus iuste
    possunt respondere quam facta componere, quemadmodum
    etiam primi poetae fere omnes. principium igitur et quasi
    anima tragoediae est fabula, proxime autem sequuntur mo-
    res. [simile enim quoddam evenit etiam in arte pingendi:
    nam si quis illeverit pulcherrimis pigmentis fuse, non per-
    inde delectaverit quam imagine alba delineata. estque imi-
    tatio actionis atque per hanc potissimum agentium. tertium
    sententia. id autem est dicere posse quae rei insunt quae-
    que apta sunt, id quod in orationibus artis politicae et rhe-
    toricae negotium est: nam antiqui politice dicentes facie-
    bant, hodierni rhetorice. morale autem est id quod decla-
    </note>
    <pb n="16"/>
    ὅλως ἔστιν ὅ τι προαιρεῖται ἢ φεύγει ὁ λέγων· διανοια δέ,
    ἐν οἷς ἀποδεικνύουσί τι ὡς ἔστιν ἢ ὡς οὐκ ἔστιν, ἢ καθόλου
    τι ἀποφαίνονται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>τέταρτον δὲ τῶν μὲν λόγων ἡ λέξις· λέγω
    δέ, ὥσπερ πρότερον εἴρηται, λέξιν εἶναι τὴν διὰ τῆς ὀνομα-
    σίας ἑρμηνείαν, ὃ καὶ ἐπὶ τῶν ἐμμέτρων καὶ ἐπὶ τῶν λόγων  5
    ἔχει τὴν αὐτὴν δύναμιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>τῶν δὲ λοιπῶν πέντε ἡ μελοποιία
    μέγιστον τῶν ἡδυσμάτων. ἡ δὲ ὄψις ψυχαγωγικὸν μέν, ἀτε-
    χνότατον δὲ καὶ ἥκιστα οἰκεῖον τῆς ποιητικῆς· ἡ γὰρ τῆς
    τραγῳδίας δύναμις καὶ ἄνευ ἀγῶνος καὶ ὑποκριτῶν ἐστίν.
    ἔτι δὲ κυριωτέρα περὶ τὴν ἀπεργασίαν τῶν ὄψεων ἡ τοῦτο
    σκευοποιοῦ τέχνη τῆς τῶν ποιητῶν ἐστίν.]
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="ZZZ">
    <div type="textpart" subtype="section" n="7">
    <p>
    Διωρισμένων δὲ τούτων, λέγωμεν μετὰ ταῦτα ποίαν τινὰ
    δεῖ τὴν σύστασιν εἶναι τῶν πραγμάτων, ἐπειδὴ τοῦτο καὶ
    2πρῶτον καὶ μέγιστον τῆς τραγῳδίας ἐστίν. κεῖται δ᾽ ἡμῖν
    τὴν τραγῳδίαν τελείας καὶ ὅλης πράξεως εἶναι μίμησιν, ἐχού-  15
    σης τι μέγεθος· ἔστι γὰρ ὅλον καὶ μηδὲν ἔχον μέγεθος.
    <note>
    rat studium quale sit; quapropter non habent morale oratio-
    num in quibus plane non est quod expetat aut fugiat qui
    loquitur: sententia autem, in quibus demonstrant aliquid
    quale sit aut non sit, aut generatim quid declarant. quar-
    tum est orationum elocutio: dico autem, ut ante monitum
    est, dictionem esse per vocabula elocutionem, id quod et in
    metricis et in orationibus eandem vim habet. ex relicuis
    autem quinque melopocia summum est condimentorum. spe-
    ctaculum autem animos quidem tenet, sed artis maxime ex-
    pers et minime proprium poeticae: tragoediae enim vis etiam
    sine certamine et histrionibus est. praeterea circa confectio-
    nem spectaculorum opificis ars potius versatur quam poe-
    tarum.]
    7. Quibus expositis, dicamus iam qualem esse oporteat
    compositionem factorum, quandoquidem hoc et primum et
    maximum in tragoedia est. certum autem nobis est tragoe-
    diam esse imitationem absolutae et totius actionis quae ali-
    quam magnitudinem habeat: est enim totum etiam quod
    </note>
    <pb n="17"/>
     31
     31
    ὅλον δ᾽ ἐστὶ τὸ ἔχον ἀρχὴν καὶ μέσον καὶ τελευτήν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>ἀρχὴ δ 
    ἐστίν ὃ αὐτὸ μὲν μὴ ἐξ ἀνάγκης μετ᾿ ἄλλο ἐστί, μετ᾽ ἐκεῖνο δ᾽
    ἕτερον πέφυκεν εἶναι ἢ γίνεσθαι· τελευτὴ δὲ τοὐναντίον ὃ
    αὐτὸ μετ᾿ ἄλλο πέφυκεν εἶναι, ἢ ἐξ ἀνάγκης ἢ ὡς ἐπὶ τὸ
    5 πολύ, μετὰ δὲ τοῦτο ἄλλο οὐδέν· μέσον δὲ ὃ καὶ αὐτὸ μετ'
    ἄλλο καὶ μετ' ἐκεῖνο ἕτερον. δεῖ ἄρα τοὺς συνεστῶτας εὖ
    μύθους μήθ᾽ ὁπόθεν ἔτυχεν ἄρχεσθαι μήθ᾽ ὅπου ἔτυχε τε-
    λευτῶν, ἀλλὰ κεχρῆσθαι ταῖς εἰρημέναις ἰδέαις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>ἔτι δ᾽ ἐπεὶ 
    τὸ καλὸν καὶ ζῷον καὶ ἅπαν πρᾶγμα ὃ συνέστηκεν ἔκ τινων,
    ιο οὐ μόνον ταῦτα τεταγμένα δεῖ ἔχειν, ἀλλὰ καὶ μέγεθος ὑπάρχειν
    μὴ τὸ τυχόν· - τὸ γὰρ καλὸν ἐν μεγέθει καὶ τάξει ἐστί, διὸ
    οὔτε πάμμικρον ἄν τι γένοιτο καλὸν ζῷον (συγχεῖται γὰρ ἡ
    θεωρία ἐγγὺς τοῦ ἀναισθήτου χρόνου γινομένη) οὔτε παμμέγε
    θες· οὐ γὰρ ἅμα ἡ θεωρία γίνεται, ἀλλ' οἴχεται τοῖς θεω-
    ὑροῦσι τὸ ἓν καὶ τὸ ὅλον ἐκ τῆς θεωρίας, οἷον εἰ μυρίων στα-
    δίων εἴη ζῷον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>ὥστε δεῖ καθάπερ ἐπὶ τῶν σωμάτων καὶ ἐπὶ 
    <note>
    12 et 13. πᾶν μικρὸν et πᾶν μέγεθος AcBcNa cum plerisque et
    sic Aldus, πάνυ μικρὸν et πάνυ μέγα Μ 16.
    nullam magnitudinem habeat. totum autem est quod habet
    principium et medium et finem. principium est quod ipsum
    quidem haud necessario post aliud est, post illud' autem aliud
    oportet esse aut fieri; finis autem contrarium, quod ipsum post
    aliud oportet esse, sive necessario sive ut plurimum, post hoc
    autem aliud nihil; medium autem quod et ipsum post aliud et
    post illud aliud. oportet igitur fabulas bene compositas neque
    unde fors tulerit incipere neque ubicumque desinere, sed ex
    formis ante dictis constitutas esse. porro quoniam quod pul-
    chrum sive animal sive quaecumque res quae ex quibusdam
    partibus constat, non solum has dispositas habeat necesse
    est, sed etiam magnitudinem non quamcumque: - pulchrum
    enim in magnitudine et ordine est, ita ut neque perexiguum
    animal pulchrum fieri possit (confunditur enim contemplatio
    cum prope ad insensibile tempus accedit) neque permagnum:
    non enim simul contemplatio fit, sed elabitur contemplanti-
    bus unum et totum ex contemplatione, veluti si sexcentorum
    2
    </note>
    <pb n="18"/>
    τῶν ζῴων ἔχειν μὲν μέγεθος, τοῦτο δὲ εὐσύνοπτον εἶναι,
    οὕτω καὶ ἐπὶ τῶν μύθων ἔχειν μὲν μῆκος, τοῦτο δ᾽ εὐμνη-
    μόνευτον εἶναι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>τοῦ δὲ μήκους ὅρος πρὸς μὲν τοὺς ἀγῶνας
    καὶ τὴν αἴσθησιν οὐ τῆς τέχνης ἐστίν· εἰ γὰρ ἔδει ἑκατὸν
    τραγῳδίας ἀγωνίζεσθαι, πρὸς κλεψύδραν ἂν ἠγωνίζοντο [, ὥσπερ  5
    η ποτὲ καὶ ἄλλοτε φασίν]. ὁ δὲ κατ᾽ αὐτὴν τὴν φύσιν τοῦ
    πράγματος ὅρος, ἀεὶ μὲν ὁ μείζων μέχρι τοῦ σύνδηλος εἶναι
    καλλίων ἐστὶ κατὰ τὸ μέγεθος, ὡς δὲ ἁπλῶς διορίσαντας
    εἰπεῖν, ἐν ὅσῳ μεγέθει κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ τὸ ἀναγκαῖον ἐφεξῆς
    γιγνομένων συμβαίνει εἰς εὐτυχίαν ἐκ δυστυχίας ἢ ἐξ εὐτυ- 10
    χίας εἰς δυστυχίαν μεταβάλλειν, ἱκανὸς ὕρος ἐστὶ τοῦ μεγέθους.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Μῦθος δ᾽ ἐστὶν εἷς, οὐχ ὥσπερ τινὲς οἴονται, ἐὰν περὶ  8
    ἕνα ᾖ· πολλὰ γὰρ καὶ ἄπειρα· τῷ γένει συμβαίνει, ἐξ ὧν
    ἐνίων οὐδέν ἐστιν ἕν. οὕτω δὲ καὶ πράξεις ἑνὸς πολλαί εἰσιν,
    ἐξ ὧν μία οὐδεμία γίνεται πρᾶξις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>διὸ πάντες ἐοίκασιν ἁμαρ-  15
    <note>
    3. πρὸς μὲν Aldus: μὲν πρὸς AcBcNa et M omnes et GLQ.
    stadiorum esset animal, itaque quemadmodum oportet in
    corporibus et animalibus esse quidem magnitudinem, hanc
    vero facile conspiciendam esse, sic etiam in fabulis adesse
    quidem longitudinem, sed quae facile memoria comprehen-
    datur. sed longitudinis terminus ratione habita ad certamina
    et perceptionem, artis non est: si enim centum tragoedias cer-
    tare oporteret, ad clepsydram sane certarent [, quomodo
    aliquando et alias dicunt]. sed qui ex ipsa natura facti con-
    sequitur terminus, semper quidem amplior, dummodo per-
    spicuus sit, pulchrior est sccundum magnitudinem, sed ut
    simpliciter definiendo dicamus, quo spatio temporis, secun-
    dum probabilitatem vel necessitatem rebus succedentibus, ac-
    cidit in felicitatem ex infelicitate aut ex felicitate in infelici-
    tatem mutationem fieri, sufficiens terminus est magnitudinis.
    8. Fabula autem est una, non ut nonnulli opinantur,
    si circa unum aliquem yersatur: multa enim et infinita ge-
    nere contingunt, ex quorum nonnullis nihil est unum. sic
    etiam actiones unius cuiusdam multae sunt, ex quibus una
    nulla fit actio. quapropter omnes videntur crrare, quicum-
    </note>
    <pb n="19"/>
     3
    τάνειν, ὅσοι τῶν ποιητῶν Ἡρακληΐδα καὶ Θησηΐδα καὶ τὰ
    τοιαῦτα ποιήματα πεποιήκασιν· οἴονται γὰρ ἐπεὶ εἷς ἦν ὁ
    Ἡρακλῆς, ἕνα καὶ τὸν μῦθον εἶναι προσήκειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>ὁ δ᾽ Ὅμηρος, 
    ὥσπερ καὶ τὰ ἄλλα διαφέρει, καὶ τοῦτ᾽ ἔοικε καλῶς ἰδεῖν,
    5 ἤτοι διὰ τέχνην ἢ διὰ φύσιν· Ὀδύσσειαν γὰρ ποιῶν οὐκ
    ἐποίησεν ἅπαντα ὅσα αὐτῷ συνέβη, οἷον πληγῆναι μὲν ἐν τῷ
    Παρνασσῷ, μανῆναι δὲ προσποιήσασθαι ἐν τῷ ἀγερμῷ, ὧν
    οὐδὲν θατέρου γενομένου ἀναγκαῖον ἦν ἢ εἰκὸς θάτερον γενέ-
    σθαι, ἀλλὰ περὶ μίαν πρᾶξιν, οἵαν λέγομεν, τὴν Ὀδύσσειαν
    ιοσυνέστησεν, ὁμοίως δὲ καὶ τὴν Ἰλιάδα, χρὴ οὖν, καθάπερ  4
    καὶ ἐν ταῖς ἄλλαις μιμητικαῖς ἡ μία μίμησις ἑνός ἐστιν, οὕτω
    καὶ τὸν μῦθον, ἐπεὶ πράξεως μίμησίς ἐστι, μιᾶς τε εἶναι καὶ
    ταύτης ὅλης, καὶ τὰ μέρη συνεστάναι τῶν πραγμάτων οὕτως
    ὥστε μετατιθεμένου τινὸς μέρους ἢ ἀφαιρουμένου διαφέρε-
    15σθαι καὶ κινεῖσθαι τὸ ὅλον· ὃ γὰρ προσὸν ἢ μὴ προσὸν μη-
    δὲν ποιεῖ ἐπίδηλον, οὐδὲ μόριον τοῦ ὅλου ἐστίν.
    ,
    <note>
    1. καὶ ante Θησηΐδα Aldus: om AcBeNa et M omnes et G.
    16. οὐδὲ Q et Aldus: AcNa et M 14 16 21 et L οὐδὲν, Be et M
    XIV et GP ὡς οὐδὲν. vulgatum οὐδὲ est ne - quidem.
    que poetarum Herculeidem et Theseidem et eiusmodi poc-
    mata fecerunt: opinantur enim quoniam unus erat Hercules,
    unam etiam fabulam esse convenire. Homerus autem, sicut
    etiam in aliis eminet, hoc quoque videtur bene perspexisse,
    sive propter artem sive propter ingenium: Odysseam enim
    dum pangit, non omnia panxit quae illi acciderunt, veluti
    hinc morsu ictum esse in Parnasso, insaniam inde simulasse
    in delectu, quorum neutrum, si alterum factum esset, neces
    sarium erat vel probabile fieri alterum, sed circa unam
    actionem, qualem dicimus, Odysscam panxit, itemque Iliadem.
    oportet igitur, quemadmodum etiam in aliis artibus una imi-
    tatio unius rei est, sic etiam fabulam, quoniam actionis imi-
    tatio est, et unius esse et huius totius, partesque factorum
    ita coniunctas esse, ut translata aliqua parte vel sublata to-
    tum quoque differatur moveaturque: nam quod additum aut
    non additum nihil reddit notabile, ne pars quidem totius est.
    .
    </note>
    <pb n="20"/>
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Φανερὸν δὲ ἐκ τῶν εἰρημένων καὶ ὅτι οὐ τὸ τὰ γενόμενα
    λέγειν, τοῦτο ποιητοῦ ἔργον ἐστίν, ἀλλ᾽ οἷα ἂν γένοιτο, καὶ τὰ
    δυνατὰ κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ τὸ ἀναγκαῖον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>ὁ γὰρ ἱστορικὸς καὶ ὁ ποιη-
    
    τὴς οὐ τῷ ἢ ἔμμετρα λέγειν ἢ ἄμετρα διαφέρουσιν· εἴη γὰρ ἂν
    τὰ Ηροδότου εἰς μέτρα τεθῆναι, καὶ οὐδὲν ἧττον ἂν εἴη ἱστορία  5
    τις μετὰ μέτρου ἢ ἄνευ μέτρων· ἀλλὰ τούτῳ διαφέρει, τῷ
    τὸν μὲν τὰ γενόμενα λέγειν, τὸν δὲ οἷα ἂν γένοιτο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>διὸ καὶ
    φιλοσοφώτερον καὶ σπουδαιότερον ποίησις ἱστορίας ἐστίν· ἡ
    μὲν γὰρ ποίησις μᾶλλον τὰ καθόλου, ἡ δ᾽ ἱστορία τὰ καθ'
    ἕκαστον λέγει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>ἔστι δὲ καθόλου μέν, τῷ ποίῳ τὰ ποῖ᾽ ἄτταιο
    συμβαίνει λέγειν ἢ πράττειν κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ τὸ ἀναγκαῖον
    [, οὗ στοχάζεται ἡ ποίησις ὀνόματα ἐπιτιθεμένη], τὰ δὲ καθ'
    ἕκαστον, τί ᾿Αλκιβιάδης ἔπραξεν ἢ τί ἔπαθεν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>ἐπὶ μὲν οὖν
    τῆς κωμῳδίας ἤδη τοῦτο δῆλον γέγονεν· συστήσαντες γὰρ
    τὸν μῦθον διὰ τῶν εἰκότων οὕτω τὰ τυχόντα ὀνόματα ὑπο- 15
    
    <note>
    12. τὰ Aldus: Bc et M XIV et GP τὸ, Ac Q τὸν, Na M 14 τὴν
    15. ὑποτιθέασιν est in AcBcNa et GLPQ et idem (quamvis ta-
    ceat Winstanleius) in Mediceis esse non dubium videtur: Aldus
    ἐπιτιθέασιν invexit respiciens illud ἐπιτιθεμένη paulo ante ab
    interpolatore positum. ὑποθέντα τὰ ὀνόματα legimus c. 17, 4.
    9. Manifestum vero ex iis quae disputavimus simul est
    non quae facta sunt dicere, id poetae officium esse, sed quae
    fieri possint, eaque quomodo fieri aut probabile sit aut ne-
    cessarium. nam rerum scriptor et poeta non metricae et
    prosae orationis usu differunt: : possent enim quae Herodotus
    scripsit metris adstricta esse, nec minus foret historia quaedam
    cum metro atque sine metris: sed hoc differunt, quod hic
    quae facta sunt dicit, ille quae possunt fieri. quamobrem et
    magis philosophicum et gravius est poesis quam historia: nam
    poesis potius quae generalia, historia autem singularia dicit.
    sunt autem generalia, qualem qualia conveniat dicere vel fa-
    cere secundum verisimilitudinem vel necessitatem [, cui studet
    poesis nomina imponens], singularia autem, quid Alcibiades
    fecerit aut quid passus sit. in comoedia quidem hoc iam per-
    spicuum factum est: nam fabulam e probabilibus posteaquam
    </note>
    <pb n="21"/>
    τιθέασιν, καὶ οὐχ ὥσπερ οἱ ἰαμβοποιοὶ περὶ τῶν καθ᾿ ἕκα-
    στον ποιοῦσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>ἐπὶ δὲ τῆς τραγῳδίας τῶν γενομένων ὀνομά-
    των ἀντέχονται. αἴτιον δ' ὅτι πιθανόν ἐστι τὸ δυνατόν· τὰ
    μὲν οὖν μὴ γενόμενα οὔπω πιστεύομεν εἶναι δυνατά, τὰ δὲ
    5 γενόμενα φανερὸν ὅτι δυνατά· οὐ γὰρ ἂν ἐγένετο, εἰ ἦν
    ἀδύνατα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ ἐν ταῖς τραγῳδίαις ἐνίαις μὲν 
    ἓν ἢ δύο τῶν γνωρίμων ἐστὶν ὀνομάτων, τὰ δὲ ἄλλα πεποιη-
    μένα, ἐν ἐνίαις δὲ οὐθέν, οἷον ἐν τῷ ᾿Αγάθωνος ῎Ανθει·
    ὁμοίως γὰρ ἐν τούτῳ τά τε πράγματα καὶ τὰ ὀνόματα πε-
    το ποίηται, καὶ οὐδὲν ἧττον εὐφραίνει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>ὥστ᾽ οὐ πάντως εἶναι 
    ζητητέον τῶν παραδεδομένων μύθων, περὶ οὓς αἱ τραγῳδίαι
    εἰσίν, ἀντέχεσθαι. καὶ γὰρ γελοῖον τοῦτο ζητεῖν, ἐπεὶ καὶ
    τὰ γνώριμα ὀλίγοις γνώριμά ἐστιν, ἀλλ᾽ ὅμως εὐφραίνει πάν-
    τας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>δῆλον οὖν ἐκ τούτων ὅτι τὸν ποιητὴν μᾶλλον τῶν μύ-
    159ων εἶναι δεῖ ποιητὴν ἢ τῶν μέτρων, ὅσῳ ποιητὴς κατὰ τὴν
    μίμησίν ἐστι, μιμεῖται δὲ τὰς πράξεις. κἂν ἄρα συμβῇ
    γενόμενα ποιεῖν, οὐθὲν ἧττον ποιητής ἐστιν· τῶν γὰρ γενο-
    <note>
    componere coeperunt, iam nomina pro arbitrio subiiciunt, ne-
    que ut iamborum scriptores circa singularia versantur. in tra-
    goedia vero propriorum hominum nomina tenent. causa est
    quod credibile videtur quod fieri potest: atqui quae facta non
    sunt nondum confidimus fieri posse, quae autem facta sunt fieri
    posse liquet: non enim facta essent, si fieri non possent. verum
    tamen etiam in tragoediis, in quibusdam unum vel duo ex
    notis nominibus sunt, cetera autem ficta, in quibusdam nul-
    lum, velut in Agathonis Flore: pariter enim in hoc et facta
    et nomina ficta sunt, et nihilo minus oblectant. quare non
    utique contendendum eo ut traditas fabulas, in quibus tra-
    goediae versantur, teneamus. etenim ridiculum eo conten-
    dere, siquidem etiam quae nota paucis nota sunt, et tamen
    oblectant omnes. perspicuum igitur ex his poetam potius
    fabulas pangere quam metra, quatenus poeta est secundum
    imitationem, imitando autem actiones exprimit. quamvis igi-
    tur eveniat eum pangere quae facta sunt, nihilo minus pocta
    est: nam quae facta sunt, eorum nonnulla nihil obstat quo
    </note>
    <pb n="22"/>
    μένων ἔνια οὐδὲν κωλύει τοιαῦτα εἶναι οἷα ἂν εἰκὸς γενέ-
    σθαι καὶ δυνατὰ γενέσθαι, καθ' ὃ ἐκεῖνος αὐτῶν ποιητής
    1ο ἐστιν. τῶν δὲ ἁπλῶν μύθων καὶ πράξεων αἱ ἐπεισοδιώδεις
    εἰσὶ χείρισται. λέγω δ᾽ ἐπεισοδιώδη μῦθον, ἐν ᾧ τὰ ἐπει-
    σύδια μετ᾿ ἄλληλα οὔτ᾽ εἰκὸς οὔτ᾽ ἀνάγκη εἶναι. τοιαῦται 5
    δὲ ποιοῦνται ὑπὸ μὲν τῶν φαύλων ποιητῶν δι᾽ αὐτούς, ὑπὸ
    δὲ τῶν ἀγαθῶν διὰ τοὺς ὑποκριτάς· ἀγωνίσματα γὰρ ποι-
    οῦντες, καὶ παρὰ τὴν δύναμιν παρατείναντες μῦθον, πολλάκις
    διαστρέφειν ἀναγκάζονται τὸ ἐφεξῆς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>ἐπεὶ δὲ οὐ μόνον τε-
    λείας ἐστὶ πράξεως ἡ μίμησις ἀλλὰ καὶ φοβερῶν καὶ ἐλεει-
    νῶν, ταῦτα δὲ γίνεται [καὶ μάλιστα καὶ μᾶλλον, ὅταν γένη-
    12 ται παρὰ τὴν δόξαν,] δι᾽ ἄλληλα τὸ γὰρ θαυμαστὸν
    οὕτως ἕξει μᾶλλον ἢ εἰ ἀπὸ τοῦ αὐτομάτου καὶ τῆς τύχης,
    ἐπεὶ καὶ τῶν ἀπὸ τύχης ταῦτα θαυμασιώτατα δοκεῖ ὅσα
    ὥσπερ ἐπίτηδες φαίνεται γεγονέναι, οἷον ὡς ὁ ἀνδριὰς ὁ τοῦ  15
    Μίτυος ἐν ῎Αργει ἀπέκτεινε τὸν αἴτιον τοῦ θανάτου τῷ Μί-
    * * *.
     31
    <note>
    12. haec videtur fuisse Aristotelis sententia: ἐπεὶ δὲ οὐ μόνον
    τελείας ἐστὶ πράξεως ἡ μίμησις ἀλλὰ καὶ φοβερῶν καὶ ἐλεεινῶν,
    ταῦτα δὲ γίνεται δι' ἄλληλα, καὶ τὸ θαυμαστὸν δεῖ γίνεσθαι ἐξ
    αὐτῆς τῆς συστάσεως τοῦ μύθου. conf. Comme n t.
    minus talia sint, qualia facta esse verisimile sit et quae facta
    esse possint, quo nomine ille haec pangit. sed ex meris fa-
    bulis actionibusque pessimae sunt quae episodicae. dico
    autem episodicam fabulam, in qua episodia neque verisimi-
    liter neque necessario sese subsequuntur. tales vero pan-
    guntur a malis quidem poetis sua ipsorum culpa, a bonis
    autem propter histriones: concertationes enim dum faciunt
    et ultra modum extendunt fabulam, saepe distorquere cogun-
    tur rerum consecutionem. sed quoniam non solum absolu-
    tae actionis est imitatio sed etiam metuendorum et miseran-
    dorum, haec autem accidunt [et maxime et magis, si fiant
    contra exspectationem] propter sese in vicem * * *. admira-
    bile enim sic habebit magis quam si sua sponte et casu,
    quandoquidem etiam eorum quae casu eveniunt ea maxime
    admirabilia videntur, quae quasi consilio videntur facta esse,
    10
    </note>
    <pb n="23"/>
    
    
    τυϊ, θεωροῦντι ἐμπεσών· ἔοικε γὰρ τὰ τοιαῦτα οὐκ εἰκῇ γε-
    νέσθαι, ὥστε ἀνάγκη τοὺς τοιούτους εἶναι καλλίους μύθους.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Εἰσὶ δὲ τῶν μύθων οἱ μὲν ἁπλοῖ οἱ δὲ πεπλεγμένοι·
    καὶ γὰρ αἱ πράξεις, ὧν μιμήσεις οἱ μῦθοί εἰσιν, ὑπάρχουσιν
    5εὐθὺς οὖσαι τοιαῦται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>λέγω δὲ ἁπλῆν μὲν πρᾶξιν, ἧς γινο-
    μένης, ὥσπερ ὥρισται, συνεχοῦς καὶ μιᾶς ἄνευ περιπετείας
    ἢ ἀναγνωρισμοῦ ἡ μετάβασις γίνεται, πεπλεγμένην δέ, ἐξ ἧς
    μετ’ ἀναγνωρισμοῦ ἢ περιπετείας ἢ ἀμφοῖν ἡ μετάβασίς
    ἐστιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>ταῦτα δὲ δεῖ γίνεσθαι ἐξ αὐτῆς τῆς συστάσεως τοῦ 
    10 μύθου, ὥστε ἐκ τῶν προγεγενημένων συμβαίνειν ἢ ἐξ ἀνάγκης
    ἢ κατὰ τὸ εἰκὸς γίνεσθαι ταῦτα· διαφέρει γὰρ πολὺ τὸ γι-
    νεσθαι τάδε διὰ τάδε ἢ μετὰ τάδε.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Ἔστι δὲ περιπέτεια μὲν ἡ εἰς τὸ ἐναντίον τῶν πρωττο-
    μένων μεταβολή, καθάπερ εἴρηται· καὶ τοῦτο δέ, ὥσπερ λέ-
    15γομεν, κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ ἀναγκαῖον, ὥσπερ ἐν τῷ Οἰδίποδε
    ἐλθὼν ὡς εὐφρανῶν τὸν Οἰδίπουν καὶ ἀπαλλάξων τοῦ πρὸς
    τὴν μητέρα φόβου, δηλώσας ὃς ἦν, τοὐναντίον ἐποίησεν. καὶ
    »
    <note>
    7. πεπλεγμένη δὲ λέξις μετὰ AcBeNa. conf. Com m e n t.
    veluti cum statua Mityis Argis occidit eum qui caedis causa
    Mityi fuerat, incidens spectanti: talia enim non temere vi
    dentur fieri, ut tales fabulas esse pulchriores oporteat.
    catae:
    10. Sunt autem fabularum aliae simplices aliae impli-
    nam actiones quoque, quarum imitationes fabulae
    sunt, utique ita comparatae sunt. dico autem simplicem
    actionem, cuius, dum, ut definitum, continua evenit et una,
    sine peripetia vel agnitione mutatio fit, implicatam autem,
    ex qua cum agnitione vel peripetia vel utraque mutatio fit.
    haec vero ex ipsa compositione fabulae evenire debent, ut ex
    anteactis sive necessario sive verisimiliter fieri videantur:
    differt enim multum, utrum haec fiant ob haec an post haec.
    11. Est autem peripetia eorum quae aguntur in con-
    trarium mutatio, qualis descripta est, idque, ut dicimus, se-
    cundum verisimilitudinem vel necessitatem, quemadmodum
    in Oedipo qui venit exhilaraturus Oedipum ac metu propter
    matrem liberaturus, declarando quis ille esset, contrarium
    </note>
    <pb n="24"/>
    ¦ ΑΡΙΣΤΟΤΕΛΟΥΣ
    ἐν τῷ Λυγκεῖ ὁ μὲν ἀγόμενος ὡς ἀποθανούμενος, ὁ δὲ
    Δαναὸς ἀκολουθῶν ὡς ἀποκτενῶν· τὸν μὲν συνέβη ἐκ τῶν
    2πεπραγμένων αποθανεῖν, τὸν δὲ σωθῆναι. ἀναγνώρισις δ᾽
    ἐστίν, ὥσπερ καὶ τοὔνομα σημαίνει, ἐξ ἀγνοίας εἰς γνῶ-
    σιν μεταβολὴ ἢ εἰς φιλίαν ἢ ἔχθραν τῶν πρὸς εὐτυχίαν  5
    ἢ δυστυχίαν ὡρισμένων. καλλίστη δὲ ἀναγνώρισις, ὅταν ἅμα
    περιπέτειαι γίνωνται, οἷον ἔχει ἡ ἐν τῷ Οἰδίποδι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>εἰσὶ μὲν
    οὖν καὶ ἄλλαι ἀναγνωρίσεις· καὶ γὰρ πρὸς ἄψυχα καὶ τὰ
    τυχόντα ἔστιν ὅτε, ὥσπερ εἴρηται, συμβαίνει, καὶ εἰ πέπραγέ
    τις ἢ μὴ πέπραγεν, ἔστιν ἀναγνωρίσαι· ἀλλ᾿ ἡ μάλιστα τοῦ  10
    μύθου καὶ ἡ μάλιστα τῆς πράξεως ἡ εἰρημένη ἐστίν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>ἡ γὰρ
    τοιαύτη ἀναγνώρισις καὶ περιπέτεια ἢ ἔλεον ἕξει ἢ φόβον,
    οἷων πράξεων ἡ τραγῳδία μίμησις ὑπόκειται. ἔτι δὲ καὶ τὸ
    ἀτυχεῖν καὶ τὸ εὐτυχεῖν ἐπὶ τῶν τοιούτων συμβήσεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>ἐπεὶ
    δ᾽ ἡ ἀναγνώρισις τινῶν ἐστὶν ἀναγνώρισις, αἱ μὲν θατέρου  15
    πρὸς τὸν ἕτερον μόνον, ὅταν ᾖ δῆλος ἕτερος τίς ἐστιν, ὁτὲ
    ار
    <note>
    2. ἀκολουθῶν om AcBc et M XIV et GP. 9. ὅτε Aldus: de-
    est AcBcNa et M omnibus et GPQ. 13. οἷον AcBcNa et M
    14 16 21 et Aldus.
    effecit. et in Lynceo cum hic duceretur moriturus, Danaus
    autem sequeretur occisurus, evenit ex iis quae facta sunt
    ut hic moreretur, ille servaretur. agnitio est autem, ut
    ipsum nomen indicat, ex ignoratione ad cognitionem transi-
    tus aut in amorem aut odium eorum qui ad felicitatem aut
    infelicitatem destinati sunt. pulcherrima autem agnitio, cum
    simul peripetiae accidunt, ut se hahet quae in Oedipo. sunt
    vero etiam aliae agnitiones: nam etiam circa ea quae
    anima ca-
    rent et res vulgares est cum, ut expositum, contingat, et utrum
    fecerit aliquis an non fecerit, licet agnoscere: sed quae po-
    tissimum ad fabulam et potissimum ad actionem pertinet, ea
    est quam diximus. talis enim agnitio et peripetia vel mise-
    rationem habebit vel metum, cuiusmodi actionum imitatio-
    nem esse tragoediam posuimus. praeterea ut infelices atque
    felices sint in talibus rebus accidet. sed quoniam agnitio
    quorundam est agnitio, in nonnullis alterum tantummodo ab
    altero, ubi constat alter quis sit, interdum autem utrumque
    </note>
    <pb n="25"/>
    δ᾽ ἀμφοτέρους δεῖ ἀναγνωρίσαι, οἷον ἡ μὲν Ιφιγένεια τῷ
    Ὀρέστῃ ἀνεγνωρίσθη ἐκ τῆς πέμψεως τῆς ἐπιστολῆς, ἐκείνῳ
    δὲ πρὸς τὴν Ἰφιγένειαν ἄλλης ἔδει ἀναγνωρίσεως.
    </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>
    [Δύο μὲν οὖν τοῦ μύθου μέρη περὶ ταῦτ' ἐστί, περιπέ-
    5τεια καὶ ἀναγνώρισις, τρίτον δὲ πάθος. τούτων δὲ περιπέ-
    τεια μὲν καὶ ἀναγνώρισις εἴρηται, πάθος δ᾽ ἐστὶ πρᾶξις
    φθαρτικὴ ἢ ὀδυνηρά, οἷον οἵ τε ἐν τῷ φανερῷ θάνατοι καὶ
    αἱ περιωδυνίαι καὶ τρώσεις καὶ ὅσα τοιαῦτα.]
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>[Μέρη δὲ τραγῳδίας, οἷς μὲν ὡς εἴδεσι δεῖ χρῆσθαι,
    πρότερον εἴπομεν· κατὰ δὲ τὸ ποσὸν καὶ εἰς ἃ διαιρεῖται
    κεχωρισμένα, τάδε ἐστί, πρόλογος ἐπεισόδιον ἔξοδος χορικόν,
    καὶ τούτου τὸ μὲν πάροδος τὸ δὲ στάσιμον, κοινὰ μὲν ἁπάν
    των ταῦτα, ἴδια δὲ τὰ ἀπὸ τῆς σκηνῆς καὶ κόμμοι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>ἔστι δὲ 
    πρόλογος μὲν μέρος ὅλον τραγῳδίας τὸ πρὸ χοροῦ παρόδου,
    15 ἐπεισόδιον δὲ μέρος ὅλον τραγῳδίας τὸ μεταξὺ ὅλων χορικῶν
    μελῶν, ἔξοδος δὲ μέρος ὅλον τραγῳδίας μεθ' ὃ οὐκ ἔστι xo-
    ροῦ μέλος, χορικοῦ δὲ πάροδος μὲν ἡ πρώτη λέξις ὅλου χο-
     10
    <note>
    oportet agnosci, sicut Iphigenia ab Oreste agnita est ex
    missa epistola, illi autem ab Iphigenia alia opus erat agni-
    tione.
    [Duae igitur fabulae partes circa haec sunt, peripetia
    et agnitio, tertia autem perpessio. ex his peripetia quidem
    et agnitio dicta est, sed perpessio est actio exitiabilis vel
    cruciabilis, veluti caedes in conspectu et cruciatus et vulne-
    rationes et quaecumque id genus].
    12. [Partes autem tragoediae, quibus tamquam formis
    uti convenit, ante diximus: sed a quantitate atque in quas
    dividitur separatas, hae sunt, prologus episodium exodus
    choricum, et huius partim parodus partim stasimum, com-
    munia quidem omnium haec, propria autem quae ex scena
    et commi. est autem prologus pars tota tragoediae quae
    ante chori parodum, episodium autem pars tota tragoediae
    quae intra duas integras chori cantiones, exodus autem pars
    tota tragoediae post quam non est chori cantio, chorici
    autem parodus prima oratio totius chori, stasimum autem
    </note>
    <pb n="26"/>
    ροῦ, στάσιμον δὲ μέλος χοροῦ τὸ ἄνευ ἀναπαίστου καὶ τρο-
    χαίου, κόμμος δὲ θρῆνος κοινὸς χοροῦ καὶ ἀπὸ σκηνῆς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>μέρη
    δὲ τραγῳδίας, οἷς μὲν δεῖ χρῆσθαι, πρότερον εἴπομεν, κατὰ
    δὲ τὸ ποσὸν καὶ εἰς ἃ διαιρεῖται κεχωρισμένα, ταῦτ᾽ ἐστίν.]
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    ὧν δὲ δεῖ στοχάζεσθαι καὶ ἃ δεῖ εὐλαβεῖσθαι συνιστάν-
    τας τοὺς μύθους, καὶ πόθεν ἔσται τὸ τῆς τραγῳδίας ἔργον,
    ἐφεξῆς ἂν εἴη λεκτέον τοῖς νῦν εἰρημένοις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>ἐπειδὴ οὖν δεῖ
    τὴν σύνθεσιν εἶναι τῆς καλλίστης τραγῳδίας μὴ ἁπλῆν ἀλλὰ
    πεπλεγμένην, καὶ ταύτην φοβερῶν καὶ ἐλεεινῶν εἶναι μιμητι-
    κήν (τοῦτο γὰρ ἴδιον τῆς τοιαύτης μιμήσεως ἐστιν), πρῶτον  10
    μὲν δῆλον ὅτι οὔτε τοὺς ἐπιεικεῖς ἄνδρας δεῖ μεταβάλλοντας
    φαίνεσθαι ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν (οὐ γὰρ φοβερὸν οὐδὲ
    ἐλεεινὸν τοῦτο, ἀλλὰ μιαρόν ἐστιν) οὔτε τοὺς μοχθηροὺς ἐξ
    ἀτυχίας εἰς εὐτυχίαν (ἀτραγῳδότατον γὰρ τοῦτ' ἐστὶ πάν-
    των· οὐδὲν γὰρ ἔχει ὧν δεῖ· οὔτε γὰρ φιλάνθρωπον οὔτε  15
    ἐλεεινὸν οὔτε φοβερόν ἐστιν), οὐδ᾽ αὖ τὸν σφόδρα πονηρὸν
    <note>
    5. Aldus: AcBcNa et M omnes et GLQ ws. 16. αὖ τὸν
    Allus: αὐτὸ AcBcNa et M 14 21, αὖ τὸ Μ XIV 16 et G.
    carmen chori quod sine anapaesto et trochaeo, commus
    autem lamentatio communis chori et ex scena. partes autem
    tragoediae, quibus uti convenit, ante diximus, sed a´quan-
    titate et in quas dividitur separatas, hae sunt].
    
    13. Quae vero oporteat sectari et quae cavere eos qui
    fabulas componunt, et unde futurum sit tragoediae opus,
    deinceps dicendum erit post ea quae exposita sunt. quo-
    niam igitur compositionem pulcherrimae tragoediae non sim-
    plicem esse sed implexam oportet, eamque timendorum et
    miserandorum esse imitationem (hoc enim proprium eius-
    modi imitationis est), primum liquet non debere probos vi-
    ros ex secunda fortuna in adversam incidentes conspici (non
    enim timendum hoc neque miserandum est, sed foedum) ne-
    que improbos ex adversa in secundam (minime enim omnium
    tragicum hoc est: quippe nihil habet eorum quae debet:
    peque enim humanitatis sensum movet neque miserandum
    neque timendum est), neque rursus vehementer improbum
    </note>
    <pb n="27"/>
    ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν μεταπίπτειν. τὸ μὲν γὰρ φιλάν-
    θρωπον ἔχοι ἂν ἡ τοιαύτη σύστασις, ἀλλ᾽ οὔτε ἔλεον οὔτε ·
    φόβον· ὁ μὲν γὰρ περὶ τὸν ἀνάξιόν ἐστι δυστυχοῦντα, ὁ
    δὲ περὶ τὸν ὅμοιον [, ἔλεος μὲν περὶ τὸν ἀνάξιον, φόβος δὲ
    5περὶ τὸν ὅμοιον], ὥστε οὔτε ἐλεεινὸν οὔτε φοβερὸν ἔσται τὸ
    συμβαῖνον. δ μεταξὺ ἄρα τούτων λοιπός.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>ἔστι δὲ τοιοῦτος 
    ὁ μήτε ἀρετῇ διαφέρων καὶ δικαιοσύνῃ, μήτε διὰ κακίαν καὶ
    μοχθηρίαν μεταβάλλων εἰς τὴν δυστυχίαν ἀλλὰ δι᾽ ἁμαρτίαν
    τινά, τῶν ἐν μεγάλῃ δόξῃ ὄντων καὶ εὐτυχίᾳ, οἷον Οἰδίπους
    ιο καὶ Θυέστης καὶ οἱ ἐκ τῶν τοιούτων γενῶν ἐπιφανεῖς ἄν·
    δρες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>ἀνάγκη ἄρα τὸν καλῶς ἔχοντα μῦθον ἁπλοῦν εἶναι 
    μᾶλλον ἢ διπλοῦν, ὥσπερ τινές φασιν, καὶ μεταβάλλειν οὐκ
    εἰς εὐτυχίαν ἐκ δυστυχίας ἀλλὰ τοὐναντίον ἐξ εὐτυχίας εἰς
    δυστυχίαν, μὴ διὰ μοχθηρίαν ἀλλὰ δι᾽ ἁμαρτίαν μεγάλην,
    15 ἢ οἵου εἴρηται, ἢ βελτίονος μᾶλλον ἢ χείρονος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>σημεῖον δὲ 
    καὶ τὸ γιγνόμενον· πρὸ τοῦ μὲν γὰρ οἱ ποιηταὶ τοὺς τυ-
    <note>
    16. πρὸ τοῦ] προτοῦ Aldus, πρῶτον AcBcNa et M omnes et GLPQ.
    est simile peccatum ut antecedens αὐτὸ pro αὖ τὸν.
    ex rebus secundis in adversas incurrere. nam id quod hu-
    manum talis compositio habitura est, sed neque miseratio-
    nem neque timorem: illa enim circa innocentem miseriis
    conflictantem, hic circa similem versatur [, miseratio circa
    innocentem, timor circa similem], ut neque miscrandum
    neque timendum sit quod accidit. medius ergo inter hos
    relicuus est. est vero eiusmodi qui neque virtute iusti-
    tiaque excellat, neque ob nequitiam et improbitatem in-
    cidat in res adversas sed ob peccatum aliquod, ex iis qui
    magna existimatione sunt et felicitate, sicut Oedipus et Thye-
    stes et qui ex huiusmodi gentibus illustres viri. oportet igi-
    tur fabulam bene se habentem simplicem potius esse quam
    duplicem, ut nonnulli dicunt, et mutare non in fortunam
    secundam ex adversa sed contra ex secunda in adversam, non
    propter improbitatem sed propter peccatum magnum,
    vel
    eius quem diximus, vel melioris magis quam peioris. signum
    est autem quod fieri solet: olim eniin poetae qualescumque
    </note>
    <pb n="28"/>
    χόντας μύθους ἀπηρίθμουν, νῦν δὲ περὶ ὀλίγας οἰκίας αἱ
    κάλλισται τραγῳδίαι συντίθενται, οἷον περὶ ᾿Αλκμαίωνα καὶ
    Οἰδίπουν καὶ Ὀρέστην καὶ Μελέαγρον καὶ Θυέστην καὶ Τή-
    λεφον, καὶ ὅσοις ἄλλοις συμβέβηκεν ἢ παθεῖν δεινὰ ἢ ποιῆ-
    σαι. ἡ μὲν οὖν κατὰ τὴν τέχνην καλλίστη τραγῳδία ἐκ ταύ- 5
    6της τῆς συστάσεώς ἐστιν. διὸ καὶ οἱ Εὐριπίδῃ ἐγκαλοῦντες
    τὸ αὐτὸ ἁμαρτάνουσιν, ὅτι τοῦτο δρῷ ἐν ταῖς τραγῳδίαις
    καὶ πολλαὶ αὐτοῦ εἰς δυστυχίαν τελευτῶσιν. τοῦτο γάρ ἐστίν,
    ὥσπερ εἴρηται, ὀρθόν. σημεῖον δὲ μέγιστον· ἐπὶ γὰρ τῶν
    σκηνῶν καὶ τῶν ἀγώνων τραγικώταται αἱ τοιαῦται φαίνον-  10
    ται, ἂν κατορθωθῶσιν, καὶ ὁ Εὐριπίδης, εἰ καὶ τὰ ἄλλα μὴ
    εὖ οἰκονομεῖ, ἀλλὰ τραγικώτατός γε τῶν ποιητῶν φαίνεται.
    η δευτέρα δ᾽ ἡ πρώτη λεγομένη ὑπό τινων ἐστὶ σύστασις, ἡ δι-
    πλῆν τε τὴν σύστασιν ἔχουσα [, καθάπερ ἡ Ὀδύσσεια,] καὶ
    τελευτῶσα ἐξ ἐναντίας τοῖς βελτίοσι καὶ χείροσιν. δοκεῖ δὲ  15
    εἶναι πρώτη διὰ τὴν τῶν θεάτρων ἀσθένειαν· ἀκολουθοῦσι
    8γὰρ οἱ ποιηταὶ κατ᾿ εὐχὴν ποιοῦντες τοῖς θεαταῖς. ἔστι δὲ
    <note>
    16. θεάτρων] verum videtur θεατῶν.
    fabulas decantabant, sed iam circa paucas familias pulcher-
    rimae tragoediae componuntur, veluti circa Alcmaeonem et
    Oedipum et Orestem et Meleagrum et Thyestem et Tele-
    phum, et quibuscumque aliis accidit ut aut paterentur gra-
    via aut patrarent. itaque pulcherrima tragoedia secundum
    artem est quae hac compositione praedita. quapropter pec-
    cant qui Euripidi id ipsum vitio vertunt, quod hoc faciat
    in tragoediis et multae ex eius tragoediis in res adversas de-
    sinant. hoc enim, ut dictum, recte se habet. magnum autem
    signum: nam in scenis et certaminibus maxime tragicae tales
    videntur, si bene peragantur, et Euripides, quamquam ce-
    tera non bene disponit, at maxime tragicus inter poetas vi-
    detur. secunda autem est quae prima a nonnullis dicitur
    compositio, quae et duplicem compositionem habeat [, sicut
    Odyssea,] et finiatur iis qui meliores sunt contra quam de-
    terioribus. videtur autem prima esse propter spectantium
    imbecillitatem: obsequuntur enim poetae indulgentes specta-
    </note>
    <pb n="29"/>
    
    
    οὐχ αὕτη ἀπὸ τραγῳδίας ἡδονή, ἀλλὰ μᾶλλον τῆς κωμῳδίας
    οἰκεία· ἐκεῖ γάρ, ἂν οἱ ἔχθιστοι ὦσιν ἐν τῷ μύθῳ, οἷον
    Ὀρέστης καὶ Αἰγισθος, φίλοι γενόμενοι ἐπὶ τελευτῆς ἐξέρχον-
    ται, καὶ ἀποθνήσκει οὐδεὶς ὑπ᾽ οὐδενός.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Ἔστι μὲν οὖν τὸ φοβερὸν καὶ ἐλεεινὸν ἐκ τῆς ὄψεως για
    νεσθαι, ἔστι δὲ καὶ ἐξ αὐτῆς τῆς συστάσεως τῶν πραγμά
    των, ὅπερ ἐστὶ πρότερον καὶ ποιητοῦ ἀμείνονος. δεῖ γὰρ
    καὶ ἄνευ τοῦ ὁρᾶν οὕτω συνεστάναι τὸν μῦθον ὥστε τὸν
    ἀκούοντα τὰ πράγματα γινόμενα καὶ φρίττειν καὶ ἐλεεῖν ἐκ
    10 τῶν συμβαινόντων· ἅπερ ἂν πάθοι τις ἀκούων τὸν τοῦ
    Οἰδίποδος μῦθον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>τὸ δὲ διὰ τῆς ὄψεως τοῦτο παρασκευά- 
    ζειν ατεχνότερον καὶ χορηγίας δεόμενόν ἐστιν. οἱ δὲ μὴ τὸ
    φοβερὸν διὰ τῆς ὄψεως ἀλλὰ τὸ τερατῶδες μόνον παρασκευά-
    ζοντες οὐδὲν τραγῳδίᾳ κοινωνοῦσιν· οὐ γὰρ πᾶσαν δεῖ ζη-
    15 τεῖν ἡδονὴν ἀπὸ τραγῳδίας, ἀλλὰ τὴν οἰκείαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>ἐπεὶ δὲ τὴν 
    ἀπὸ ἐλέου καὶ φόβου διὰ μιμήσεως δεῖ ἡδονὴν παρασκευά-
    ζειν τὸν ποιητήν, φανερὸν ὡς τοῦτο ἐν τοῖς πράγμασιν ἐμπ
    <note>
    toribus. est vero ea non tragoediae voluptas, sed potius
    comoediae propria: illic enim, qui inimicissimi sunt in fa-
    bula, velut Orestes et Aegisthus, amicitia inita postremo dis-
    cedunt, nec perit quisquam a quoquam.
    14. Ac potest quod timendum et miserandum ex ad-
    spectu nasci, potest etiam ex ipsa compositione factorum,
    quod est potius et poetae melioris. oportet enim etiam
    sine spectatione ita constitutam esse fabulam, ut qui audiat
    quae agantur fiantque et inhorrescat et misereatur propter
    ea quae contingunt; id quod acciderit audienti Oedipi
    fabulam. spectatione autem hoc parare et ab arte ma-
    gis alienum et choregia indiget. qui vero ne quod timen-
    dum quidem per spectationem sed nonnisi quod porten-
    tosum comparant, nihil cum tragoedia negotii habent: non
    enim convenit quamcumque voluptatem exigere a tragoe-
    dia, sed quae sit propria. quoniam autem ex misera-
    tione et timore vuluptatem per imitationem debet compa-
    rare poeta, hoc factis inserendum esse manifestum est, quae
    </note>
    <pb n="30"/>
    ποιητέον. ποῖα οὖν δεινὰ ἢ ποῖα οἰκτρὰ φαίνεται τῶν συμ-
    πιπτόντων, λάβωμεν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>ἀνάγκη δὲ ἢ φίλων εἶναι πρὸς ἀλλήλους
    τὰς τοιαύτας πράξεις ἢ ἐχθρῶν ἢ μηδετέρων. ἂν μὲν οὖν ἐχθρὸς
    ἐχθρὸν ἀποκτείνῃ, οὐδὲν ἐλεεινὸν οὔτε ποιῶν οὔτε μέλλων
    δείκνυσι, πλὴν κατ᾿ αὐτὸ τὸ πάθος· οὐδ᾽ ἂν μηδετέρως  5
    ἔχοντες. ὅταν δ᾽ ἐν ταῖς φιλίαις ἐγγένηται τὰ πάθη, οἷον
    εἰ ἀδελφὸς ἀδελφὸν ἢ υἱὸς πατέρα ἢ μήτηρ υἱὸν ἢ υἱὸς μη-
    τέρα ἀποκτείνει ἢ μέλλει ἤ τι ἄλλο τοιοῦτον δρῷ, ταῦτα ζη-
    5τητέον. τοὺς μὲν οὖν παρειλημμένους μύθους λύειν οὐκ
    ἔστιν, λέγω δὲ οἷον τὴν Κλυταιμνήστραν ἀποθανοῦσαν ὑπὸ  10
    τοῦ Ὀρέστου καὶ τήν Ἐριφύλην ὑπὸ τοῦ ᾿Αλκμαίωνος· αὐτὸν
    δὲ εὑρίσκειν δεῖ, καὶ τοῖς παραδεδομένοις χρῆσθαι καλῶς.
    στὸ δὲ καλῶς τί λέγομεν, εἴπωμεν σαφέστερον. ἔστι μὲν γὰρ
    οὕτω γίνεσθαι τὴν πρᾶξιν ὥσπερ οἱ παλαιοὶ ἐποίουν, εἰδό
    τας καὶ γινώσκοντας, καθάπερ καὶ Εὐριπίδης ἐποίησεν ἀπο- 15
    <note>
    4. ἀποκτείνῃ om AcBeNa et M omnes et GLPQ et Aldus. hoc
    verbum ab antiquo quodam editore per coniecturam, sed eam
    satis certam, ex subsequente (v. 8) ἀποκτείνει restitutum videtur.
    5. δείκνυσι om Na et M omnes et GLPQ. 7. el] AcBcNa
    et L Q et Aldus; de Mediceis tacetur.
    igitur timenda quaeve miseranda sint ex iis quae accidunt,
    dispiciamus. necesse autem est aut amicorum inter sese esse
    tales actiones aut inimicorum aut neutrorum.
    quod si ini-
    micus inimicum occidat, nihil quod miserandum neque dum
    facit neque dum facturus est exhibet, nisi quod ad ipsam
    perpessionem attinet; neque qui neutro modo sese habent.
    verum cum in amicitiis atrocia acciderint, veluti si frater
    fratrem vel filius patrem vel mater filium vel filius matrem
    occidat vel in eo est ut occidat vel aliud huiuscemodi commit-
    tat, haec consectanda sunt. ac quas accepimus fabulas, sol-
    vere eas non licet, veluti Clytemnestram peremptam ab Ore-
    ste et Eriphylam ab Alcmaeone: ipsum vero invenire decet,
    et traditis recte uti. sed illud recte quid intelligamus, cla-
    rius dicamus.. potest enim sic fieri actio ut veteres institue-
    bant, a scientibus et intelligentibus, quemadmodum etiam
    </note>
    <pb n="31"/>
    "
    κτείνουσαν τοὺς παῖδας τὴν Μήδειαν· ἔστι δὲ πρᾶξαι μέν,
    ἀγνοοῦντας δὲ πρᾶξαι τὸ δεινόν, εἶθ᾽ ὕστερον ἀναγνωρίσαι
    τὴν φιλίαν, ὥσπερ ὁ Σοφοκλέους Οἰδίπους. τοῦτο μὲν οὖν
    ἔξω τοῦ δράματος, ἐν δ᾽ αὐτῇ τῇ τραγῳδίᾳ, οἷος ὁ ᾿Αλκμαίων
    5 ὁ ᾿Αστυδάμαντος ἢ ὁ Τηλέγονος ὁ ἐν τῷ τραυματίᾳ Οδυσ-
    σεῖ. ἔτι δὲ τρίτον παρὰ ταῦτα τὸν μέλλοντα ποιεῖν τι τῶν
    ἀνηκέστων δι᾽ ἄγνοιαν ἀναγνωρίσαι πρὶν ποιῆσαι. καὶ παρὰ
    ταῦτα οὐκ ἔστιν ἄλλως· ἢ γὰρ πρᾶξαι ἀνάγκη ἢ μή, καὶ
    εἰδότας ἢ μὴ εἰδότας. τούτων δὲ τὸ μὲν γινώσκοντα μελ-
    ιολῆσαι καὶ μὴ πρᾶξαι χείριστον· τό τε γὰρ μικρὸν ἔχει, καὶ
    οὐ τραγικόν· ἀπαθὲς γάρ. [διόπερ οὐδεὶς ποιεῖ ὁμοίως, εἰ
    μὴ ὀλιγάκις, οἷον ἐν ᾿Αντιγόνῃ τὸν Κρέοντα ὁ Αἵμων.] τὸ δὲ
     6
    πρᾶξαι δεύτερον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>βέλτιον δὲ τὸ ἀγνοοῦντα μὲν πρᾶξαι, πράξαντα 
    δὲ ἀναγνωρίσαι· τό τε γὰρ μικρὸν οὐ πρόσεστι, καὶ ἡ ἀνα-
    15 γνώρισις ἐκπληκτικόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>κράτιστον δὲ τὸ τελευταῖον, λέγω δὲ οἷον 
    ἐν τῷ Κρεσφόντῃ ἡ Μερόπη μέλλει τὸν υἱὸν ἀποκτείνειν,
    ἀποκτείνει δὲ οὐ ἀλλ᾽ ἀνεγνώρισεν, καὶ ἐν τῇ Ἰφιγενείᾳ ἡ
    ار
    <note>
    Euripides fecit occidentem liberos Medeam: possunt porro
    admisisse, sed nescientes sese admisisse quod horrendum, et
    postea agnoscere cognationem, ut Sophoclis Oedipus. hoc
    quidem extra fabulam, in ipsa autem tragoedia, ut Alcmaeo
    Astydamantis vel Telegonus qui in vulnerato Ulixe. prae-
    ter haec tertium etiam, ut qui facturus est per ignorantiam
    aliquid inexpiabile agnoscat ante facinus perpatratum. ac
    praeter haec haud licet aliter: aut enim oportet facere aut
    non, et scientes aut non scientes. ex his vero scientem fa-
    cturum esse et non facere pessimum: habet enim quod foe-
    dum, tragicum non habet: quippe atroci malo caret. [quare
    nemo similiter agit, nisi raro, ut in Antigona in Creontem
    Haemo.] perpatrare secundum est. melius autem nescien-
    tem patrare et post facinus agnoscere: abest enim foedum,
    et agnitio ad percellendum facit. optimum vero postremum;
    hoc dico, ut in Cresphonte Meropa in eo est ut occidat
    filium, non autem occidit sed agnovit, et in Iphigenia soror
    </note>
    <pb n="32"/>
    ἀδελφὴ τὸν ἀδελφόν, καὶ ἐν τῇ Ελλῃ ὁ υἱὸς τὴν μητέρα ἐκ
    διδόναι μέλλων ἀνεγνώρισεν. διὰ γὰρ τοῦτο, ὅπερ πάλαι
    τοεἴρηται, οὐ περὶ πολλὰ γένη αἱ τραγῳδίαι εἰσίν. ζητοῦντες
    γὰρ οὐκ ἀπὸ τέχνης ἀλλ᾽ ἀπὸ τύχης εὗρον τὸ τοιοῦτον πα-
    ρασκευάζειν ἐν τοῖς μύθοις· ἀναγκάζονται οὖν ἐπὶ ταύτας  5
    τὰς οἰκίας ἀπαντᾶν, ὅσαις τὰ τοιαῦτα συμβέβηκε πάθη.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>περὶ
    μὲν οὖν τῆς τῶν πραγμάτων συστάσεως, καὶ ποίους τινὰς
    εἶναι δεῖ τοὺς μύθους, εἴρηται ἱκανῶς.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Περὶ δὲ τὰ ἤθη τέτταρά ἐστιν ὧν δεῖ στοχάζεσθαι, ἓν  15
    μὲν καὶ πρῶτον, ὅπως χρηστὰ ᾖ. ἕξει δὲ ἦθος μέν, ἐὰν ο
    ὥσπερ ἐλέχθη ποιῇ φανερὰν ὁ λόγος ἢ ἡ πρᾶξις προαίρεσίν
    τινα, χρηστὸν δ᾽ ἐὰν χρηστήν. ἔστι δὲ ἐν ἑκάστῳ γένει· καὶ
    γὰρ γυνή ἐστι χρηστὴ καὶ δοῦλος· καίτοι γε ἴσως τούτων
    τὸ μὲν χεῖρον, τὸ δὲ ὅλως φαῦλόν ἐστιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>δεύτερον δὲ τὰ
    ἁρμόττοντα· ἔστι γὰρ ἀνδρεῖον μὲν τὸ ἦθος, ἀλλ᾿ οὐχ ὡρ-  15
    μόττον γυναικὶ τὸ ἀνδρείαν ἢ δεινὴν εἶναι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>τρίτον δὲ τὸ
    
    <note>
    11. φανερὰν Aldus: AcBcNa et M omnes et P φανερόν. 12.
    post τινα G φαῦλον μὲν ἐὰν φαύλη ᾖ, Aldus et ceteri editores
    φαῦλον μὲν ἐὰν φαύλην, AcBeNa nonnisi ἦ, L et M 16 21 ἢ. conf.
    Comment.
    fratrem, et in Hella filius dum matrem tradere intendit
    agnovit. nam propter hanc causam, quod pridem dictum,
    non circa multas gentes tragoediae versantur. dispicientes
    enim non arte sed casu tale quid in fabulis instituere didi-
    cerunt: coguntur igitur ad has familias animum appellere,
    quibus eiusmodi calamitates acciderunt. iam de factorum
    compositione, et quales esse fabulas deceat, satis dictum est.
    15. In moribus autem quattuor sunt quae oportet sectari,
    unum ac primum, ut boni sint. habebit autem mores, si, ut di-
    ctum est, manifestum faciat oratio vel actio studium quoddam,
    et bonos quidem, si bonum. inest autem hoc in quovis genere:
    nam et mulier est bona et servus; quamquam fortasse alte-
    rum genus deterius, alterum omnino vile est. secundum
    vero ut apti sint: sunt enim viriles quidam mores, sed non
    aptum mulieri esse virilem vel terribilem, tertium ut simi-
    </note>
    <pb n="33"/>
    ὅμοιον· τοῦτο γὰρ ἕτερον τοῦ χρηστὸν τὸ ἦθος καὶ ἁρμόττον
    ποιῆσαι, ὥσπερ εἴρηται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>τέταρτον δὲ τὸ ὁμαλόν· κἂν γὰρ 
    ἀνώμαλός τις ᾖ ὁ τὴν μίμησιν παρέχων καὶ τοιοῦτον ἦθος
    ὑποτιθείς, ὅμως ὁμαλῶς ἀνώμαλον δεῖ εἶναι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>ἔστι δὲ παρά- 
    5 δειγμα πονηρίας μὲν ἤθους μὴ ἀναγκαῖον οἷον ὁ Μενέλαος ὁ
    ἐν τῷ Ορέστῃ, τοῦ δὲ ἀπρεποῦς καὶ μὴ ἁρμόττοντος ὅ τε
    θρῆνος Ὀδυσσέως ἐν τῇ Σκύλλῃ καὶ ἡ τῆς Μελανίππης ῥῆ-
    σις, τοῦ δὲ ἀνωμάλου ἡ ἐν Αυλίδι Ιφιγένεια· οὐδὲν γὰρ ἔοικεν
    ἡ ἱκετεύουσα τῇ ὑστέρᾳ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>χρὴ δὲ καὶ ἐν τοῖς ἤθεσιν, ὥσπερ 
    το καὶ ἐν τῇ τῶν πραγμάτων συστάσει, ἀεὶ ζητεῖν ἢ τὸ ἀναγ-
    καῖον ἢ τὸ εἰκός, ὥστε τὸν τοιοῦτον τὰ τοιαῦτα λέγειν ἢ
    πράττειν ἢ ἀναγκαῖον ἢ εἰκός, καὶ τοῦτο μετὰ τοῦτο γίνε-
    σθαι ἢ ἀναγκαῖον ἢ εἰκός. φανερὸν οὖν ὅτι καὶ τὰς λύσεις η
    τῶν μύθων ἐξ αὐτοῦ δεῖ τοῦ μύθου συμβαίνειν, καὶ μὴ
    15 ὥσπερ ἐν τῇ Μηδείᾳ ἀπὸ μηχανῆς καὶ ἐν τῇ Ιλιάδι τὰ περὶ
    τὸν ἀπόπλουν· ἀλλὰ μηχανῇ χρηστέον ἐπὶ τὰ ἔξω τοῦ δρά-
     31
     31
     21
    <note>
    16. ἀπόπλουν] ἀνάπλουν Parisiensis 2038, ἀπλοῦν Q, ἁπλοῦν AcBeNa
    et M XIV 21 et L et Aldus, πλοῦν Μ 16.
    ut
    les: hoc enim aliud atque bonos mores et aptos facere,
    dictum est. quartum vero ut sibi constent: etenim quam-
    vis inconstans sit qui imitationem praebet et eiusmodi mores
    suppeditat, tamen constanter inconstantem esse oportet. est
    autem exemplar pravitatis morum haud necessarium qualis
    Menelaus in Oreste, eorum qui absurdi et non apti lamen-
    tatio Ulixis in Scylla et Melanippae oratio, eorum qui sibi
    non constant Iphigenia Aulidensis: nam quae supplicat nihil
    similis videtur ei quae postea est. decet autem etiam in mo-
    ribus, ut in factorum compositione, semper sectari sive quod
    necessarium sive quod verisimile, ut talem talia dicere vel
    facere sive necessarium sive verisimile sit, utque hoc post
    illud fieri sive necessarium sive verisimile sit. itaque mani-
    festum est etiam solutiones fabularum ex ipsa fabula debere
    contingere, et non sicuti in Medea ex machina et in Iliade
    quae pertinent ad discessum: sed machina utendum in iis
    3
    </note>
    <pb n="34"/>
    ματος ἢ ὅσα πρὸ τοῦ γέγονεν, ἃ οὐχ οἷόν τε ἄνθρωπον εἰδέ
    ναι, ἢ ὅσα ὕστερον, ἃ δεῖται προαγορεύσεως καὶ ἀγγελίας·
    ἅπαντα γὰρ ἀποδίδομεν τοῖς θεοῖς ὁρᾶν. ἄλογον δὲ μηδὲν
    εἶναι ἐν τοῖς πράγμασιν, εἰ δὲ μή, ἔξω τῆς τραγῳδίας, οἷον
    8τὰ ἐν τῷ Οἰδίποδι τῷ Σοφοκλέους. ἐπεὶ δὲ μίμησίς ἐστιν ἡ 5
    τραγῳδία βελτιόνων, ἡμᾶς δεῖ μιμεῖσθαι τοὺς ἀγαθοὺς εἰκο-
    νογράφους· καὶ γὰρ ἐκεῖνοι ἀποδιδόντες τὴν ἰδίαν μορφήν,
    ὁμοίους ποιοῦντες, καλλίους γράφουσιν· οὕτω καὶ τὸν ποιη-
    τὴν μιμούμενον καὶ ὀργίλους καὶ ῥᾳθύμους καὶ τἆλλα τὰ
    τοιαῦτα ἔχοντας ἐπὶ τῶν ἠθῶν [τοιούτους ὄντας] ἐπιεικεῖς  10
    ποιεῖν [παράδειγμα σκληρότητος], οἷον τὸν ᾿Αχιλλέα ᾿Αγάθων
    καὶ Ὅμηρος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>ταῦτα δὴ δεῖ διατηρεῖν, καὶ πρὸς τούτοις τὰς
    παρὰ τὰς ἐξ ἀνάγκης ἀκολουθούσας αἰσθήσεις τῇ ποιητικῇ·
    καὶ γὰρ κατ᾿ αὐτὰς ἔστιν ἁμαρτάνειν πολλάκις. εἴρηται δὲ
    περὶ αὐτῶν ἐν τοῖς ἐκδεδομένοις λόγοις ἱκανῶς.
     15
    <note>
    10 et 11. ἠθῶν - σκληρότητος] Aldus et ceteri editores ἠθῶν,
    ἐπιεικείας ποιεῖν παράδειγμα ἢ σκληρότητος δεῖ, optimis qui-
    busque libris refragantibus. conf. Comment.
    11. Αγάθων
    unus ex Victorii libris: Ac dyadav, BcNa cum aliis et Aldus
    ἀγαθὸν.
    quae extra fabulam sunt, sive quae ante acciderunt, quae
    homo scire non potest, sive quae postea, quae indigent
    praedictione et expositione: omnia enim cernere dis tribui-
    mus. quod ratione careat nihil inesse in factis decet, sin
    minus, extra tragoediam, ut quae sunt in Oedipo Sophoclis.
    sed quoniam imitatio est tragoedia meliorum, imitari nos
    decet bonos pictores: etenim illi propriam cuiusque speciem
    dum praebent, similes exhibentes, meliores pingunt; sic quo-
    que pocta dum imitatur iracundos et inertes et qui cetera
    huiusmodi in moribus habent [eos qui tales sunt] bonos fa-
    cere debet [exemplar asperitatis], sicut Achillem Agatho et
    Homerus. haec igitur decet observare, et insuper eas per-
    ceptiones quae praeter necessarias poesin comitantur: nam
    in his quoque peccari saepe solet. dictum autem de iis in
    libris editis quantum est satis.
    </note>
    <pb n="35"/>
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    [Αναγνώρισις δὲ τί μέν ἐστιν, εἴρηται πρότερον εἴδη
    δὲ ἀναγνωρίσεως, πρώτη μὲν ἡ ἀτεχνοτάτη, καὶ ᾗ πλεῖστοι
    χρῶνται δι᾽ ἀπορίαν, ἡ διὰ τῶν σημείων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>τούτων δὲ τὰ μὲν 
    σύμφυτα, οἷον “λόγχην ἣν φοροῦσι Γηγενεῖς” ἢ ἀστέρας οἷους
    5 ἐν τῷ Θυέστῃ Καρκίνος, τὰ δὲ ἐπίκτητα, καὶ τούτων τὰ μὲν
    ἐν τῷ σώματι, οἷον οὐλαί, τὰ δὲ ἐκτός, τὰ περιδέραια, καὶ
    οἷον ἐν τῇ Τυροῖ διὰ τῆς σκάφης.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>ἔστι δὲ καὶ τούτοις χρῆ-
    σθαι ἢ βέλτιον ἢ χεῖρον, οἷον Ὀδυσσεὺς διὰ τῆς οὐλῆς ἄλ-
    λως ἀνεγνωρίσθη ὑπὸ τῆς τροφοῦ καὶ ἄλλως ὑπὸ τῶν συβο-
    10 τῶν·
    εἰσὶ γὰρ αἱ μὲν πίστεως ἕνεκα ἀτεχνότεραι, καὶ αἱ
    τοιαῦται πᾶσαι, αἱ δὲ ἐκ περιπετείας, ὥσπερ ἡ ἐν τοῖς Νίπ-
    τροις, βελτίους.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>δεύτεραι δὲ αἱ πεποιημέναι ὑπὸ τοῦ ποιη- 
    τοῦ, διὸ ἄτεχνοι· οἷον Ὀρέστης ἐν τῇ Ιφιγενείᾳ ἀνεγνώρισεν
    ὅτι Ὀρέστης· ἐκείνη μὲν γὰρ διὰ τῆς ἐπιστολῆς, ἐκεῖνος δὲ
    αὐτὸς λέγει ἃ βούλεται ὁ ποιητής, ἀλλ' οὐχ ὁ μῦθος. διότι
    
    <note>
    6. περιδέραια] Aldus περὶ δέραια, AcBeNa et GLQ περιδέρρεπ.
    13. ἀνεγνώρισεν ὅτι Ὀρέστης] sequor codices AcBeNa et M omnes et
    GLPQ: Alus ἀνεγνώρισε τὴν ἀδελφήν, ἀναγνωρισθεὶς ὑπ'
    ἐκείνης· cf. C o m m. 14. ἐκεῖνος δὲ αὐτὸς] sequor quos modo
    memoravi: Aldus ἐκεῖνος δὲ ταῦτα οὖν αὐτὸς, unus ex libris
    Victorii ἐκεῖνος δὲ διὰ σημείων. ταῦτα οὖν αὐτὸς. 15. διότι Μ
    14 XIV 16: δι᾿ ὅτι AcBeNa et M 21, διό τι PQ, δι' ὃ Aldus.
    16. [Agnitio quid sit, ante dictum est: species autem
    agnitionis, et prima quidem maxime rudis, et qua plerique
    utuntur propter consilii inopiam, quae fit per signa. horum
    autem alia innata sunt, ut "hastam quam gestant Terrige-
    nae" vel stellas quales in Thyeste Carcinus, alia adquisita,
    et horum alia in corpore, ut cicatrices, alia extra, monilia,
    et quemadmodum in Tyrone per scapham. licet vero etiam
    his uti aut melius aut peius, sicut Ulixes per cicatricem
    aliter agnitus est a nutrice et aliter a subulcis: sunt enim
    quae fidei causa fiunt rudiores, et quaecumque huiusmodi,
    sed quae ex inopinato casu, ut quae in Niptris, meliores.
    secundae autem sunt quae fictae a poeta, quare rudes; sic
    Orestes in Iphigenia notum fecit se esse Orestem: illa enim
    per epistolam, ille autem ipse dicit quae vult poeta, sed non
    I
    </note>
    <pb n="36"/>
    ἐγγὺς τῆς εἰρημένης ἁμαρτίας ἐστίν· ἐξῆν γὰρ ἂν ἔνια καὶ
    ἐνεγκεῖν. καὶ ἐν τῷ Σοφοκλέους Τηρεῖ “ἡ τῆς κερκίδος φωνή.”
    5 τρίτη δὲ ἡ διὰ μνήμης, τῷ αἰσθέσθαι τι ἰδόντα, ὥσπερ ἡ ἐν
    Κυπρίοις τοῖς Δικαιογένους, ἰδὼν γὰρ τὴν γραφὴν ἔκλαυσεν,
    καὶ ἡ ἐν ᾿Αλκίνου ἀπολόγῳ, ἀκούων γὰρ τοῦ κιθαριστοῦ καὶ  5
    μνησθεὶς ἐδάκρυσεν· ὅθεν ἀνεγνωρίσθησαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>τετάρτη δὲ ἡ
    ἐκ συλλογισμοῦ, οἷον ἐν Χοηφόροις, ὅτι ὅμοιός τις ἐλήλυθεν,
    ὅμοιος δὲ οὐθεὶς ἀλλ᾽ ἢ Ὀρέστης· οὗτος ἄρα ἐλήλυθεν. καὶ
    ἡ Πολυείδου τοῦ σοφιστοῦ περὶ τῆς Ἰφιγενείας· εἰκὸς γὰρ
    τὸν Ὀρέστην συλλογίσασθαι ὅτι ἥ τ᾽ ἀδελφὴ ἐτύθη καὶ αὐτῷ  10
    συμβαίνει θύεσθαι. καὶ ἡ ἐν τῷ τοῦ Θεοδέκτου Τυδεῖ, ὅτι
    η
    ἐλθὼν ὡς εὑρήσων υἱὸν αὐτὸς ἀπόλλυται. καὶ ἡ ἐν τοῖς Φι-
    <note>
    · 3. τρίτη δὲ ἡ] ἤτοι τῆ AcBcNa et M 14 16 21 et L Q, τρίτη ἡ Ρ, τρίτη
    ν ἡ (sic) Aldus.
    4. τοῖς Aldus: AcBcNa et GLQ τῆς. ex
    Mediceis nihil enotatum est. 5. ἀπολόγῳ Aldus: ἀπὸ λόγων
    AcBcNa et M omnes et LQ, ἀπολόγων G. 7. χλοηφόροις
    AcBcNa (et M omnes) et GP et Aldus. 9. πολυειδους AcBc et
    (πολυείδους) Μ 16 21 et L Q, πολυείδου GP, πολυειδ Na, sed
    c. 17. §. 3. omnes πολύειδος. 11. Aldus: om AcBcNa et M
    14 16 21 et GLQ. 12. τοῖς φινίδαις M XIV 16 21, ταῖς ψι-
    νίδαις AcBc, ταῖς φοινίδες Na, ταῖς φινίσιν Aldus.
    fabula. quapropter prope abest a dicto peccato: nam non-
    nulla ctiam gestare poterat. atque in Sophoclis Tereo “ra-
    dii vox." tertia autem quae recordatione fit, cum aliquid
    conspiciens commovetur, quemadmodum illa in Cypriis Di-
    caeogenis, conspiciens enim picturam lacrimavit, et illa in
    Alcini apologo, audiens enim citharoedum et recordatus la-
    crimnas fudit; inde noti ficti sunt. quarta autem quae
    fit per conclusionem, sicut in Chocphoris: scilicet similis
    aliquis venit, similis autem nemo nisi Orestes: is igitur ve-
    nit. et illa Polyidi sophistae circa Iphigeniam verisimile
    enim Orestem concludere, quoniam soror mactata esset,
    se quoque mactatum iri. et quae in Theodectis Tydeo,
    quoniam venerit filium inventurus, se ipsum interiturum esse.
    et quae in Phinidis; conspicatae enim locum quod fatale erat
    </note>
    <pb n="37"/>
    νείδαις· ἰδοῦσαι γὰρ τὸν τόπον συνελογίσαντο τὴν εἱμαρμέ-
    νην, ὅτι ἐν τούτῳ εἵμαρτο ἀποθανεῖν αὐταῖς· καὶ γὰρ ἐξε-
    τέθησαν ἐνταῦθα. ἔστι δέ τις καὶ συνθετὴ ἐκ παραλογισμοῦ γ
    τοῦ θεάτρου, οἷον ἐν τῷ Ὀδυσσεῖ τῷ ψευδαγγέλῳ· τὸ μὲν γὰρ
    5 τόξον ἔφη γνώσεσθαι ὃ οὐχ ἑωράκει, τὸ δέ, ὡς δι᾽ ἐκείνου
    ἀναγνωριοῦντος, διὰ τούτου ἐποίησε παραλογισμόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>πασῶν 
    δὲ βελτίστη ἀναγνώρισις ἡ ἐξ αὐτῶν τῶν πραγμάτων, τῆς
    ἐκπλήξεως γιγνομένης δι᾿ εἰκότων, οἷον ἡ ἐν τῷ Σοφοκλέους
    Οἰδίποδι καὶ τῇ Ἰφιγενείᾳ· εἰκὸς γὰρ βούλεσθαι ἐπιθεῖ-
    ιο ναι γράμματα. αἱ γὰρ τοιαῦται μόναι ἄνευ τῶν πεποιη-
    μένων σημείων καὶ περιδεραίων. δεύτεραι δὲ αἱ ἐκ συλ-
    λογισμοῦ.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Δεῖ δὲ τοὺς μύθους συνιστάναι καὶ τῇ λέξει συναπεργά-
    ζεσθαι ὅτι μάλιστα πρὸ ὀμμάτων τιθέμενον (οὕτω γὰρ ἂν
    15 ἐναργέστατα ὁρῶν, ὥσπερ παρ' αὐτοῖς γιγνόμενος τοῖς πρατ-
    τομένοις, εὑρίσκοι τὸ πρέπον, καὶ ἥκιστ᾽ ἂν λανθάνοιτο τὰ
    
    <note>
    5. τὸ] ὁ Aldus et ceteri editores. vid. Com me n t. 6.
    ἐποίησε] ἐποίησεν Aldus, ποιῆσαι AcBcNa et M omnes et GLPQ.
    8. ἐκπλήξεως Aldus: AcBcNa et M omnes et GLPQ πλήξεως.
    15. ὁρῶν Aldus: ὁ ὁρῶν AcBcNa et M 14 16 21 et GLP Q.
    collegerunt, scilicet in hoc sibi moriendum esse : ibi enim etiam
    expositae erant. est vero etiam quaedam composita ex falsa
    ratiocinatione theatri, ut in Ulixe mendace nuntio: arcum
    enim aiebat se agniturum esse quem non viderat, illud autem,
    quasi per hoc agniturus esset, sic falsam rationem iniit.
    omnium autem optima agnitio est quae fit ex ipsis factis,
    stupore per verisimilia excitato, quemadmodum illa in Sopho-
    clis Oedipo atque in Iphigenia: nam verisimile est tradere
    velle litteras. tales enim solae sine fictis signis et monilibus.
    proximae autem quae fiunt ex conclusione.]
    17. Oportet autem fabulas componere et oratione simul
    elaborare rem quam maxime oculis suis subiicientem (sic
    enim evidentissime dispiciens, quasi praesens in ipsis quae
    aguntur, inveniet quod deceat, et inimime latebunt contraria.
    </note>
    <pb n="38"/>
     6
    ὑπεναντία. σημεῖον δὲ τούτου ὃ ἐπετιμᾶτο Καρκίνῳ· ὁ γὰρ
    ᾿Αμφιάραος ἐξ ἱεροῦ ἀνῄει, ὃ μὴ ὁρῶντα τὸν θεατὴν ἐλάν-
    θανεν, ἐπὶ δὲ τῆς σκηνῆς ἐξέπεσε, δυσχερανάντων τοῦτο τῶν
    θεατῶν), ὅσα δὲ δυνατόν, καὶ τοῖς σχήμασι συναπεργαζόμε-
    νον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>
    πιθανώτατοι γὰρ ἀπὸ τῆς αὐτῆς φύσεως οἱ ἐν τοῖς πά- 5
    θεσίν εἰσι, καὶ χειμαίνει ὁ χειμαζόμενος καὶ χαλεπαίνει ὁ
    ὀργιζόμενος ἀληθινώτατα, διὸ εὐφυοῦς ἡ ποιητική ἐστιν ἢ
    μανικοῦ· τούτων γὰρ οἱ μὲν εὔπλαστοι οἱ δὲ ἐξεταστικοί
    εἰσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>τούτους τε λόγους καὶ τοὺς πεποιημένους δεῖ καὶ αὐ-
    τὸν ποιοῦντα ἐκτίθεσθαι καθόλου, εἶθ' οὕτως ἐπεισοδιοῦν καὶ  10
    παρατείνειν. λέγω δὲ οὕτως ἂν θεωρεῖσθαι τὸ καθόλου, οἷον
    τῆς Ιφιγενείας. τυθείσης τινὸς κόρης καὶ ἀφανισθείσης ἀδή-
    λως τοῖς θύσασιν, ἱδρυνθείσης δὲ εἰς ἄλλην χώραν, ἐν ᾗ νό-
    μος ἦν τοὺς ξένους θύειν τῇ θεῷ, ταύτην ἔσχε τὴν ἱερωσύ-
    νην. χρόνῳ δ᾽ ὕστερον τῷ ἀδελφῷ συνέβη [ἐλθεῖν] τῆς  15
     1
    <note>
    1. ἐπετιμᾶτο Victorius: codices et Aldus ἐπιτιμῇ τῷ. 2. ἀνῄει]
    ἀνείη Aldus, ἂν εἴη AcBcNa et L Q. 9. Aldus τούς τε λόγους
    τοὺς. vid. Co m m e n t. 11. παρατείνειν Victorius: περιτείνειν
    AcBc et plerique, περιτείρειν Na, παρενείρειν Aldus.
    signum autem huius rei est quod Carcino vitio dabatur:
    Amphiaraus enim ex delubro rediebat, id quod spectatorem
    non adspicientem latebat, et in scena non stetit, aegre hoc
    spectatoribus ferentibus), quantum autem fieri potest, etiam
    corporis habitu simul operantem. nam proxime ad verum
    accedunt, eiusdem quidem ingenii homines, qui animo com-
    moti, ac perturbat perturbatus et exacerbat iratus proxime
    verum. quamobrem solertis est poetica aut eius qui animo
    commotus: hi enim facile flectuntur, illi ad inquirendum
    proclives sunt. tam haec argumenta quam ea quae ficta
    sunt debet et ipse fingens sibi explicare generatim, deinde
    iam episodiis instruere atque extendere. dico autem sic
    ferme spectari quod generale est, velut in Iphigenia.
    immolata quaedam puella esset et sublata e conspectu immo-
    lantibus, collocataque in alia regione, ubi mos erat hospites
    mactare deae, hoc tenuit illa sacerdotium. interiecto autem
    cum
    </note>
    <pb n="39"/>
    
    ἱερείας [. τὸ δέ, ὅτι ἀνεῖλεν ὁ θεός, διὰ τίν' αἰτίαν, ἔξω τοῦ
    καθόλου] ἐλθεῖν ἐκεῖ [, καὶ ἐφ᾽ ὅ τι δέ, ἔξω τοῦ μύθου.],
    ἐλθὼν δὲ καὶ ληφθεὶς θύεσθαι μέλλων ἀνεγνώρισεν, εὔθ᾽ ὡς
    Εὐριπίδης εὔθ᾽ ὡς Πολύειδος ἐποίησεν, κατὰ τὸ εἰκὸς εἰπὼν
    5 ὅτι οὐκ ἄρα μόνον τὴν ἀδελφὴν ἀλλὰ καὶ αὐτὸν ἔδει τυθῆ-
    ναι· καὶ ἐντεῦθεν ἡ σωτηρία. μετὰ ταῦτα δὲ ἤδη ὑποθένταξ
    τὰ ὀνόματα ἐπεισοδιοῦν, ὅπως δὲ ἔσται οἰκεῖα τὰ ἐπεισόδια
    σκοπεῖν, οἷον ἐν τῷ Ὀρέστῃ ἡ μανία δι᾿ ἧς ἐλήφθη, καὶ ἡ
    σωτηρία διὰ τῆς καθάρσεως. ἐν μὲν οὖν τοῖς δράμασι τὰ 5
    10 ἐπεισόδια σύντομα, ἡ δ᾽ ἐποποιία τούτοις μηκύνεται. τῆς
    γὰρ Ὀδυσσείας μακρὸς ὁ λόγος ἐστίν, ἀποδημοῦντός τινος
    ἔτη πολλὰ καὶ παραφυλαττομένου ὑπὸ τοῦ Ποσειδῶνος καὶ
    μόνου ὄντος, ἔτι δὲ τῶν οἴκοι οὕτως ἐχόντων ὥστε τὰ χρή-
    ματα ὑπὸ μνηστήρων ἀναλίσκεσθαι καὶ τὸν υἱὸν ἐπιβουλεύε-
    15 σθαι· αὐτὸς δὲ ἀφικνεῖται χειμασθείς, καὶ ἀναγνωρίσας
    
    1. τὸ δὲ Μ21: τόδε AcBe cum plerisque, τότε Na cum nonnullis,
    διατί Aldus. 9. δράμασι Aldus: ἅρμασι AcBeNa et M 14
    13. ἔτι Victorius: ἐπὶ Na et
    XIV et L, ἄσμασι M 16 et Q
    G, ἐπεὶ AcBc cum plerisque.
    tempore accidit ut [veniret] frater sacerdotis [. id autem,
    quod respondit deus, propter quam causam, extra id quod
    generale] veniret illuc [, et quam ob rem, extra fabulam.],
    sed cum venisset et captus in eo iam esset ut immolaretur,
    agnovit, sive ut Euripides sive ut Polyidus instituit, id quod
    verisimile prolocutus, non ergo sororem tantum sed ipsum
    etiam immolari fatale fuisse; atque inde ratio salutis. post
    haec autem iam subiccta nomina episodiis instruere debet,
    sed ut sint propria episodia videre, quemadmodum in Ore-
    ste furor quo captus est, et salus per lustrationem. atque
    in fabulis scenicis episodia brevia, epopocia autem iis dila-
    tatur. Odysseae enim magnum est argumentum: dum quidam
    per multos annos peregrinatur et observatur a Neptuno et
    solus est, praeterea res domesticae sic se habent, ut opes
    a procis consumantur filiusque insidiis obiiciatur; ipse autem
    tempestatibus iactatus venit et, cum aliquos agnovisset, illos
    •
    </note>
    <pb n="40"/>
    
    τινὰς αὐτοῖς ἐπιθέμενος αὐτὸς μὲν ἐσώθη, τοὺς δ᾽ ἐχθροὺς
    διέφθειρεν. τὸ μὲν οὖν ἴδιον τοῦτο, τὰ δ᾽ ἄλλα ἐπεισόδια.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    [Ἔστι δὲ πάσης τραγῳδίας τὸ μέν δέσις τὸ δὲ λύσις,
    τὰ μὲν ἔξωθεν καὶ ἔνια τῶν ἔσωθεν πολλάκις ἡ δέσις, τὸ δὲ
    λοιπὸν ἡ λύσις. λέγω δὲ δέσιν μὲν εἶναι τὴν ἀπ' ἀρχῆς μέ-5
    χρι τούτου τοῦ μέρους ὃ ἔσχατόν ἐστιν, ἐξ οὗ μεταβαίνει εἰς
    εὐτυχίαν, λύσιν δὲ τὴν ἀπὸ τῆς ἀρχῆς τῆς μεταβάσεως μέ-
    χρι τέλους, ὥσπερ ἐν τῷ Λυγκεῖ τῷ Θεοδέκτου δέσις μὲν τά
    τε προπεπραγμένα καὶ ἡ τοῦ παιδίου λῆψις, λύσις δ᾽ ἡ ἀπὸ
    τῆς αἰτιάσεως τοῦ θανάτου μέχρι τοῦ τέλους.]
    [Τραγῳδίας δὲ εἴδη εἰσὶ τέσσαρα· τοσαῦτα γὰρ καὶ τὰ
    μέρη ἐλέχθη. ἡ μὲν πεπλεγμένη, ἧς τὸ ὅλον ἐστὶ περιπέτεια
    καὶ ἀναγνώρισις· ἡ δὲ παθητική, οἷον οἵ τε Αἴαντες καὶ οἱ
    Ἰξίονες· ἡ δὲ ἠθική, οἷον αἱ Φθιώτιδες καὶ ὁ Πηλεύς· τὸ
    δὲ τέταρτον, οἷον αἵ τε Φορκίδες καὶ Προμηθεὺς καὶ ὅσα ἐν 5
    1. autois Aldus et in margine L: AcBcNa et M omnes et GLQ
    αὐτός. 6. μεταβαίνειν AcBcNa et Aldus.
    8. λυγκεῖ Aldus :
    λυκει AcBcNa et (λυκεῖ) L. 9. λύσις δ᾽ ἡ λύσις δὲ ἡ Aldus,
    καὶ πάλιν ἡ αὐτῶν δὴ AcBcNa et M omnes et GLPQ.
    οἷον M XIV 21 et Aldus, ὁης οἷον Ac et M 16 et Q (hic ὄης
    οἷον), ὁ οἷον Bc, G P οἷον, Na et M 14 οἰκεῖον.
    15.
    adgressus ipse quidem servatus est, inimicos autem perdidit.
    proprium igitur hoc, cetera episodia.
    18. [Est autem omnis tragoedia partim convinctio partim
    solutio, externa scilicet et quaedam ex internis saepe convin-
    ctio, quod autem relicuum solutio. dico autem convinctio-
    nem esse quae a principio usque ad eam partem quae post-
    rema est, ex qua transitus ad felicitatem, solutionem autem
    quae a principio transitus usque ad finem, quemadmodum
    in Lynceo Theodectis convinctio quae ante acta sunt et pueri
    captio, solutio autem quae ab accusatione capitis usque ad
    finem.]
    10
    [Tragoediae autem species quattuor sunt: tot enim
    etiam partes dictae sunt. alia implicata, cuius totum est
    peripetia et agnitio; alia pathetica, ut Aiaces et Ixiones; alia
    moralis, ut Phthiotides et Peleus ; quartum autem, ut Phorci-
    </note>
    <pb n="41"/>
    Αιδου. μάλιστα μὲν οὖν ἅπαντα δεῖ πειρᾶσθαι ἔχειν, εἰ δὲ 3
    μή, τὰ μέγιστα καὶ πλεῖστα, ἄλλως τε καὶ ὡς νῦν συκοφαν-
    τοῦσι τοὺς ποιητάς· γεγονότων γὰρ καθ᾽ ἕκαστον μέρος ἀγαθῶν
    ποιητῶν, ἕκαστον τοῦ ἰδίου ἀγαθοῦ ἀξιοῦσι τὸν ἕνα ὑπερβάλ-
    5λειν. δίκαιον δὲ καὶ τραγῳδίαν ἄλλην καὶ τὴν αὐτὴν λέγειν
    οὐδὲν ἴσως τῷ μύθῳ· τοῦτο δέ, ὧν ἡ αὐτὴ πλοκὴ καὶ λύ-
    σις. πολλοὶ δὲ πλέξαντες εὖ λύουσι κακῶς· δεῖ δὲ ἄμφω
    ἀεὶ κροτεῖσθαι.]
    Χρὴ δέ, ὅπερ εἴρηται πολλάκις, μεμνῆσθαι καὶ μὴ ποιεῖν 4
    ιο ἐποποιικὸν σύστημα τραγῳδίαν. ἐποποιικὸν δὲ λέγω τὸ πολύ-
    μυθον, οἷον εἴ τις τὸν τῆς Ἰλιάδος ὅλον ποιοῖ μῦθον. ἐκεῖ
    μὲν γὰρ διὰ τὸ μῆκος λαμβάνει τὰ μέρη τὸ πρέπον μέγε-
    9ος, ἐν δὲ τοῖς δράμασι πολὺ παρὰ τὴν ὑπόληψιν ἀπο-
    βαίνει. σημεῖον δέ, ὅσοι πέρσιν Ἰλίου ὅλην ἐποίησαν καὶ 5
    15μὴ κατὰ μέρος [, ὥσπερ Εὐριπίδης Νιόβην, καὶ μὴ ὥσπερ
    Αἰσχύλος], ἢ ἐκπίπτουσιν ἢ κακῶς ἀγωνίζονται, ἐπεὶ καὶ
    1. ᾅδου Μ 16, αἰδοῦ Ac M XIV 21, αἰδῶ Na et M 14 et GL,
    ais Bc, αἰδοῖ Aldus. 15. Νιόβην] Αldus νιόβην ἢ μήδειαν·
    'vid. Comment.
    des et Prometheus et quot in Orco. praecipue igitur eni-
    tendum est ut omnia habeas, sin minus, maxima et plurima,
    praesertim ut nunc calumniantur poetas: nam cum in una-
    quaque specie boni poetae exstiterint, unumquemque in eo
    quo ipse excellit ab uno superari postulant. iustum vero
    etiam tragoediam aliam et eandem dicere non fortasse ob
    fabulam : immo hoc, quarum eadem convinctio et solutio.
    multi autem convinctione bene facta male solvunt. decet
    autem utrumque semper cum plausu excipi.]
    Oportet autem, quod saepe dictum est, meminisse nec
    committere ut tragoedia epica fiat compositio. epicam autem
    dico
    quae multis fabulis constet, ut si quis Iliadis totam fa-
    bulam tractaret. illic enim propter longitudinem partes
    aptam magnitudinem accipiunt, sed in scenicis fabulis mul-
    tum praeter exspectationem discedunt. signum autem, quot
    excidium Ilii totum tractaverunt, et non ex parte [, ut
    Euripides Niobam, ac non ut Aeschylus], aut non stant aut
    </note>
    <pb n="42"/>
    ᾿Αγάθων ἐξέπεσεν ἐν τούτῳ μόνῳ. ἐν δὲ ταῖς περιπετείαις
    καὶ ἐν τοῖς ἁπλοῖς πράγμασι στοχάζονται ὧν βούλονται
    6θαυμαστῶς· τραγικὸν γὰρ τοῦτο καὶ φιλάνθρωπον.
    ἔστι
    δὲ τοῦτο, ὅταν ὁ σοφὸς μὲν μετὰ πονηρίας δὲ ἐξαπατηθῇ,
    ὥσπερ Σίσυφος, καὶ ὁ ἀνδρεῖος μὲν ἄδικος δὲ ἡττηθῇ.
    ἔστι δὲ τοῦτο εἰκός, ὥσπερ ᾿Αγάθων λέγει· εἰκὸς γὰρ γι-
    7 νεσθαι πολλὰ καὶ παρὰ τὸ εἰκός. καὶ τὸν χορὸν δὲ ἕνα
    δεῖ ὑπολαβεῖν τῶν ὑποκριτῶν, καὶ μόριον εἶναι τοῦ ὅλου,
    καὶ συναγωνίζεσθαι μὴ ὡς παρ' Εὐριπίδῃ ἀλλ᾽ ὡς παρὰ Σο-
    φοκλεῖ. τοῖς δὲ λοιποῖς τὰ ᾠδόμενα οὐ μᾶλλον τοῦ μύθου ἢιο
    ἄλλης τραγῳδίας ἐστίν· διὸ ἐμβόλιμα ᾄδουσιν, πρώτου ἄρξαν-
    τος ᾿Αγάθωνος τοῦ τοιούτου. καίτοι τί διαφέρει ἢ ἐμβόλιμα
    ᾄδειν ἢ ῥῆσιν ἐξ ἄλλου εἰς ἄλλο ἁρμόττειν ἢ ἐπεισόδιον ὅλον;
    10
    31
    ار
    4. è alterum om AcBcNa et GL et Aldus. 9. pro ὡς παρ' et ὡς
    παρὰ utrobique ὥσπερ AcBeNa cum plerisque, ὥσπερ παρ' et
    ὥσπερ παρὰ Allus et vulgo. ego recepi coniecturam Bekkeri.
    10. ᾠδόμενα οὐ] codices διδόμενα. ᾠδόμενα a Madio est, οὐ
    ab D. Heinsio. vid. Comment.
    13. ἢ ῥῆσιν Aldus: ἢ εἰ
    ῥῆσιν AcDcNa et GL. Medicei omnes εἰ ῥῆσιν exhibere dicun-
    ἁρμόττει Be et M 14, ἁρμόττοι AcNa et M XIV 16 21 et
    GQ et Aldus.
    tur.
    male certant, quandoquidem etiam Agatho in hoc uno non
    stetit, sed peripetiis et simplicibus factis quod volunt miri-
    fice consectantur: tragicum enim hoc est et humanum sen-
    sum tangit. est autem hoc, cum prudens quidem sed pra-
    vitate infectus decipitur, sicut Sisyphus, et fortis quidem
    sed iniustus vincitur. est autem id verisimile, quemadmodum
    Agatho dicit: nam verisimile est fieri multa etiam praeter
    similitudinem yeri. atque chorum existimare debet unum ex
    actoribus, et partem esse totius, et una agere non ut apud
    Euripidem sed ut apud Sophoclem. apud relicuos autem
    quae canuntur non magis ad fabulam quam ad aliam tragoe-
    diam pertinent; quapropter exodia canunt, posteaquam pri-
    mus haec fecit Agatho. quamquam quid interest utrum
    exodia canas an orationem ex alia fabula alii inseras vel epi-
    sodium totum?
    </note>
    <pb n="43"/>
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>Περὶ μὲν οὖν τῶν ἄλλων ἤδη εἴρηται, λοιπὸν δὲ περὶ
    λέξεως ἢ διανοίας εἰπεῖν. τὰ μὲν οὖν περὶ τὴν διάνοιαν ἐν
    τοῖς περὶ ῥητορικῆς κείσθω· τοῦτο γὰρ ἴδιον μᾶλλον ἐκείνης
    τῆς μεθόδου. ἔστι δὲ κατὰ τὴν διάνοιαν ταῦτα, ὅσα ὑπὸ
    5τοῦ λόγου δεῖ παρασκευασθῆναι. μέρη δὲ τούτων τό τε ἀπο-2
    δεικνύναι καὶ τὸ λύειν καὶ τὸ πάθη παρασκευάζειν, οἷον ἔλεον
    ἢ φόβον ἢ ὀργὴν καὶ ὅσα τοιαῦτα, καὶ ἔτι μέγεθος καὶ μι-
    κρότητα. δῆλον δὲ ὅτι καὶ ἐν τοῖς πράγμασιν ἀπὸ τῶν αὐτῶν 3
    ἰδεῶν δεῖ χρῆσθαι, ὅταν ἢ ἐλεεινὰ ἢ δεινὰ ἢ μεγάλα ἢ εἰκότα
    ιοδέῃ παρασκευάζειν. πλὴν τοσοῦτον διαφέρει, ὅτι τὰ μὲν δεῖ
    φαίνεσθαι ἄνευ διδασκαλίας, τὰ δὲ ἐν τῷ λόγῳ ὑπὸ τοῦ λέ-
    γοντος παρασκευάζεσθαι καὶ παρὰ τὸν λόγον γίγνεσθαι. τί
    γὰρ ἂν εἴη τοῦ λέγοντος ἔργον, εἰ φανοῖτο ἡδέα καὶ μὴ διὰ
    τὸν λόγον; τῶν δὲ περὶ τὴν λέξιν ἓν μέν ἐστιν εἶδος θεωρίας 4
    15τὰ σχήματα τῆς λέξεως, ἃ ἐστιν εἰδέναι τῆς ὑποκριτικῆς καὶ
    
    7. μικρότητα] σμικρότητα Aldus, μικρότητας AcBeNa et M onnes
    et GPQ, σμικρότητας L. 10. δέῃ] δέη Aldus, δ᾽ ἦ Ac, γ᾽ ἦ
    Bc, ἦ Na, δεῖ Μ 21, δὴ Q. ceteri codices similiter aberrant.
    19. De ceteris iam expositum est, restat autem ut de di-
    ctione vel sententia dicamus. sed quae ad sententiam per-
    tinent in libris de arte dicendi exprompta sunto: hoc enim
    proprium est magis illius disputationis. pertinent autem ad
    sententiam haec, quaecumque oratione parari debent. par-
    tes eorum sunt demonstrare et solvere et perturbationes fa-
    cere, veluti miserationem vel timorem vel iram et quae sunt
    ciusdem generis, ac praeterea exaggerationem et extenuatio-
    nem. patet vero etiam in factis hauriendum esse ex isdem
    locis, cum sive miseranda sive timenda sive exaggerata sive
    verisimilia afferenda sunt. nisi quod hoc intercedit discrimen,
    quod alia prodire debent sine expositione, alia per orationem
    a dicente parari et secundum orationem fieri. nam quid di-
    cente opus esset, si iucunda comparerent etiam sine ora-
    tione? ex iis autem quae ad dictionem pertinent unum est
    genus contemplationis quod figuras dictionis complectitur,
    quas cognitas habere est artis histrionalis et eius qui talem
    </note>
    <pb n="44"/>
    τοῦ τὴν τοιαύτην ἔχοντος ἀρχιτεκτονικήν, οἷον τί ἐντολὴ καὶ
    τί εὐχὴ καὶ διήγησις καὶ ἀπειλὴ καὶ ἐρώτησις καὶ ἀπόκρι-
    5 σις, καὶ εἴ τι ἄλλο τοιοῦτον. παρὰ γὰρ τὴν τούτων γνῶσιν
    ἢ ἄγνοιαν οὐδὲν εἰς τὴν ποιητικὴν ἐπιτίμημα φέρεται, ὅ τι
    καὶ ἄξιον σπουδῆς. τί γὰρ ἄν τις ὑπολάβοι ἡμαρτῆσθαι ἃ5
    Πρωταγόρας ἐπιτιμᾷ, ὅτι εὔχεσθαι οἰόμενος ἐπιτάττει εἰπὼν
    “μῆνιν ἄειδε θεά;” τὸ γὰρ κελεῦσαι, φησί, ποιεῖν τι ἢ μὴ
    ἐπίταξίς ἐστιν. διὸ παρείσθω ὡς ἄλλης καὶ οὐ τῆς ποιητικῆς
    ὂν θεώρημα.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    [Τῆς δὲ λέξεως ἁπάσης τάδ᾽ ἐστὶ τὰ μέρη, στοιχεῖον,20
    συλλαβή, σύνδεσμος, ὄνομα, ῥῆμα, ἄρθρον, πτῶσις, λόγος.
    2 στοιχεῖον μὲν οὖν ἐστὶ φωνὴ ἀδιαίρετος, οὐ πᾶσα δέ, ἀλλ᾽
    ἐξ ἧς πέφυκε συνετὴ γίνεσθαι φωνή· καὶ γὰρ τῶν θηρίων
    3 εἰσὶν ἀδιαίρετοι φωναί, ὧν οὐδεμίαν λέγω στοιχεῖον. ταύ
    της δὲ μέρη τό τε φωνῆεν καὶ τὸ ἡμίφωνον καὶ ἄφωνον. 15
    ἔστι δὲ φωνῆεν μὲν ἄνευ προσβολῆς ἔχον φωνὴν ἀκουστήν,
    architecturam profitetur, veluti quid sit mandatum et quid
    precatio et enarratio et comminatio et interrogatio et re-
    sponsio, et si quid aliud eiusdem generis. nam ex horum
    intellectu aut ignoratione nulla in poeticam vituperatio ma-
    nat, quae quidem operae pretium sit. quid enim est quod
    quis existimet peccatum esse in iis quae reprehendit Protago-
    ras, quod precari se opinatus imperet dicens "iram cane
    dea?” iubere enim, inquit, facere aliquid aut non praece-
    ptio est. quare mittatur haec ratio, ut quae ad aliam artem
    et non ad poeticam pertineat.
    20. [Totius autem sermonis hae sunt partes, elemen- -
    tum, syllaba, convinctio, nomen, verbum, articulus, ca-
    sus, oratio. elementum est vox indivisa, non quidem omnis,
    sed ex qua potest intelligibilis fieri vox: nam bestiarum quo-
    que sunt indivisae voces, quarum nullam dico elementum.
    huius autem partes sunt vocale et semivocale et mutum. est
    autem vocale quod sine allisu. vocem habet quae audiri pot-
    est, ut A et O, semivocale autem quod cum allisu vocem
    </note>
    <pb n="45"/>
    οἷον τὸ Α καὶ τὸ Ω, ἡμίφωνον δὲ τὸ μετὰ προσβολῆς ἔχον
    φωνὴν ἀκουστήν, οἷον τὸ Σ καὶ τὸ Ρ, ἄφωνον δὲ τὸ μετὰ
    προσβολῆς καθ᾽ αὑτὸ μὲν οὐδεμίαν ἔχον φωνήν, μετὰ δὲ
    τῶν ἐχόντων τινὰ φωνὴν γινόμενον ἀκουστόν, οἷον τὸ Γ καὶ
    5τὸ Δ. ταῦτα δὲ διαφέρει σχήμασί τε τοῦ στόματος καὶ τό-4
    ποις καὶ δασύτητι καὶ ψιλότητι καὶ μήκει καὶ βραχύτητι, ἔτι
    δὲ ὀξύτητι καὶ βαρύτητι καὶ τῷ μέσῳ· περὶ ὧν καθ᾽ ἕκα- -
    στον ἐν τοῖς μετρικοῖς προσήκει θεωρεῖν. συλλαβὴ δ᾽ ἐστὶ 5
    φωνὴ ἄσημος, συνθετὴ ἐξ ἀφώνου καὶ φωνὴν ἔχοντος· καὶ
    ιογὰρ τὸ ΓΡ ἄνευ τοῦ Α συλλαβή, καὶ μετὰ τοῦ Α, οἷον τὸ
    ΓΡΑ. ἀλλὰ καὶ τούτων θεωρῆσαι τὰς διαφορὰς τῆς μετρι-
    κῆς ἐστίν. σύνδεσμος δ᾽ ἐστὶ φωνὴ ἄσημος, ἣ οὔτε κωλύει 6
    οὔτε ποιεῖ φωνὴν μίαν σημαντικήν, ἐκ πλειόνων φωνῶν πε-
    φυκυῖαν συντίθεσθαι, καὶ ἐπὶ τῶν ἄκρων καὶ ἐπὶ τοῦ μέσου,
    15 ἢν μὴ ἁρμόττῃ ἐν ἀρχῇ λόγου τιθέναι καθ᾽ αὑτόν, οἷον μέν,
    ἤτοι, δή. ἢ φωνὴ ἄσημος ἐκ πλειόνων μὲν φωνῶν μιᾶς,
    મ
    1. οἷον τὸ α καὶ τὸ ω G et οἷον τὸ α καὶ ω unus ex Victorii
    libris : om AcBcNa cum ceteris codicibus et editores usque ad
    Victorium. 16. ἐκ Aldus : ἡ ἐκ AcBc et M XIV 21, ἢ ἐκ Na et
    M 14 16 et L.
    habet quae audiri potest, ut S et R, mutum autem quod
    cum allisu per se quidem nullam habet vocem, sed coniun-
    ctum iis quae habent vocem quandam audiri potest, ut G
    et D. haec autem differunt et oris habitu et locis et den-
    sitate et tenuitate et longitudine et brevitate, praeterea acuto
    accentu et gravi et medio: de quibus singulis in metricis
    dispicere convenit. syllaba autem est vox significationis ex-
    pers, componenda ex consonante et vocali: nam etiam GR
    sine A syllaba, et cum A, ut GRA. sed horum quoque dis-
    crepantias considerare metricae doctrinae est. convinctio
    autem est vox significationis expers, quae neque impedit ne-
    que facit vocem unam significativam, ex pluribus vocibus
    componi aptam, et in extremitatibus et in medio, si non
    conveniat in principio enuntiati ponere per se, ut μέν, ἤτοι,
    δή. vel vox significationis expers, ex pluribus quidem voci-
    </note>
    <pb n="46"/>
    η σημαντικῶν δέ, ποιεῖν πεφυκυῖα μίαν σημαντικὴν φωνήν. ἄρ-
    θρον δ᾽ ἐστὶ φωνὴ ἄσημος, ἣ λόγου ἀρχὴν ἢ τέλος ἢ διορι-
    σμὸν δηλοῖ, οἷον τὸ φημί καὶ τὸ περὶ καὶ τὰ ἄλλα. ἢ φωνὴ
    ἄσημος, ἣ οὔτε κωλύει οὔτε ποιεῖ φωνὴν μίαν σημαντικὴν
    ἐκ πλειόνων φωνῶν, πεφυκυῖα τίθεσθαι καὶ ἐπὶ τῶν ἄκρων 5
    8 καὶ ἐπὶ τοῦ μέσου. ὄνομα δ᾽ ἐστὶ φωνὴ συνθετή, σημαν-
    τικὴ ἄνευ χρόνου, ἧς μέρος οὐδέν ἐστι καθ᾽ αὑτὸ σημαντι-
    κόν· ἐν γὰρ τοῖς διπλοῖς οὐ χρώμεθα, ὡς καὶ αὐτὸ καθ'
    αὑτὸ σημαῖνον, οἷον ἐν τῷ Θεοδώρῳ τὸ δῶρον οὐ σημαίνει.
    9ῥῆμα δὲ φωνὴ συνθετή, σημαντικὴ μετὰ χρόνου, ἧς οὐδὲν 10
    μέρος σημαίνει καθ᾽ αὑτό, ὥσπερ καὶ ἐπὶ τῶν ὀνομάτων·
    τὸ μὲν γὰρ ἄνθρωπος ἢ λευκὸν οὐ σημαίνει τὸ πότε, τὸ δὲ
    βαδίζει ἢ βεβάδικε προσσημαίνει τὸ μὲν τὸν παρόντα χρό-
    ιονον τὸ δὲ τὸν παρεληλυθότα. πτῶσις δ᾽ ἐστὶν ὀνόματος ἢ
    31
    1. σημαντικῶν δέ Μ 21: σημαντικὸν δέ AcBc cum plerisque,
    σημαντικὴν δέ Na et Aldus.
    3. φημί] φημὶ Aldus: φ. μ. ι. Na
    cum plerisque, q. μ. τ. Ac, φημί – ἄλλα om Bc et G in lacuna.
    περὶ Aldus: AcNa cum plerisque π. ε. ρ. ι. 13. προσημαίνει
    AcBcNa et M omnes et L et Aldus.
    -
    bus quam una, sed significativis, facere apta unam significa-
    tivam vocem. articulus autem est vox significationis expers,
    quae enuntiati principium vel finem vel distinctionem decla-
    rat, ut τὸ φημί et τὸ περί et cetera. sive vox significatio-
    nis expers, quae neque impedit neque facit vocem unam si-
    gnificativam ex pluribus vocibus, apta ut ponatur et in ex-
    tremitatibus et in medio. nomen autem est vox componenda,
    significativa sine tempore, cuius pars nulla per se est signi-
    ficativa: nam in duplicibus non ita utimur, ut ipsa per se
    significet, velut in Theodoro illud δῶρον non significat. ver-
    bum autem vox componenda, significativa cum tempore,
    cuius nulla pars significat per se, ut etiam in nominibus.
    nomen enim homo vel album non significat quando,
    sed ambulat vel ambulavit simul significat, illud prae-
    sens tempus, hoc praeteritum. casus autem est nominis vel
    verbi, alius quod huius vel huic est significans et quae sunt
    </note>
    <pb n="47"/>
    
    ῥήματος ἡ μὲν τὸ κατὰ τὸ τούτου ἢ τούτῳ σημαίνουσα καὶ
    ὅσα τοιαῦτα, ἡ δὲ τὸ κατὰ τὸ ἑνὶ ἢ πολλοῖς, οἷον ἄνθρωποι
    ἢ ἄνθρωπος, ἡ δὲ κατὰ τὰ ὑποκριτικά, οἷον κατ' ἐρώτησιν
    ἢ ἐπίταξιν· τὸ γὰρ ἐβάδισεν ἢ βάδιζε πτῶσις ῥήματος
    5 κατὰ ταῦτα τὰ εἴδη ἐστίν. λόγος δὲ φωνὴ συνθετὴ σημαν- 11
    τική, ἧς ἔνια μέρη καθ᾽ αὑτὰ σημαίνει τι· οὐ γὰρ ἅπας
    λόγος ἐκ ῥημάτων καὶ ὀνομάτων σύγκειται, οἷον ὁ τοῦ ἀν-
    θρώπου ὁρισμός, ἀλλ' ἐνδέχεται ἄνευ ῥημάτων εἶναι λόγον.
    μέρος μέντοι ἀεί τι σημαῖνον ἕξει, οἷον ἐν τῷ βαδίζει Κλέων
    10 ὁ Κλέων. εἷς δ᾽ ἐστὶ λόγος διχῶς· ἢ γὰρ ὁ ἓν σημαίνων, 12
    ἢ ὁ ἐκ πλειόνων συνδέσμῳ, οἷον ἡ Ἰλιὰς μὲν συνδέσμῳ εἷς,
    ὁ δὲ τοῦ ἀνθρώπου τῷ ἓν σημαίνειν.]
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Ὀνόματος δὲ εἴδη τὸ μὲν ἁπλοῦν (ἁπλοῦν δὲ λέγω ὃ μὴ
    ἐκ σημαινόντων σύγκειται, οἷον γῆ) τὸ δὲ διπλοῦν· τούτου
    15 δὲ τὸ μὲν ἐκ σημαίνοντος καὶ ἀσήμου, τὸ δὲ ἐκ σημαινόντων
    1. codices τὸ κατὰ τούτου, vid. Com m e n t. 2. τὸ post δὲ
    om AcBcNa et M omnes et G L, suggerit Aldus. 4. ἢ ἐπί-
    ταξιν Aldus: ἐπίταξιν AcBcNa et G L. de ceteris tacetur. βά
    διζε] ἐβάδιζε AcBeNa. 9. βαδίζειν AcBcNa et M omnes et 1 Q
    et Aldus. 11. codices συνδέσμων. conf. Comment.
    eiusmodi, alius quod unius est vel multorum, ut homo vel
    homines, alius qui pertinet ad pronuntiationem, ut ad
    interrogationem vel mandatum: nam ambulavit vel am -
    bula casus verbi secundum has formas est. oratio autem
    vox componenda significativa, cuius nonnullae partes per se
    significant aliquid: non enim omnis oratio ex verbis et no-
    minibus constat, ut hominis definitio, sed potest sine verbis
    esse oratio. partem tamen semper aliquam significantem ha-
    bebit, quemadmodum in illo Cleo ambulat Cleo. una
    autem est oratio dupliciter, aut quae unum significat, aut
    quae ex pluribus per coniunctionem, velut Ilias per coniun-
    ctionem una, sed hominis notio eo quod unum significat.]
    21. Nominis autem generum aliud simplex est (simplex
    dico quod non ex significantibus constat, ut terra) aliud
    duplex. huius aliud ex significante et significationis experte,
    •
    </note>
    <pb n="48"/>
    :
    3
    .
    σύγκειται. εἴη δ᾽ ἂν καὶ τριπλοῦν καὶ τετραπλοῦν καὶ πολ-
    λαπλοῦν ὄνομα, οἷον τὰ πολλὰ τῶν μεγαλιωτῶν, Ἑρμοκαϊκό-
    2 ξανθος. ἅπαν δὲ ὄνομά ἐστιν ἢ κύριον ἢ γλῶττα ἢ μετα-
    φορὰ [ἢ κόσμος] ἢ πεποιημένον ἢ ἐπεκτεταμένον ἢ ὑφῃρη-
    5 μένον ἢ ἐξηλλαγμένον. λέγω δὲ κύριον μὲν ᾧ χρῶνται ἑκα-
    στοι, γλῶτταν δὲ ᾧ ἕτεροι, ὥστε φανερὸν ὅτι καὶ γλῶτταν
    καὶ κύριον εἶναι δυνατὸν τὸ αὐτό, μὴ τοῖς αὐτοῖς δέ· τὸ
    Αγὰρ σίγυνον Κυπρίοις μὲν κύριον, ἡμῖν δὲ γλῶττα. μετα-
    φορὰ δ᾽ ἐστὶν ὀνόματος ἀλλοτρίου ἐπιφορὰ ἢ ἀπὸ τοῦ γένους
    ἐπὶ εἶδος, ἢ ἀπὸ τοῦ εἴδους ἐπὶ γένος, ἢ ἀπὸ τοῦ εἴδους ἐπὶ
    5 εἶδος, ἢ κατὰ τὸ ἀνάλογον. λέγω δὲ ἀπὸ γένους μὲν ἐπὶ
    εἶδος, οἷον “νηῦς δέ μοι ἥδ᾽ ἕστηκε ·” τὸ γὰρ ὁρμεῖν ἐστὶν
    ἑστάναι τι. ἀπ᾽ εἴδους δὲ ἐπὶ γένος· ἦ δὴ μυρί' Ὀδυσσεὺς
    ἐσθλὰ ἔοργεν·” τὸ γὰρ μυρίον πολύ ἐστιν, ᾧ νῦν ἀντὶ τοῦ
    πολλοῦ κέχρηται. ἀπ᾽ εἴδους δὲ ἐπὶ εἶδος, οἷον “χαλκῷ ἀπὸ 15
    ψυχὴν ἀρύσας” καὶ “τεμὼν ἀτειρέϊ χαλκῷ ·” ἐνταῦθα γὰρ
    2. fortasse fuit οἷον τὰ πολλαπλομεγάλωπος, Ἑρμοκαϊκόξανθος.
    cf. Comme n t. 16. ἀερύσασκε τεμὼν ἀτειρεῖ Bc et M XIV,
    ἀερύσασκε τεμῶν ἀτηρεῖ Ac, ἀερείσας μετ' ἐμῶν ἀτειρεῖ Na et
    aliud ex significantibus constat. potest autem etiam triplex
    et quadruplex et multiplex nomen esse, ut πολλαπλομεγάλω-
    πος, Ἑρμοχαϊκόξανθος. omne autem nomen est aut proprium
    aut glossa aut translatio [aut ornatus] aut factum aut exten-
    sum aut decurtatum aut commutatum. dico proprium quo
    utuntur omnes, glossam qua alii, ut manifesto idem et glossa
    et proprium esse possit, non autem apud eosdem: nam σίγν-
    νoν Cypriis est proprium, nobis autem glossa. translatio autem
    est nominis alieni traductio vel a genere ad speciem, vel a spe-
    cie ad genus, vel a specie ad speciem, vel secundum analo-
    giam. dico autem a genere ad speciem, ut "navis autem
    mihi stetit:" nam teneri ancoris est stare quoddam. a specie
    autem ad genus: “sane mile praeclara Ulixes exegit.” mile
    enim multum est, quo nunc pro multo usus est. a specie
    autem ad speciem, ut aere animam hauriens" et "secans duro
    aere.” hic enim pro haurire secare, pro secare haurire posuit:
    C
    </note>
    <pb n="49"/>
    τὸ μὲν ἀρύσαι ταμεῖν, τὸ δὲ ταμεῖν ἀρύσαι εἴρηκεν· ἄμφω
    γὰρ ὠφελεῖν τι ἐστίν. τὸ δὲ ἀνάλογον λέγω, ὅταν ὁμοίως 6
    ἔχῃ τὸ δεύτερον πρὸς τὸ πρῶτον καὶ τὸ τέταρτον πρὸς τὸ
    τρίτον· ἐρεῖ γὰρ ἀντὶ τοῦ δευτέρου τὸ τέταρτον ἢ ἀντὶ τοῦ
    5τετάρτου τὸ δεύτερον. [καὶ ἐνίοτε προστιθέασιν ἀνθ᾽ οὗ λέ-
    γει πρὸς ὅ ἐστιν.] λέγω δὲ οἷον ὁμοίως ἔχει φιάλη πρὸς
    Διόνυσον καὶ ἀσπὶς πρὸς ῎Αρην· ἐρεῖ τοίνυν τὴν φιάλην
    ἀσπίδα Διονύσου καὶ τὴν ἀσπίδα φιάλην ῎Αρεως. ἢ ὃ γῆ-
    ρας πρὸς βίον, καὶ ἑσπέρα πρὸς ἡμέραν· ἐρεῖ τοίνυν τὴν
    ιοἑσπέραν γῆρας ἡμέρας καὶ τὸ γῆρας ἑσπέραν βίου ἢ ὥσπερ
    Ἐμπεδοκλῆς δυσμὰς βίου. ἐνίοις δ᾽ οὐκ ἔστιν ὄνομα κείμενον 7
    τὸ ἀνάλογον, ἀλλ᾽ οὐδὲν ἧττον ὁμοίως λεχθήσεται· οἷον τὸ
    τὸν καρπὸν μὲν ἀφιέναι σπείρειν, τὸ δὲ τὴν φλόγα ἀπὸ τοῦ
    ἡλίου ἀνώνυμον· ἀλλ᾽ ὁμοίως ἔχει τοῦτο πρὸς τὸν ἥλιον καὶ
    Μ 14, ἀερύσας μετ᾽ ἐμῶν ἀτήρει Μ 16 et Q. ceteri similiter
    aberrant. si codicis Bc et Medicei XIV vestigia recte solvun-
    tur, fit ἀρύσας καὶ τεμὼν ἀτειρέϊ, ut aliis aliquatenus praeeun-
    tibus scripsit Bekkerus. prope quoque M 21 ad id quod verum
    est accedit exhibendo ἀερύσας· καὶ τεμὼν ἀτειρεΐ. Aldus αἱρύ-
    σας τάμνεν ἀτήρει. 8 et 9. ἢ – ἡμέραν] Aldus ἔτι ὁμοίως
    ἔχει ἑσπέρα πρὸς ἡμέραν καὶ γῆρας πρὸς βίον. cf. Comment.
    10. καὶ τὸ γῆρας - 11. δυσμὰς βίου Aldus: codices ἢ ὥσπερ
    Ἐμπεδοκλῆς καὶ τὸ γῆρας ἑσπέραν βίου ἢ δυσμὰς βίου.
    -
    nam utrumque est demere aliquid. analogum autem dico,
    si similiter se habet secundum ad primum atque quartum ad
    tertium dicet enim pro secundo quartum vel pro quarto
    secundum. [et interdum addunt pro quo dicat ad quid spe-
    ctet.] hoc dico, similiter se habet patera ad Bacchum atque
    scutum ad Martem: dicet igitur pateram scutum Bacchi et scu-
    tum pateram Martis. vel quod senectus adversus vitam, idem
    vespera adversus diem: dicet ergo vesperam senectutem diei
    et senectutem vesperam vitae sive ut Empedocles occasum
    vitae. nonnullis autem non subest nomen analogum, sed nihilo
    minus similiter dicetur: sic fruges demittere est serere,
    sed
    flammam a sole sine nomine est: sed similiter se habet hoc
    4
    </note>
    <pb n="50"/>
    τὸ σπείρειν πρὸς τὸν καρπόν, διὸ εἴρηται “σπείρων θεοκτί-
    8σταν φλόγα. ἔστι δὲ τῷ τρόπῳ τούτῳ τῆς μεταφορᾶς χρῆ-
    σθαι καὶ ἄλλως, προσαγορεύσαντα τὸ ἀλλότριον ἀποφῆσαι
    τῶν οἰκείων τι, οἷον εἰ τὴν ἀσπίδα εἴποι φιάλην μὴ ῎Αρεως
    9 ἀλλ᾽ ἄοινον. πεποιημένον δ᾽ ἐστὶν ὃ ὅλως μὴ καλούμενον ὑπό 5
    τινων αὐτὸς τίθεται ὁ ποιητής· δοκεῖ γὰρ ἔνια εἶναι τοιαῦτα,
    10 οἷον τὰ κέρατα ἔρνυγας καὶ τὸν ἱερέα ἀρητῆρα. ἐπεκτεταμέ-
    12
    νον δ᾽ ἐστὶν ἢ ἀφῃρημένον τὸ μέν, ἐὰν φωνήεντι μακροτέρῳ
    κεχρημένον ἦ τοῦ οἰκείου ἢ συλλαβῇ ἐμβεβλημένῃ, τὸ δ᾽ ἐὰν
    ἀφῃρημένον τι ᾖ αὐτοῦ, ἐπεκτεταμένον μὲν οἷον τὸ πόλεως πόλιο
    ληος καὶ τὸ Πηλείδου Πηληϊάδεω, ἀφηρημένον δὲ οἷον τὸ
    τι κρῖ καὶ τὸ δῶ καὶ “μία γίνεται ἀμφοτέρων ὄψ ἐξηλλαγμές
    νον δ᾽ ἐστίν, ὅταν τοῦ ὀνομαζομένου τὸ μὲν καταλείπῃ τὸ δὲ
    ποιῇ, οἷον τὸ “δεξιτερὸν κατὰ μᾶζόν” ἀντὶ τοῦ δεξιόν.
    5. ἄοινον Victorius: codices οἴνου.
    [Αὐτῶν δὲ τῶν ὀνομάτων τὰ μὲν ἄρρενα τὰ δὲ θήλεα 15
    10. τι ᾖ] Aldus ᾖ τι ἤ,
    11. Πηλείδου] πηλείδου
    omnes et GPQ, πη-
    Q τι, AcBeNa cum plerisque ὄντι ᾖ.
    Aldus et Parisiensis 2038, πηλέος AcBc et M
    λέως Na. 12. ὄψ Victorius: ο ης Ac, ο ης Na, ὁ Bc, ons Me-
    dicei, οης Aldus. ceteri codices similiter aberrant.
    1
    ار
    13
    ad solem atque serere ad fruges, ideoque dictum est „serens
    divinitus conditam flammam." licet autem hoc genere trans-
    lationis etiam aliter uti, ut dum praedicis alienum neges
    aliquid de propriis, veluti si scutum dicas pateram non Mar-
    tis sed vini expertem. factum est quod omnino non di-
    ctum a quibusdam ipse ponit poeta: videntur enim non-
    nulla esse eiusmodi, ut cornua ἔρνυγας (ramulos) et sacer-
    dotem ἀρητῆρα (precatorem). extensum autem est vel de-
    curtatum, alterum si vocale longius admisit quam proprium
    est vel syllabam interiectam, alterum si quid detractum sit,
    atque extensum, ut pro πόλεως πόληος et pro Πηλείδου Πη-
    ληϊάδεω, decurtatum autem ut κρῖ et δῶ et μία γίνεται
    ἀμφοτέρων ὄψ. commutatum autem est, si quis usitati nomi-
    nis hoc relinquat illud ipse faciat, ut illud δεξιτερὸν κατὰ
    μαζόν pro eo quod δεξιόν.
    [Ipsorum autem nominum alia masculina alia feminina
    </note>
    <pb n="51"/>
    1
    {
    τὰ δὲ μεταξύ, ἄρρενα μὲν ὅσα τελευτῷ εἰς τὸ Ν καὶ Ρ καὶ
    Σ καὶ ὅσα ἐκ τούτου (ταῦτα δ᾽ ἐστὶ δύο, Ψ καὶ Ξ), θήλεα
    δὲ ὅσα ἐκ τῶν φωνηέντων εἴς τε τὰ ἀεὶ μακρά, οἷον εἰς Η
    καὶ Ω, καὶ τῶν ἐπεκτεινομένων εἰς Α· ὥστε ἴσα συμβαίνει
    5 πλήθει εἰς ὅσα τὰ ἄρρενα καὶ τὰ θήλεα· τὸ γὰρ Ψ καὶ τὸ
    Ξ ταὐτά ἐστιν. εἰς δὲ ἄφωνον οὐδὲν ὄνομα τελευτᾷ, οὐδὲ
    εἰς φωνῆεν βραχύ. εἰς δὲ τὸ Ι τρία μόνον, μέλι κόμμι πέ
    περι. εἰς δὲ τὸ ῾ πέντε, τὸ πῶϋ, τὸ νᾶπυ, τὸ γόνυ, τὸ
    δόρυ, τὸ ἄστυ. τὰ δὲ μεταξὺ εἰς ταῦτα καὶ Ν καὶ Σ.]
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>Λέξεως δὲ ἀρετὴ σαφῆ καὶ μὴ ταπεινὴν εἶναι. σαφε-
    στάτη μὲν οὖν ἐστὶν ἡ ἐκ τῶν κυρίων ὀνομάτων, ἀλλὰ τα
    πεινή· παράδειγμα δὲ ἡ Κλεοφῶντος ποίησις καὶ ἡ Σθενέ-
    λου. σεμνὴ δὲ καὶ ἐξαλλάττουσα τὸ ἰδιωτικὸν ἡ τοῖς ξενι-
    κοῖς κεχρημένη. ξενικὸν δὲ λέγω γλῶτταν καὶ μεταφορὰν
    15 καὶ ἐπέκτασιν καὶ πᾶν τὸ παρὰ τὸ κύριον. ἀλλ᾿ ἄν τις 2
    
    1. καὶ Σ accepi a Madio. 2. τούτου] τούτου ἀφώνων Bc, τού-
    του σύγκειται Na et M omnes et GLP, Ac τούτου, si Bekkeri
    silentio fides, τούτου σύγκειται, si Burgesii amicus recte vidit,
    Aldus τοῦ τῶν ἀφώνων σύγκειται. 1. μόνα Aldus. cf. Com-
    ment. κόμι AcBcNa et L et Aldus. 8. τὸ πῶϋ – 9. ἄστυ
    Aldus: om AcBcNa et M omnes et GLPQ.
    -
    alia media, masculina quaecumque desinunt in Net Ret
    Set quot ex hoc (haec autem duo sunt, i et Ξ), feminina
    autem quae in vocales semper longas, ut in H et 2, et ex
    ancipitibus in A: ut idem numerus sit earum in quas ma-
    sculina et feminina: nam et E eaedem sunt. in mutam
    vero nullum nomen desinit, neque in vocalem brevem. sed
    in I tria solum, μέλι κόμμι πέπερι. sed in T quinque,
    πῶϋ, νἄπυ, γόνυ, δόρυ, ἄστυ. media in haec et N et S.]
    22. Dictionis autem virtus est ut perspicua neque exis
    lis sit. maxime quidem perspicua est quae ex propriis no-
    minibus, sed exilis: exemplo est Cleophontis poesis et Sthe-
    neli. gravis autem et vulgaria devitans quae peregrinis uti-
    tur. in peregrinis refero glossam et translationem et exten-
    sionem et quidquid a proprio discedit. sed si quis omnia
    </note>
    <pb n="52"/>
    31
    ἅπαντα τοιαῦτα ποιήσῃ, ἢ αἴνιγμα ἔσται ἢ βαρβαρισμός. ἂν
    μὲν οὖν ἐκ μεταφορῶν, αἴνιγμα, ἐὰν δὲ ἐκ γλωττῶν, βαρβα-
    ρισμός. αἰνίγματος γὰρ ἰδέα αὕτη ἐστί, τὸ λέγοντα ὑπάρε
    χοντα αδύνατα συνάψαι. κατὰ μὲν οὖν τὴν τῶν ὀνομάτων
    σύνθεσιν οὐχ οἷόν τε τοῦτο ποιῆσαι, κατὰ δὲ τὴν μεταφορὰν5
    ἐνδέχεται, οἷον “ἄνδρ᾽ εἶδον πυρὶ χαλκὸν ἐπ᾽ ἀνέρι κολλή-
    σαντα,” καὶ τὰ τοιαῦτα. [ἐκ τῶν γλωττῶν βαρβαρισμός.]
    5 δεῖ ἄρα κεκρᾶσθαί πως τούτοις· τὸ μὲν γὰρ μὴ ἰδιωτικὸν
    ποιήσει μηδὲ ταπεινὸν ἡ γλῶττα καὶ ἡ μεταφορὰ [καὶ ὁ κό-
    σμος] καὶ τἆλλα τὰ εἰρημένα εἴδη, τὸ δὲ κύριον τὴν σαφή-
    4νειαν. οὐκ ἐλάχιστον δὲ μέρος συμβάλλονται εἰς τὸ σαφὲς
    τῆς λέξεως καὶ μὴ ἰδιωτικὸν αἱ ἐπεκτάσεις καὶ ἀποκοπαὶ καὶ
    ἐξαλλαγαὶ τῶν ὀνομάτων· διὰ μὲν γὰρ τὸ ἄλλως ἔχειν ἢ
    ὡς τὸ κύριον τὸ παρὰ τὸ εἰωθὸς γιγνόμενον τὸ μὴ ἰδιω-
    τικὸν ποιήσει, διὰ δὲ τὸ κοινωνεῖν τοῦ εἰωθότος τὸ σαφὲς 15
    6. πυρίχαλκον AcBcNa et Medicei et L et Aldus.
    8. δεῖ ἄρα
    κεκρᾶσθαι codex Lampridii a Madio laudatus: δεῖ ἄρα κεκρί
    σθαι AcBc et GP et M XIV 21, δεῖ ἀνακεκρίσθαι Na et M 14
    16 et L Q, δι' ὃ ἀνακέκραται Aldus. 9. ἡ prius Aldus: οἷον ἡ
    AcBcNa et Medicei et GLPQ. 14. τὸ παρὰ τὸ] legebatur πα-
    ρὰ τὸ. cf. Comm en t.
    31
    sinus.
    eiusmodi posuerit, aut aenigma erit aut barbarismus. si
    quidem ex translationibus, aenigma, sin ex glossis, barbari-
    aenigmatis enim forma haec est ut, quae sunt dum
    dicis, coniungas quae non possunt esse. atque per nomi-
    num coniunctionem hoc fieri non potest, sed per transla-
    tionem potest, velut "virum vidi igne aes viro adglutinan-
    tem,” et quae sunt eiusdem generis. [ex glossis barbarismus.]
    oportet igitur mixtam esse orationem ex his quodammodo:
    nam quod non est vulgare neque exile, id glossa afferet et
    translatio [et ornatus] et ceterae formae quas enumeravi-
    mus, proprium autem perspicuitatem. nec minimam partem
    conferunt ad perspicuitatem orationis et amovenda vul-
    garia extensiones et abscissiones et commutationes nominum:
    nam eo quo aliter se habent ac propria, id quod fit praeter
    consuetum faciet ad vitanda vulgaria, sed eo quod commune
    כג
    10
    </note>
    <pb n="53"/>
    •
    ἔσται. ὥστε οὐκ ὀρθῶς ψέγουσιν οἱ ἐπιτιμῶντες τῷ τοιούτῳ 5
    τρόπῳ τῆς διαλέκτου καὶ διακωμῳδοῦντες τὸν ποιητήν, οἷον
    Ευκλείδης ὁ ἀρχαῖος, ὡς ῥᾴδιον ποιεῖν, εἴ τις δώσει ἐκτείνειν
    ἐφ᾽ ὁπόσον βούλεται, ἰαμβοποιήσας ἐν αὐτῇ τῇ λέξει· “ἤτοι
    5῎Αρην εἶδον Μαραθῶνάδε βαδίζοντα,” καὶ “οὐκ ἄν γ᾽ ἐράμε-
    νος τὸν ἐκείνου ἐλλέβορον.” τὸ μὲν οὖν φαίνεσθαι πως χρώ-6
    μενον τούτῳ τῷ τρόπῳ γελοῖον [, τὸ δὲ μέτρον κοινὸν ἁπάν-
    των ἐστὶ τῶν μερῶν]· καὶ γὰρ μεταφοραῖς καὶ γλώτταις καὶ
    τοῖς ἄλλοις εἴδεσι χρώμενος ἀπρεπῶς καὶ ἐπίτηδες ἐπὶ τὰ
    ιογελοῖα τὸ αὐτὸ ἂν ἀπεργάσαιτο. τὸ δὲ ἁρμόττον ὅσον δια-η
    φέρει, ἐπὶ τῶν ἐπῶν θεωρείσθω, ἐντιθεμένων τῶν ὀνομάτων
    εἰς τὸ μέτρον. καὶ ἐπὶ τῆς γλώττης δὲ καὶ ἐπὶ τῶν μεταφο-
    ρῶν καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων ἰδεῶν μετατιθεὶς ἄν τις τὰ κύρια
    ὀνόματα κατίδοι ὅτι ἀληθῆ λέγομεν· οἷον τὸ αὐτὸ ποιήσαν-
    ι5τος λαμβεῖον Αἰσχύλου καὶ Εὐριπίδου, ἓν δὲ μόνον ὄνομα
    ار
    4. ἤτοι ῎Αρην] ἤτ' χάριν Bc, ἤτει χάριν Ac et M XIV 21, εἴτι χάριν
    Na et ceteri similiter, ἠτίχαριν Aldus. vid. Com m e n t. 5. '
    ἐράμενος BeNa et M 14 XIV, γεράμενος Ac et M 16 21 et GL PQ,
    γεινάμενος Aldus. cf. Comment.
    habent cum vulgaribus afferent perspicuitatem. quamobrem
    non recte vituperant qui reprehendunt hoc genus dictionis et
    irrident poetam, ut Euclides ille antiquus, quasi facile sit poema
    condere, si quis dederit extendere in quantum velit, irridens
    ipsa dictione: ἤτοι ῎Αρην εἶδον Μαραθῶν δε βαδίζοντα, et οὐκ
    ἄν γ' ἐράμενος τὸν ἐκείνου ἐλλέβορον. ac deprehendi quodam-
    modo utentem hoc genere ridiculum est [metrum autem com-
    mune omnium est partium]; quippe etiam translationibus et
    glossis et ceteris formis qui utitur inepte et accommodate ad
    risum, is idem efficeret. sed iustus modus quantum excel-
    lat, in epicis consideretur, eo quod nomina metro adstrin-
    gantur. et in glossa et in translationibus et in aliis formis
    si quis reposuerit propria nomina, invenerit vera nos dicere;
    veluti cum cundem trimetrum fecerit Aeschylus atque Euripides,
    sed hic unum tantum nomen mutaret, pro proprio solito-
    </note>
    <pb n="54"/>
    μεταθέντος, ἀντὶ κυρίου εἰωθότος γλῶτταν, τὸ μὲν φαίνεται
    καλὸν τὸ δ᾽ εὐτελές. Αἰσχύλος μὲν γὰρ ἐν τῷ Φιλοκτήτῃ
    ἐποίησε “φαγέδαινα ἥ μου σάρκας ἐσθίει ποδός, ὁ δὲ ἀντὶ
    τοῦ ἐσθίει τὸ θοινᾶται μετέθηκεν. καὶ
    νῦν δέ μ᾽ ἐὼν ὀλίγος τε καὶ οὐτιδανὺς καὶ ἄκικυς, 5
    εἴ τις λέγοι τὰ κύρια μετατιθείς
    νῦν δέ μ᾽ ἐὼν μικρός τε καὶ ἀσθενικὸς καὶ ἀειδής.
    καὶ
    לג
    δίφρον ἀεικέλιον καταθεὶς ὀλίγην τε τράπεζαν.
    δίφρον μοχθηρὸν καταθεὶς μικρᾶν τε τράπεζαν,
    καὶ τὸ “ἠϊόνες βοόωσιν” ἠϊόνες κράζουσιν.
    A
    8
    [Ἔτι δὲ ᾿Αρειφράδης τοὺς τραγῳδοὺς ἐκωμῴδει, ὅτι ἃ
    οὐδεὶς ἂν εἴποι ἐν τῇ διαλέκτῳ, τούτοις χρῶνται, οἷον τὸ δω-
    1. μεταθέντος Aldus: μετατιθέντος AoBeNa cum plerisque, με-
    τατιθέντες G, ἀνατιθέντος Μ 14. 3. φαγέδαινα Aldus: qa-
    γάδενα AcBeNa et GL. ex ceteris nihil enotatum est. 5. ἄκι-
    κυς Victorius: ἀειδής AcBC, ἀηδής Na, et alterutrum relicui. 7.
    μ' ἐὼν Aldus: μεὼν AcBcNa, μ᾿ αἰών Ac in margine et G. τε
    Aldus; δε Ac, δὲ L, om BeNa et G. 9. δίφρον τε ἀεικέλιον
    AcBcNa et G P, δίφρον ἀεικέλλιον Aldus. 11. ἠϊόνες βοόωσιν
    ἠϊόνες unus ex Victorii libris: ἴωνες βοῶσιν ἢ ἴωνες AcBeNa cum
    plerisque et sic Aldus, nisi quod βοόωσιν.
    que glossam, alter versus pulcher apparet alter exilis. Ae-
    schylus enim in Philocteta posuit „phagedaena quae mei
    comedit carnem pedis," ille autem pro comedit posuit
    epulatur. atque
    νῦν δέ μ᾽ ἐὼν ὀλίγος τε καὶ οὐτιδανὸς καὶ ἄκικυς,
    si quis repositis propriis diceret
    νῦν δέ μ᾽ ἐὼν μικρός τε καὶ ἀσθενικὸς καὶ ἀειδής.
    atque
    δίφρον ἀεικέλιον καταθεὶς ὀλίγην τε τράπεζαν.
    δίφρον μοχθηρὸν καταθεὶς μικράν τε τράπεζαν.
    atque “littora clamant” littora crociunt.
    [Praeterea Ariphrades tragoedos irridebat, quod quae
    nemo diceret in sermone, iis uterentur, veluti illud δωμά
    10
    </note>
    <pb n="55"/>
    μάτων ἄπο ἀλλὰ μὴ ἀπὸ δωμάτων, καὶ τὸ σέθεν, καὶ τὸ
    ἐγὼ δέ νιν, καὶ τὸ ᾿Αχιλλέως πέρι ἀλλὰ μὴ περὶ ᾿Αχιλλέως,
    καὶ ὅσα ἄλλα τοιαῦτα. διὰ γὰρ τὸ μὴ εἶναι ἐν τοῖς κυρίοις
    ποιεῖ τὸ μὴ ἰδιωτικὸν ἐν τῇ λέξει ἅπαντα τὰ τοιαῦτα· ἐκεῖ-
    5 νος δὲ τοῦτο ἠγνόει.]
    Ἔστι δὲ μέγα μὲν τὸ ἑκάστῳ τῶν εἰρημένων πρεπόντως 9
    χρῆσθαι, καὶ διπλοῖς ὀνόμασι καὶ γλώτταις, πολὺ δὲ μέγι-
    στον τὸ μεταφορικὸν εἶναι. μόνον γὰρ τοῦτο οὔτε παρ' ἄλ-
    λου ἔστι λαβεῖν εὐφυΐας τε σημεῖόν ἐστιν· τὸ γὰρ εὖ μετα-
    ιο φέρειν τὸ τὸ ὅμοιον θεωρεῖν ἐστίν, τῶν δ᾽ ὀνομάτων τὰ 10
    μὲν διπλᾶ μάλιστα ἁρμόττει τοῖς διθυράμβοις, αἱ δὲ γλῶτ-
    ται τοῖς ἡρωϊκοῖς, αἱ δὲ μεταφοραὶ τοῖς ἰαμβείοις. καὶ ἐν
    μὲν τοῖς ἡρωϊκοῖς ἅπαντα χρήσιμα τὰ εἰρημένα· ἐν δὲ τοῖς
    ἰαμβείοις, διὰ τὸ ὅτι μάλιστα λέξιν μιμεῖσθαι, ταῦτα ἁρ-
    15 μόττει τῶν ὀνομάτων ὅσοις κἂν ἐν λόγοις τις χρήσαιτο· ἔστι
    δὲ τὰ τοιαῦτα τὸ κύριον καὶ μεταφορὰ [καὶ κόσμος]. περὶ
    15. καὶ ἐν ὅσοις λόγοις AcBcNa et Medicei omnes, ὅσοις καὶ ἐν
    ὅσοις λόγοις GLPQ, ὅσοις καὶ ἐν λόγοις Aldus; κἂν pro καὶ
    acceptum a Bekkero.
    των ἄπο ac non ἀπὸ δωμάτων, et σέθεν, et ἐγὼ δέ νιν, et
    ᾿Αχιλλέως πέρι ac non περὶ ᾿Αχιλλέως, et quae sunt alia
    huiusmodi. nam quia non sunt in propriis, faciunt haec
    omnia ne vulgaris sit dictio: ille autem hoc ignorabat.]
    Est vero magnum unoquoque eorum quae diximus uti
    quemadmodum decet, tam duplicibus nominibus quam glossis,
    multo autem maximum ad translationes promptum esse. hoc
    enim unum neque ab alio sumere licet felicisque ingenii signum
    est: bene enim transferre est similia animadvertere. ex nomini-
    bus autem duplicia potissimum conveniunt dithyrambis, glossae
    heroicis, translationes iambicis carminibus. atque in heroicis
    omnia quae dixi utilia sunt; sed in iambicis, quippe quae maxi-
    me sermonem imitentur, ea apta sunt nomina quibus etiam in
    orationibus quis utatur: sunt vero eiusmodi nomina propria
    </note>
    <pb n="56"/>
    μὲν οὖν τραγῳδίας καὶ τῆς ἐν τῷ πράττειν μιμήσεως ἔστω
    ἡμῖν ἱκανὰ τὰ εἰρημένα.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Περὶ δὲ τῆς διηγηματικῆς καὶ ἐν μέτρῳ μιμητικῆς, ὅτι
    δεῖ τοὺς μύθους καθάπερ ἐν ταῖς τραγῳδίαις συνιστάναι δρα-
    ματικούς, καὶ περὶ μίαν πρᾶξιν ὅλην καὶ τελείαν, ἔχουσαν 5
    ἀρχὴν καὶ μέσον καὶ τέλος, ἵν᾿ ὥσπερ ζῷον ἓν ὅλον ποιῇ τὴν
    οἰκείαν ἡδονήν, δῆλον, καὶ μὴ ὁμοίας ἱστορίας τὰς συνήθεις
    εἶναι, ἐν αἷς ἀνάγκη οὐχὶ μιᾶς πράξεως ποιεῖσθαι δήλωσιν
    ἀλλ᾽ ἑνὸς χρόνου, ὅσα ἐν τούτῳ συνέβη περὶ ἕνα ἢ πλείους,
    2 ὧν ἕκαστον ὡς ἔτυχεν ἔχει πρὸς ἄλληλα. ὥσπερ γὰρ κατὰ 10
    τοὺς αὐτοὺς χρόνους ἥ τ᾽ ἐν Σαλαμῖνι ἐγένετο ναυμαχία καὶ
    ἡ ἐν Σικελίᾳ Καρχηδονίων μάχη, οὐδὲν πρὸς τὸ αὐτὸ συν-
    τείνουσαι τέλος, οὕτω καὶ ἐν τοῖς ἐφεξῆς χρόνοις ἐνίοτε γί-
    νεται θάτερον μετὰ θατέρου, ἐξ ὧν ἓν οὐδὲν γίνεται τέλος.
    5 σχεδὸν δὲ οἱ πολλοὶ τῶν ποιητῶν τοῦτο δρῶσιν. διό, ὥσπερ 15
    6. μέσον Aldus: μέσα AcBc et M XIV 21 et GP, μέσην Na et
    M 14 16 et L.
    et translationes [et ornatus]. iam de tragoedia et per agen-
    dum imitatione sufficiant nobis quae dicta sunt.
    23. Quod attinet ad artem narrativam metrisque imita-
    tivam, opus esse ut fabulas sicut in tragoediis componas
    dramaticas, ac circa unam actionem totam et absolutam,
    quae habeat principium et medium et finem, ut tamquam
    animal unum ac totum propriam suam faciat voluptatem, per-
    spicuum est, neque vulgares historias ei similes esse licere,
    in quibus necesse non est unius actionis proponere explica-
    tionem sed unius temporis, quaecumque intra hoc accide-
    runt circa unum aut plures, quorum singula ut casus fert
    sese contingunt. nam quemadmodum isdem temporibus ad
    Salaminem pugna navalis facta est et Carthaginiensium in Si-
    cilia praelium, nihil ad eundem finem contendentia, sic etiam
    in temporibus succedentibus interdum accidit unum cum al-
    tero, ex quibus unus non fit finis.
    fere autem plerique
    poetarum hoc committunt. quare, ut iam diximus, etiam
    </note>
    <pb n="57"/>
    εἴπομεν ἤδη, καὶ ταύτῃ θεσπέσιος ἂν φανείη Ὅμηρος παρὰ
    τοὺς ἄλλους, τῷ μηδὲ τὸν πόλεμον, καίπερ ἔχοντα ἀρχὴν καὶ
    τέλος, ἐπιχειρῆσαι ποιεῖν ὅλον, λίαν γὰρ ἂν μέγας καὶ οὐκ
    εὐσύνοπτος ἔμελλεν ἔσεσθαι, ἢ τῷ μεγέθει μετριάζοντα κατα-
    5 πεπλεγμένον τῇ ποικιλίᾳ. νῦν δ᾽ ἓν μέρος ἀπολαβών ἐπεισο-
    δίοις κέχρηται [αὐτῶν] πολλοῖς, οἷον νεῶν καταλόγῳ καὶ
    ἄλλοις ἐπεισοδίοις, οἷς διαλαμβάνει τὴν ποίησιν. οἱ δ᾽ ἄλλοι
    περὶ ἕνα ποιοῦσι καὶ περὶ ἕνα χρόνον, καὶ μίαν πρᾶξιν πο
    λυμερῆ, οἷον ὁ τὰ Κύπρια ποιήσας καὶ τὴν μικρὰν Ιλιάδα.
    ιο[τοιγαροῦν ἐκ μὲν Ἰλιάδος καὶ Ὀδυσσείας μία τραγῳδία ποι- 4
    εῖται ἑκατέρας ἢ δύο μόναι, ἐκ δὲ Κυπρίων πολλαὶ καὶ τῆς
    μικρᾶς Ιλιάδος πλέον ὀκτώ, οἷον ὅπλων κρίσις, Φιλοκτήτης,
    Νεοπτόλεμος, Εὐρύπυλος, πτωχεία, Λάκαιναι, Ἰλίου πέρσις
    καὶ ἀπόπλους καὶ Σίνων καὶ Τρῳάδες.]
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    Ἔτι δὲ τὰ εἴδη ταὐτὰ δεῖ ἔχειν τὴν ἐποποιίαν τῇ τρα-
    7. οἷς Victorius Paccium convertentem quibus secutus: Ac pr
    BcNa cum plerisque et Aldus δὶς, recentior Ac delet: M 21
    omittit. 9. κυπρικὰ AcBc et M XIV 16 21 et Q, κυπριακὰ
    Na (et M 14) et Aldus. 11. καὶ] vulgo cum Aldo legunt καὶ
    ἐκ. vid. Com m ent.
    in hoc genere divinus videatur Homerus prae ceteris, pro-
    pterea quod neque bellum illud, quamvis praeditum princi-
    pio et fine, adgressus est pangere totum, quippe nimis ma-
    gnum nec facile contuendum futurum erat, neque in brevius
    contractum varietate implicatum. nunc vero una parte de-
    lecta, episodiis usus est [ipsarum] multis, ut navium indice
    et aliis episodiis, quibus distinguit poesin. ceteri autem
    circa unum canunt et circa unum tempus, et unam actio-
    nem pluribus partibus constantem, ut qui Cypria fecit et
    parvam Iliadem. [itaque ex Hiade et Odyssea una tragoe-
    dia conficitur ex utravis vel duae solae, ex Cypriis autem
    multae et parva Iliade plus quam octo, veluti armorum iu-
    dicium, Philoctetes, Neoptolemus, Eurypylus, mendicitas,
    Lacaenae, Ilii excidium et discessio et Sinon et Troades.]
    24. Porro formas easdem habere epopoeia debet quas
    </note>
    <pb n="58"/>
    γῳδία [· ἢ γὰρ ἁπλῆν ἢ πεπλεγμένην ἢ ἠθικὴν ἢ παθητι.
    κήν.], καὶ τὰ μέρη ἔξω μελοποιίας καὶ ὄψεως ταὐτά· καὶ
    γὰρ περιπετειῶν δεῖ καὶ ἀναγνωρίσεων καὶ παθημάτων· ἔτι
    2 τὰς διανοίας καὶ τὴν λέξιν ἔχειν καλῶς. οἷς ἅπασιν Ὅμηρος
    κέχρηται καὶ πρῶτος καὶ ἱκανῶς. καὶ γὰρ καὶ τῶν ποιημά-5
    των ἑκάτερον συνέστηκεν ἡ μὲν Ἰλιὰς ἁπλοῦν καὶ παθητικόν,
    ἡ δὲ Οδύσσεια πεπλεγμένον· ἀναγνώρισις γὰρ διόλου καὶ
    ἠθική. πρὸς δὲ τούτοις λέξει καὶ διανοίᾳ πάντας ὑπερβέ
    5 βληκεν, διαφέρει δὲ κατά τε τῆς συστάσεως τὸ μῆκος ἡ ἐπο-
    ποιία καὶ τὸ μέτρον. τοῦ μὲν οὖν μήκους ὅρος ἱκανὸς διο
    εἰρημένος· ᾿δύνασθαι γὰρ δεῖ συνορᾶσθαι τὴν ἀρχὴν καὶ τὸ
    τέλος. [εἴη δ᾽ ἂν τοῦτο, εἰ τῶν μὲν ἀρχαίων ἐλάττους αἱ
    συστάσεις εἶεν, πρὸς δὲ τὸ πλῆθος τῶν τραγῳδιῶν τῶν εἰς
    4 μίαν ἀκρόασιν τιθεμένων παρήκοιεν.] ἔχει δὲ πρὸς τὸ ἐπεκ-
    τείνεσθαι τὸ μέγεθος πολύ τι ἡ ἐποποιία ἴδιον διὰ τὸ ἐν 15
    ا
    2. δεῖ εἶναι post παθητικήν addit Aldus: om AcBcNa et M omnes
    et GLPQ. 8. πάντας Aldus: πάντα AcBeNa et L Q.
    13.
    πρὸς δὲ GP et M XIV: πρόσθε Ac, πρόσθεν Na et M 14 16 et
    LQ, πρός τε Bc et Allus. τῶν post πλῆθος Aldus: codicibus
    deest.
    tragoedia [: nam aut simplex aut implicata aut moralis aut
    pathetica.], ac partes easdem exceptis melopoeia et specta-
    culo: nam et peripetiis opus est et agnitionibus et perpes-
    sionibus; praeterea sententias et dictionem bene conforma
    tam habere debet. quibus omnibus Homerus usus est et
    primus et satis. etenim ex poematis utrumvis conformatum
    est et Ilias quidem simplex ac patheticum, Odyssea autem
    implicatum agnitio enim fere est atque moralis. ad haec
    dictione et sententia omnes superavit. differt autem compo-
    sitionis ambitu epopoeia et metro. ambitus definitio sufficit
    quae posita est: scilicet animo oportet comprehendi posse ini-
    tium et finem. [fiat hoc fere, si antiquis minores composi-
    tiones sint, sed ad multitudinem tragoediarum, quae in unam
    auditionem committuntur, accedant.] habet autem ad ex-
    tendendam maguitudinem multa propria epopoeia, propterea
    :
    Σ
    M
    어
    ​
    </note>
    <pb n="59"/>
    βι
    μὲν τῇ τραγῳδίᾳ μὴ ἐνδέχεσθαι ἅμα πραττόμενα πολλα μέρη
    μιμεῖσθαι, ἀλλὰ τὸ ἐπὶ τῆς σκηνῆς καὶ τῶν ὑποκριτῶν μέρος
    μόνον· ἐν δὲ τῇ ἐποποιίᾳ, διὰ τὸ διήγησιν εἶναι, ἔστι πολλὰ
    μέρη ἅμα ποιεῖν περαινόμενα, ὑφ᾽ ὧν οἰκείων ὄντων αὔξεται
    5ὁ τοῦ ποιήματος ὄγκος. ὥστε τοῦτ᾽ ἔχει τὸ ἀγαθὸν εἰς με
    γαλοπρέπειαν καὶ τὸ μεταβάλλειν [τὸν ἀκούοντα] καὶ ἐπεισο-
    διοῦν ἀνομοίοις ἐπεισοδίοις· τὸ γὰρ ὅμοιον ταχὺ πληροῦν
    ἐκπίπτειν ποιεῖ τὰς τραγῳδίας. τὸ δὲ μέτρον τὸ ἡρωϊκὸν 5
    ἀπὸ τῆς πείρας ἥρμοκεν. εἰ γάρ τις ἐν ἄλλῳ τινὶ μέτρῳ διη-
    ιογηματικὴν μίμησιν ποιοῖτο ἢ ἐν πολλοῖς, ἀπρεπὲς ἂν φαί-
    νοιτο • τὸ γὰρ ἡρωϊκὸν στασιμώτατον καὶ ὀγκωδέστατον τῶν
    μέτρων ἐστίν [, διὸ καὶ γλώττας καὶ μεταφορὰς δέχεται
    μάλιστα· περιττὴ γὰρ καὶ ἡ διηγηματικὴ μίμησις τῶν ἄλ
    λων.], τὸ δὲ ἰαμβικὸν καὶ τετράμετρον κινητικά, τὸ μὲν ὀρω
    15 χηστικόν, τὸ δὲ πρακτικόν. ἔτι δὲ ἀτοπώτερον εἰ μιγνύοι 6
    τις αὐτά, ὥσπερ Χαιρήμων. διὸ οὐδεὶς μακρὰν σύστασιν
    ἐν ἄλλω πεποίηκεν ἢ τῷ ἡρῴῳ, ἀλλ᾿ ὥσπερ εἴπομεν, αὐτὴ ἡ
    quod in tragoedia non licet multas partes quae simul agun-
    tur imitari, sed illam in scena et histrionum partem solam:
    in epopoeia autem, quia narratio est, licet multas partes
    quae simul peraguntur tractare, quibus, si ad rem perti-
    nent, augetur poematis abundantia. quare hoc habet com-
    modi ad magnificentiam, ut et mutet [audientem] et dissi-
    milia episodia interiiciat: quod enim simile est celeriter sa-
    tietatem afferendo facit ut exigantur tragoediae. metrum
    autem beroum ab experientia aptum visum est. nam si quis
    alio quodam metro narrativam imitationem faceret vel mul-
    tis, ineptum id videretur: heroum enim maxime inter me-
    tra stabile et plenum est [, quamobrem etiam glossas et
    translationes potissimum recipit: abundantior enim etiam
    narrativa poesis est ceteris.], iambicum autem et tetrame-
    trum motoria, hoc saltatorium, illud aptum rebus agendis.
    magis etiam ineptum si quis misceret illa, ut Chaeremo.
    itaque nemo longam compositionem in alio fecit quam he-
    roo, sed ut diximus, ipsa natura docet quid aptum sibi sit
    </note>
    <pb n="60"/>
    7 φύσις διδάσκει τὸ ἁρμόττον αὐτῇ διαιρεῖσθαι. Ὅμηρος δὲ
    ἄλλα τε πολλὰ ἄξιος ἐπαινεῖσθαι, καὶ δὴ καὶ ὅτι μόνος τῶν
    ποιητῶν οὐκ ἀγνοεῖ ὃ δεῖ ποιεῖν αὐτόν. αὐτὸν γὰρ δεῖ τὸν
    ποιητὴν ἐλάχιστα λέγειν· οὐ γάρ ἐστι κατὰ ταῦτα μιμητής.
    οἱ μὲν οὖν ἄλλοι αὐτοὶ μὲν δι' ὅλου ἀγωνίζονται, μιμοῦνται 5
    δὲ ὀλίγα καὶ ὀλιγάκις· ὁ δὲ ὀλίγα φροιμιασάμενος εὐθὺς
    εἰσάγει ἄνδρα ἢ γυναῖκα ἢ ἄλλο τι ἦθος, καὶ οὐδὲν ἄηθες
    8[, ἀλλ᾽ ἔχοντα ἤθη]. δεῖ μὲν οὖν ἐν ταῖς τραγῳδίαις ποιεῖν
    τὸ θαυμαστόν, μᾶλλον δ᾽ ἐνδέχεται ἐν τῇ ἐποποιίᾳ τὸ ἄλο-
    γον (δι' ὃ συμβαίνει μάλιστα τὸ θαυμαστόν) διὰ τὸ μὴ ὁρᾶν
    εἰς τὸν πράττοντα, ἐπεὶ τὰ περὶ τὴν Εκτορος δίωξιν ἐπὶ σκη-
    νῆς ὄντα γελοῖα ἂν φανείη, οἱ μὲν ἑστῶτες καὶ οὐ διώκον-
    τες, ὁ δὲ ἀνανεύων· ἐν δὲ τοῖς ἔπεσι λανθάνει. τὸ δὲ
    θαυμαστὸν ἡδύ• σημεῖον δέ, πάντες γὰρ προστιθέντες ἀπαγ-
    9γέλλουσιν ὡς χαριζόμενοι. δεδίδαχε δὲ μάλιστα Ὅμηρος καὶ 15
    10
    7. οὐδὲν ἄηθες Aldus : οὐδένα ἤθη Ac et M 21 et L, οὐδένα ἤθει
    Na et Q, οὐδέν' ἀήθει Μ 14 16, οὐδὲν ήθη BC, οὐδέν᾽ ἀήθη Μ
    XIV. 9. ἄλογον Victorius: codices ἀνάλογον.
    discernere. Homerus vero cum ob alia multa laude dignus,
    tum quod unus ex poetis non ignorat quid deceat facere
    ipsum. ipsum enim decet poetam paucissima loqui: non
    enim est secundum haec imitator. ceteri igitur ipsi ubique
    agunt, imitantur autem pauca et paucis locis: ille autem
    pauca praefatus statim inducit virum vel mulierem vel aliud
    quid moribus praeditum, ac nihil moribus destitutum [, sed
    habentia mores]. decet quidem in tragoediis effingere quod
    mirabile, magis autem admitti potest in epopoeia quod ra-
    tione caret (inde maxime nascitur quod mirabile), propterea
    quod non conspicimus eum qui agit, quandoquidem illa circa
    Hectoris persecutionem in scena posita ridicula viderentur, hi
    stantes et non persequentes, ille autem renuens: sed in epicis
    latent. mirabile autem iucundum est: signum quod omnes dum
    narrant augent ut gratum facturi. docuit autem potissimum
    Homerus etiam ceteros quomodo mendacia loqui deceat.
    </note>
    <pb n="61"/>
    *
    31
    τοὺς ἄλλους ψευδῆ λέγειν ὡς δεῖ. ἔστι δὲ τοῦτο παραλογι-
    σμός. οἴονται γὰρ ἄνθρωποι, ὅταν τουδὶ ὄντος τοδὶ ᾖ ἢ για
    νομένου γίνηται, εἰ τὸ ὕστερόν ἐστι, καὶ τὸ πρότερον εἶναι
    ἢ γίνεσθαι· τοῦτο δ᾽ ἐστὶ ψεῦδος. [διὸ δή, ἂν τὸ πρῶτον
    5ψεῦδος, ἄλλου δὲ τούτου ὄντος, ἀνάγκη ἢ εἶναι ἢ γενέσθαι
    προσθεῖναι; διὰ γὰρ τὸ τοῦτο εἰδέναι ἀληθὲς ὄν, παραλογί-
    ζεται ἡμῶν ἡ ψυχὴ καὶ τὸ πρῶτον ὡς ὄν. παράδειγμα δὲ
    τοῦτο ἐκ τῶν Νίπτρων.] προαιρεῖσθαί τε δεῖ ἀδύνατα εἰκότα
    μᾶλλον ἢ δυνατὰ ἀπίθανα, τούς τε λόγους μὴ συνίστασθαι
    ιο ἐκ μερῶν ἀλόγων [, ἀλλὰ μάλιστα μὲν μηδὲν ἔχειν ἄλογον,
    εἰ δὲ μή, ἔξω τοῦ μυθεύματος, ὥσπερ Οἰδίπους τὸ μὴ εἰδέ
    ναι πῶς ὁ Λάϊος ἀπέθανεν, ἀλλὰ μὴ ἐν τῷ δράματι, ὥσπερ
    ἐν Ἠλέκτρᾳ οἱ τὰ Πύθια ἀπαγγέλλοντες, ἢ ἐν Μυσοῖς ὁ ἄφω-
    νος ἐκ Τεγέας εἰς τὴν Μυσίαν ἥκων]· ὥστε τὸ λέγειν ὅτι
    15 ἀνῄρητο ἂν ὁ μῦθος γελοῖον· ἐξ ἀρχῆς γὰρ οὐ δεῖ συνίστα-
    8. vulgo
    14.
    5. codices ἀνάγκη εἶναι ἢ γενέσθαι ἢ προσθεῖναι.
    legunt τούτου codicibus repugnantibus. cf. Comment.
    ἥκων· ὥστε (Bc et) Aldus: ἥκων ὅστε AC, εἰκόνος τε Na et M 14,
    ἥκωνος τε Μ 16 21.
    est vero hoc falsa ratiocinatio. opinantur enim homines,
    cum, si hoc est, illud sit, vel si hoc fit, illud fiat, ubi poste-
    rius est, etiam prius esse vel fieri. sed hoc falsum est. [cur
    vero, si prius falsum, dum alterum hoc verum est, cogimur,
    ut id aut esse aut factum esse adiiciamus? scilicet quia hoc
    scimus verum esse, falso concludit anima nostra etiam illud
    prius esse. exemplum autem hoc ex Niptris.] atque praeferre
    decet impossibilia eademque verisimilia potius quam possibilia
    eademque incredibilia, neque argumenta componere ex parti-
    culis ratione destitutis [, sed potissimum nihil habere a ra-
    tione absurdum, sin minus, extra fabulam, ut Oedipus quod
    nescit quomodo Laius occiderit, sed non in dramate, ut in
    Electra qui Pythia renuntiant, vel in Mysis ille qui tacens
    ex Tegea in Mysiam venit]; itaque dicere sublatum iri fabu-
    lam ridiculum est: nam ab initio non oportet componere
    10
    </note>
    <pb n="62"/>
    งา
    σθαι τοιούτους· ἂν δὲ θῇ, καὶ φαίνηται εὐλογώτερον, ἀπο
    δέχεσθαι καὶ ἄτοπον, ἐπεὶ καὶ τὰ ἐν Ὀδυσσείᾳ ἄλογα τὰ
    περὶ τὴν ἔκθεσιν, ὡς οὐκ ἂν ἦν ἀνεκτά, δῆλον ἂν γένοιτο, εἰ
    αὐτὰ φαῦλος ποιητὴς ποιήσειεν· νῦν δὲ τοῖς ἄλλοις ἀγαθοῖς
    II ὁ ποιητὴς ἀφανίζει ἡδύνων τὸ ἄτοπον. τῇ δὲ λέξει δεῖ δια-5
    πονεῖν ἐν τοῖς ἀργοῖς μέρεσι καὶ μήτε ἠθικοῖς μήτε διανοη-
    τικοῖς· ἀποκρύπτει γὰρ πάλιν ἡ λίαν λαμπρὰ λέξις τά τε
    ἤθη καὶ τὰς διανοίας.
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    [Περὶ δὲ προβλημάτων καὶ λύσεων, ἐκ πόσων τε καὶ
    ποίων ἂν εἰδῶν εἴη, ὧδ᾽ ἂν θεωροῦσι γένοιτ᾽ ἂν φανερόν, 10
    ἐπεὶ γάρ ἐστι μιμητὴς ὁ ποιητής, ὥσπερ ἂν εἰ ζωγράφος ἤ
    τις ἄλλος εἰκονοποιός, ἀνάγκη μιμεῖσθαι τριῶν ὄντων τὸν
    ἀριθμὸν ἕν τι αεί· ἢ γὰρ οἷα ἦν ἢ ἔστιν, ἢ οἷα φασὶ καὶ
    2 δοκεῖ, ἢ οἷα εἶναι δεῖ. ταῦτα δ᾽ ἐξαγγέλλεται λέξει ἢ καὶ
    γλώτταις καὶ μεταφοραῖς. καὶ πολλὰ πάθη τῆς λέξεως ἐστιν· 15
    31
    η
    ار
    1
    1. εὐλογώτερον] εὐλογότερον Allus, εὐλογωτέρως AeBcNa et P,
    εὐλογοτέρως Μ 16 et G L. 4. ποιήσειεν] ποιήσειε D. Hein-
    sius: codices ποιήσει. 10. εἴη (Na et) Aldus: AcBc et M XIV
    16 21 et GLP Q ἐστιν. 12. τὸν ἀριθμὸν Aldus: τῶ ἀριθμῶ
    Bc, τῷ ἀριθμῷ M XIV et G, τῶν ἀριθμῶν AcNa et L Q.
    tales: sed si quis posuerit, idque probabilius videatur, etiam
    quod a ratione, absurdum non reprobare, quandoquidem
    etiam illa in Odyssea circa expositionem absurda quam non
    ferenda essent manifestum foret, si illa malus poeta fecisset:
    nunc vero ceteris bonis poeta obscurat condiendo id quod
    absurdum. dictione autem decet elaborare in inertibus locis,
    qui neque moribus neque sententiis instructi sunt: occultat
    enim rursus nimis splendida dictio et mores et sententias.
    25. [De quaestionibus autem et solutionibus, ex quot
    et quibus formis sint, sic fere considerantibus manifestum
    fiet. nam quia imitator est poeta, quasi si pictor vel alius
    imaginum opifex, necesse est ut imitetur, cum numero tria
    sint,
    unum ex iis
    semper: aut quae erant sive sunt, aut
    quae dicunt et credunt, aut quae esse oportet. haec autem
    enuntiantur oratione vel etiam glossis et translationibus.
    </note>
    <pb n="63"/>
    δίδομεν γὰρ ταῦτα τοῖς ποιηταῖς. πρὸς δὲ τούτοις οὐχ ἧς
    5
    αὐτὴ ὀρθότης ἐστὶ τῆς πολιτικῆς καὶ τῆς ποιητικῆς, οὐδὲ ἄλ
    λης τέχνης καὶ ποιητικῆς. αὐτῆς δὲ τῆς ποιητικῆς διττὴ ἡ
    ἁμαρτία· ἡ μὲν γὰρ καθ' αὐτήν, ἡ δὲ κατὰ συμβεβηκός. εἰ 4
    5 μὲν γὰρ προείλετο μιμήσασθαι ἀδυναμίαν, αὐτῆς ἡ ἁμαρτία·
    εἰ δὲ [τὸ προελέσθαι μὴ ὀρθῶς, ἀλλὰ] τὸν ἵππον ἄμφω τὰ
    δεξιὰ προβεβληκότα ἢ τὸ καθ᾿ ἑκάστην τέχνην ἁμάρτημα,
    οἷον τὸ κατ᾿ ἰατρικὴν ἢ ἄλλην τέχνην, ἣ ἀδύνατα πεποίηται,
    ὁποιανοῦν, οὐ καθ᾿ ἑαυτήν. ὥστε δεῖ τὰ ἐπιτιμήματα ἐν τοῖς 5
    το προβλήμασιν ἐκ τούτων ἐπισκοποῦντα λύειν. πρῶτον μέν, ἂν
    τὰ πρὸς αὐτὴν τὴν τέχνην ἀδύνατα πεποίηται, ἡμάρτηται.
    ἀλλ᾽ ὀρθῶς ἔχει, εἰ τυγχάνει τοῦ τέλους τοῦ αὐτῆς· τὸ γὰρ
    τέλος εἴρηται, εἰ οὕτως ἐκπληκτικώτερον ἢ αὐτὸ ἢ ἄλλο ποιεῖ
    μέρος. παράδειγμα ἡ τοῦ Ἕκτορος δίωξις. εἰ μέντοι τὸ τέ-
    15λος ἢ μᾶλλον ἢ ἧττον ἐνεδέχετο ὑπάρχειν καὶ κατὰ τὴν περὶ
    4
    3. ἡ post διττὴ Aldus: om AcBeNa et Medicei et GLQ.
    et 6. εἰ Parisiensis 2038: ἢ AcBcNa, ἡ Aldus. 8. ἣ (Na): ἢ
    AcBc et GLQ et Aldus, &amp; editores nonnulli, in quibus Win-
    stanleius nihil referens de Mediceis.
    atque multae affectiones orationis sunt: has enim damus
    poetis. ad haec non eadem recti norma est politicae artis
    atque poeticae, neque alius artis atque poeticae. ipsius
    autem poeticae duplex est peccatum: alterum quod ad ipsam
    pertinet, alterum quod ad accidens. nam si delegit imitari
    quod fieri nequit, ipsius est peccatum: sin autem [delectio
    non recte instituta, sed] equum utroque pede dextro proie-
    cto sive quidquid quaeque ars peccavit, veluti quod pertinet
    ad medicinam vel aliam artem, quae impossibilia admisit,
    quaecumque est, non ipsius est peccatum. decet igitur re-
    prehensiones in quaestionibus hinc considerandas solvere.
    primum, si quae ad ipsam artem pertinent impossibilia po-
    sita sunt, peccatum est. sed bene se habet, si consequitur
    finem suum: finis enim expositus est, si sic admirabiliorem
    aut eam aut aliam reddat partem. exemplum Hectoris per-
    secutio.
    si tamen finis aut magis aut minus potuit subesse
    </note>
    <pb n="64"/>
    1
    τούτων τέχνην, ἡμάρτηται οὐκ ὀρθῶς· δεῖ γάρ, εἰ ἐνδέχε
    ται, ὅλως μηδαμῇ ἡμαρτῆσθαι. ἔτι ποτέρων ἐστὶ τὸ ἁμάρ-
    τημα, τῶν κατὰ τὴν τέχνην ἢ κατ᾿ ἄλλο συμβεβηκός; ἔλατ-
    τον γάρ , εἰ μὴ ᾔδει ὅτι ἔλαφος θήλεια κέρατα οὐκ ἔχει, ἢ
    6εἰ κακομιμήτως ἔγραψεν. πρὸς δὲ τούτοις ἐὰν ἐπιτιμᾶται 5
    ὅτι οὐκ ἀληθῆ, ἀλλ᾽ οἷα δεῖ, οἷον καὶ Σοφοκλῆς ἔφη αὐτὸς
    μὲν οἵους δεῖ ποιεῖν, Εὐριπίδης δὲ οἷοι εἰσί, ταύτῃ λυτέον.
    γ εἰ δὲ μηδετέρως, ὅτι οὕτω φασίν, οἷον τὰ περὶ θεῶν. ἴσως
    γὰρ οὔτε βέλτιον οὕτω λέγειν οὔτ᾽ ἀληθῆ, ἀλλ᾽ ἔτυχεν ὡς
    παρὰ Ξενοφάνει· ἀλλ᾽ οὔ φασι τάδε. ἴσως οὐ βέλτιον μέν, 10
    ἀλλ' οὕτως εἶχεν, οἷον τὰ περὶ τῶν ὅπλων, “ἔγχεα δέ σφιν
    ὄρθ᾽ ἐπὶ σαυρωτῆρος·” οὕτω γὰρ τότ᾽ ἐνόμιζον, ὥσπερ καὶ
    8 νῦν Ιλλυριοί. περὶ δὲ τοῦ καλῶς ἢ μὴ καλῶς ἢ εἴρηταί τινι
    ἢ πέπρακται, οὐ μόνον σκεπτέον εἰς αὐτὸ τὸ πεπραγμένον ἢ
    ال
    1. ἡμάρτηται Aldus: ἡμαρτῆσθαι BeNa et Medicei et GLPQ,
    μαρτῆσθαι Ac. 6. οἷα Aldus: ἴσως AcBcNa et M omnes et
    GLPQ.
    7. Εὐριπίδην Heinsius. conf. C o m m e n t. 9. ws
    παρὰ] legebatur ὥσπερ. 10. ξενοφάνει Na et M 14: ξενοφάνη
    Ac et M 16 '21, ξενοφάνῃ LQ, ξενοφάνης (Bc et) Aldus. conf.
    Comment. post tows Aldus inseruit dè codicibus repugnan-
    tibus.
    9
    etiam secundum huius rei artem, peccatum est non recte:
    oportet enim, si licet, omnino nusquam vitium admissum
    esse. porro quorum est peccatum, eorum quae ad artem
    pertinent aut ad aliud quod est accidens? minus enim, si
    ignorabat cervam cornua non habere, quam si male imi-
    tando descripsit. ad haec autem si reprehenditur non vera
    esse, at quae oportet, ut etiam Sophocles dixit se quos opor-
    teret facere, Euripides autem qui essent, ita solvendum est.
    sin autem neutra ratione, quod sic dicunt, veluti illa de
    dis. fortasse enim neque melius sic dicere nec vera sunt,
    sed evenere ut apud Xenophanem: at ea non dicunt. for-
    tasse non melius quidem, sed sic se habuere, velut illa de
    armis, chastaeque iis rectae in cuspide:” sic enim tum con-
    sueverunt, quemadmodum etiamnnun Illyrii. de illo autem,
    utrum bene an non bene dictum ab aliquo sit factumve, non
    </note>
    <pb n="65"/>
    
    εἰρημένον βλέποντα, εἰ σπουδαῖον ἢ φαῦλον, ἀλλὰ καὶ εἰς
    τὸν πράττοντα ἢ λέγοντα πρὸς ὃν ἢ ὅτε ἢ ὅτῳ ἢ οὗ ἕνεκεν,
    οἷον ἢ μείζονος ἀγαθοῦ, ἵνα γένηται, ἢ μείζονος κακοῦ, ἵνα
    ἀπογένηται· τὰ δὲ πρὸς τὴν λέξιν ὁρῶντα δεῖ διαλύειν, οἷον 9
    5 γλώττῃ “οὐρῆας μὲν πρῶτον·” ἴσως γὰρ οὐ τοὺς ἡμιόνους
    λέγει ἀλλὰ τοὺς φύλακας. καὶ τὸν Δόλωνα ὓς δή τοι εἶδος
    μὲν ἔην κακός,” οὐ τὸ σῶμα ἀσύμμετρον, ἀλλὰ τὸ πρόσωπον
    αἰσχρόν. τὸ γὰρ εὐειδὲς οἱ Κρῆτες εὐπρόσωπον καλοῦσιν.
    7 καὶ τὸ “ζωρότερον δὲ κέραιε” οὐ τὸ ἄκρατον ὡς οἰνόφλυξιν,
    ιοἀλλὰ τὸ θᾶττον. τὸ δὲ κατὰ μεταφορὰν εἴρηται, οἷον “ἄλλοι 10
    μέν ῥα θεοί τε καὶ ἀνέρες εὗδον παννύχιοι·” ἅμα δέ φη-
    σιν “ἤτοι ὅτ᾽ ἐς πεδίον τὸ Τρωϊκὸν ἀθρήσειεν, αὐλῶν συρίγ-
    γων θ' ὁμαδόν.” τὸ γὰρ πάντες ἀντὶ τοῦ πολλοὶ κατὰ με-
    ταφορὰν εἴρηται· τὸ γὰρ πᾶν πολύ τι. καὶ τὸ οἴη δ᾽ ἄμ-
    15μορος” κατὰ μεταφοράν· τὸ γὰρ γνωριμώτατον μόνον. κατὰ 11
    
    
    6. ὡς ῥῆτοι Ac, ὡς ῥά τοι Bc, ὡς Na, et similiter ceteri
    aberrant vulgatam exhibuit Victorius. 9. κέραι ἔου τὸ Ac,
    κεραε οὐ τὸ Bc et (κέρας) GL, κέρεες οὐ τὸ Νa, κέραιρε, οὐ τὸ
    Aldus.
    solum quaerendum est ipsius facti dictive ratione habita,
    utrum honestum an malum, sed etiam eius qui facit aut di-
    cit ad quem vel quando vel cui vel cuius causa, velut an
    maioris boni, ut id fiat, an maioris mali, utid vitetur. alia
    dictionis ratione habita solvere decet, ut per glossarn οὐρίας
    μὲν πρῶτον. fortasse enim nou mulos dicit sed vigiles.
    atque Dolonem ὃς δή τοι εἶδος μὲν ἔην κακός, non corpore
    indecorum sed facie turpem: nam quod εὐειδές, id Creten.
    ses εὐπρόσωπον vocant. atque illud ζωρότερον δὲ κέραιε non
    merum ut vinosis, sed idem quod velocius. alia per trans-
    lationem dicta sunt, ut ἄλλοι μέν ῥα θεοί τε καὶ ἀνέρες
    εὗδον παννύχιοι: simulque ait ἤτοι ὅτ᾽ ἐς πεδίον τὸ Τρωϊκὸν
    ἀθρήσειεν, αὐλῶν συρίγγων 9' ὁμαδόν. scilicet illud πάντες
    pro πολλοὶ secundum translationem dictum est: omne enim
    multum quid. atque illud οἴη δ᾽ ἄμμορος secundum trans
    : quod enim nobilissimum unum est. per accentum
    lationem :
    5
    </note>
    <pb n="66"/>
    δὲ προσῳδίαν, ὥσπερ Ιππίας ἔλυεν ὁ Θάσιος τὸ “δίδομεν δέ
    12 οἱ” καὶ “τὸ μὲν οὐ καταπύθεται ὄμβρῳ.” τὰ δὲ διαιρέσει,
    οἷον Ἐμπεδοκλῆς “αἶψα δὲ θνήτ᾽ ἐφύοντο, τὰ πρὶν μάθον
    15 ἀθάνατα ζῷά τε πρὶν κέκριτο” τὰ δὲ ἀμφιβολίᾳ, “παρῴ-
    14χηκεν δὲ πλέων νύξ·” τὸ γὰρ πλέων ἀμφίβολόν ἐστιν. τὰ5
    δὲ κατὰ τὸ ἔθος τῆς λέξεως, ὅθεν τὸν κεκραμένον οἶνόν φu-
    σιν εἶναι, ὅθὲν πεποίηται “κνημὶς νεοτεύκτου κασσιτέροιο,”
    καὶ χαλκέας τοὺς τὸν σίδηρον ἐργαζομένους, ὅθεν εἴρηται ὁ
    Γανυμήδης Διὶ οἰνοχοεύειν, οὐ πινόντων οἶνον. εἴη δ᾽ ἂν
    15 τοῦτό γε κατὰ μεταφοράν. δεῖ δὲ καὶ ὅταν ὄνομά τι ὑπεν- 10
    αντίωμά τι δοκῇ σημαίνειν, ἐπισκοπεῖν ποσαχῶς ἂν σημήνειε
    τοῦτο ἐν τῷ εἰρημένῳ, οἷον “τῇ δ' ἔσχετο χάλκεον ἔγχος,”
    16 τὸ ταύτῃ κωλυθῆναι. ποσαχῶς ἐνδέχεται ὧδί πως μάλιστ᾽
    ἄν τις ὑπολάβοι, κατὰ τὴν καταντικρὺ ἢ ὡς Γλαύκων λέγει
    נג
    CC
    2. οὐ] οὗ AcBc G et Aldus. 6. ὅθεν τὸν κεκραμένον] codices
    τῶν κεκραμένων, Aldus οἷον τὸν κεκραμένον. vid. Comment.
    11. σημαίνειε Bc et G, σημαίνειεν Na, σημαίνοιε Ac et Q, ση-
    μαίνει Μ 14.
    13. τὸ δὲ ante ποσαχῶς addit Aldus. conf.
    Comment. ὧδί πως Aldus: ὠδικῶς BeNa et (ὠδικῶς) GLPQ,
    ωδιηως Ac, ex Victorianis unus ὠδικῶς, ceteri δίχως.
    vero, ut Hippias Thasius solvebat illud δίδομεν δέ οἱ et 10
    μὲν οὐ καταπύθεται ὄμβρῳ. alia per distinctionem, ut Em-
    pedocles αἶψα δὲ θνήτ᾽ ἐρύοντο, τὰ πρὶν μάθον ἀθάνατα
    ζῷά τε πρὶν κέκριτο. alia per ambiguitatem, παρώχηκεν δὲ
    πλέων νύξ: nam πλέων ambiguum est. alia ex consuetudine
    sermonis, unde quod mixtum vinum esse aiunt, unde factum
    'ocrea recens facti stanni," et aerarios eos qui ferrum cu-
    dunt, unde dictus Ganymedes Iovi vinum infundere, quam-
    quam non bibunt vinum. fortasse hoc fuerit secundum trans-
    lationem. oportet autem, si nomen quoddam repugnantiam
    aliquam videatur significare, considerare quot modis signi-
    ficare hoc possit in eo loco, velut τῇ ῥ' ἔσχετο χάλκεον
    ἔγχος, h. e. ibi impeditam hastam esse. quot modis fieri
    possit sic fere maxime quis perceperit, contraria ratione ac
    Glauco dicit, scilicet nonnullos temere praeconcipere opinio-
    </note>
    <pb n="67"/>
    Y
    ὅτι ἔνιοι αλόγως προϋπολαμβάνουσι, καὶ αὐτοὶ καταψηφισά-
    μενοι συλλογίζονται, καὶ ὡς εἰρηκότες “ὅτι δοκεῖ” ἐπιτιμῶσιν,
    ἂν ὑπεναντίον ᾖ τῇ αὐτῶν οἰήσει. τοῦτο δὲ πέπονθε τὰ περὶ
    Ἰκάριον. οἴονται γὰρ αὐτὸν Λάκωνα εἶναι· ἄτοπον οὖν τὸ
    5 μὴ ἐντυχεῖν τὸν Τηλέμαχον αὐτῷ εἰς Λακεδαίμονα ἐλθόντα.
    τὸ δ᾽ ἴσως ἔχει ὥσπερ οἱ Κεφαλῆνές φασιν· παρ' αὑτῶν
    γὰρ γῆμαι λέγουσι τὸν Ὀδυσσέα, καὶ εἶναι Ἰκάδιον ἀλλ᾽ οὐκ
    Ἰκάριον. διαμάρτημα δὲ τὸ πρόβλημα εἰκός ἐστιν. ὅλως δὲ τῇ
    τὸ ἀδύνατον μὲν πρὸς τὴν ποίησιν ἢ πρὸς τὸ βέλτιον ἢ πρὸς
    νοτὴν δόξαν δεῖ ἀνάγειν. πρός τε γὰρ τὴν ποίησιν αἱρετώτε-
    ον πιθανὸν ἀδύνατον ἢ ἀπίθανον καὶ δυνατόν· τοιούτους
    δ᾽ εἶναι οἵους Ζεῦξις ἔγραφεν. ἀλλὰ καὶ πρὸς τὸ βέλτιον·
    τὸ γὰρ παράδειγμα δεῖ ὑπερέχειν πρὸς ἅ φασι τἄλογα. οὕτω
    τε καὶ ὅτι ποτὲ οὐκ ἄλογόν ἐστιν· εἰκὸς γὰρ καὶ παρὰ τὸ
    15 εἰκὸς γίνεσθαι. τὰ δ᾽ ὑπεναντία ὡς εἰρημένα οὕτω σκοπεῖν; 18 .
    9.. post
    1. τὶ ἔνια AcBcNa et GLPQ: ὅτι ἔνιοι Victorius.
    uèv Aldus addit repugnantibus AcBcNa et Mediceis et GLPQ.
    12. δ Aldus: om AcBcNu et GLP. οἷους Aldus: codices οἷον.
    καὶ πρὸς τὸ Aldus: codices omittunt.
    nes, et ipsos cum damnassent ratiocinari, et quasi pronun-
    tiassent "ita videri" reprehendere, si contrarium sit ipsorum
    opinioni. hoc autem accidit illis circa Icarium. opinantur
    enim illum Laconem esse: absurdum igitur quod cum eo
    non convenit Telemachus ubi Lacedaemonem accessit. hoc
    autem fortasse se habet ut Cephalenenses aiunt: ab se enim
    uxorem duxisse dicunt Ulixem, et esse Icadium sed non Ica
    rium. aberratio vero quaestio est, ut videtur. omnino
    autem quod fieri nequit ad poesin aut ad id quod melius
    aut ad opinionem decet revocare. etenim ad poesin prae-
    ferendum credibile idemque impossibile quam incredibile et
    possibile; tales quippe esse quales Zeuxis pingebat. sed etiam
    ad id quod melius: exemplar enim debet eminere prac iis
    quae tradunt absurda. sic quoque quod interdum non ab-
    surdum est: verisimile enim etiam practer similitudinem veri
    fieri. quae autem repugnantia dicta, sic considerare, quem-
    </note>
    <pb n="68"/>
    ὥσπερ οἱ ἐν τοῖς λόγοις ἔλεγχοι, εἰ τὸ αὐτὸ καὶ πρὸς τὸ αὐτο
    καὶ ὡσαύτως, ὥστε καὶ αὐτὸν ἢ πρὸς ἃ αὐτὸς λέγει ἢ ὃ ἂν
    19 φρόνιμος ὑποθῆται. ὀρθὴ δ᾽ ἐπιτίμησις καὶ ἀλογία καὶ μοχθη-
    ρία, ὅταν μὴ ἀνάγκης οὔσης μηδὲν χρήσηται τῷ ἀλόγῳ,
    ὥσπερ Εὐριπίδης τῷ Αἰγεῖ, ἢ τῇ πονηρίᾳ, ὥσπερ ἐν Ὀρέ-5
    20 στῃ τοῦ Μενελάου. τὰ μὲν οὖν ἐπιτιμήματα ἐκ πέντε εἰδῶν
    φέρουσιν· ἢ γὰρ ὡς ἀδύνατα ἢ ὡς ἄλογα ἢ ὡς βλαβερὰ ἢ
    ὡς ὑπεναντία ἢ ὡς παρὰ τὴν ὀρθότητα τὴν κατὰ τέχνην·
    αἱ δὲ λύσεις ἐκ τῶν εἰρημένων ἀριθμῶν σκεπτέαι, εἰσὶ δὲ
    δώδεκα.]
    </p></div></div>
    
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>
    [Πότερον δὲ βελτίων ἡ ἐποποιικὴ μίμησις ἢ ἡ τραγική,
    διαπορήσειεν ἄν τις. εἰ γὰρ ἡ ἧττον φορτικὴ βελτίων, τοι
    αύτη δ᾽ ἡ πρὸς βελτίους θεατάς ἐστι, δῆλον ὅτι ἡ ἅπαντα
    μιμουμένη φορτική. ὡς γὰρ οὐκ αἰσθανομένων, ἂν μὴ αὐτὸς
    προσθῇ, πολλὴν κίνησιν κινοῦνται, οἷον οἱ φαῦλοι αὐληταὶ 15
    3. φρόνιμος Aldus: φρόνιμος BeNa et Medicei et GLPQ, φρό-
    νημον Ac.
    5. αἰγειήτη Ac et M 16 21 et (αιγειήτῃ) LQ, αἰ
    γιείτου Na, αἰγινήτη Bc et M XIV et GP, αιγείητου Aldus, Ai-
    γεῖ τῇ Robortellus.
    13. δ' ἡ Madius: δὲ ἡ G teste Buhlio,
    S AcBcNa cum plerisque et sic Aldus. ἐστι Aldus: ἐστι δει-
    λίαν AcBcNa et Medicei et L Q.
    admodum in orationibus confutationes, an idem et ad idem
    et eodem modo, ita ut ipsum vel ob quae is dicat vel quod
    prudens subiiciat. iusta vero reprehensio et absurditas et
    pravitas, si nulla necessitate cogente absurdo utatur, ut Eu-
    ripides Aegeo, vel pravitate, ut in Oreste Menelai. repre-
    hensiones itaque ex quinque formis ferunt: aut enim quod
    impossibilia aut quod absurda aut quod noxia aut quod re-
    pugnantia aut quod praeter recti normam ab arte praescri-
    ptam solutiones vero ex dictis numeris considerandae, sunt
    autem duodecim.
    26. [Utrum vero melior epica imitatio an tragica, ali-
    quis haesitare possit. nam si minus molesta melior, talis
    autem est quae meliorum spectatorum, in aperto est eam quae
    omnia imitatur molestam esse. nam quasi non sentiant, nisi
    ipse adiecerit, multo motu moventur, ut mali tibicines sese
    A
    10
    </note>
    <pb n="69"/>
    αν
    κυλιόμενοι, ἂν δίσκον δέῃ μιμεῖσθαι, καὶ ἕλκοντες τὸν κορυ-
    φαῖον, ἂν Σκύλλαν αὐλῶσιν. ἡ μὲν οὖν τραγῳδία τοιαύτη 2
    ἐστίν, ὡς καὶ οἱ πρότερον τοὺς ὑστέρους αὐτῶν ᾤοντο ὑπο-
    κριτάς· ὡς λίαν γὰρ ὑπερβάλλοντα, πίθηκον ὁ Μυνίσκος
    5τὸν Καλλιππίδην ἐκάλει. τοιαύτη δὲ δόξα καὶ περὶ Πιν-
    δάμου ἦν. ὡς δ᾽ οὗτοι ἔχουσι πρὸς αὐτούς, ἡ ὅλη τέχνη
    πρὸς τὴν ἐποποιίαν ἔχει, τὴν μὲν οὖν πρὸς θεατὰς ἐπιεικεῖς
    φασὶν εἶναι (οὐδὲν δέονται τῶν σχημάτων), τὴν δὲ τραγικὴν
    πρὸς φαύλους. ἡ οὖν φορτικὴ χείρων δῆλον ὅτι ἂν εἴη. 3
    ιο πρῶτον μὲν οὐ τῆς ποιητικῆς ἡ κατηγορία ἀλλὰ τῆς ὑποκρι-
    τικῆς, ἐπεὶ ἔστι περιεργάζεσθαι τοῖς σημείοις καὶ ῥαψῳδοῦν-
    τα, ὅπερ ἐποίει Σωσίστρατος, καὶ διᾴδοντα, ὅπερ ἐποίει Μνα-
    σίθεος Οπούντιος. εἶτα οὐδὲ κίνησις ἅπασα ἀποδοκιμαστέα,
    εἴπερ μηδ᾽ ὄρχησις, ἀλλ᾿ ἡ φαύλων, ὅπερ καὶ Καλλιπ-
    15 πίδῃ ἐπετιμᾶτο καὶ νῦν ἄλλοις, ὡς οὐκ ἐλευθέρας γυναῖκας
    C
    12.
    4. μυνίσκος Aldus: μυννίσκος AcBc, μινίσκος Na et M 14, μινω
    νίσκος L. 8. δι᾿ ὃ Aldus ante οὐδὲν. conf. Co m m e n t.
    ἐποίει Aldus: ἐστι AcBcNa et M omnes et GLQ. δι
    δοντα Victorius, nisi quod more suo scribit διάδοντα: διαδόντε
    codices plerique et Aldus, διαδιδόντα Μ 14.
    volutantes, ubi discum imitari necesse est, et trahentes cory-
    phaeum, cum Scyllam canunt. iam vero tragoedia talis est, ut
    etiam priores de actoribus sibi aetate supparibus sentiebant:
    nam ut nimium excedentem, simium Myniscus Callippidem vo-
    cabat. talis autem opinio etiam de Pindaro erat. sed ut
    hi se habent ad sese, tota ars ad epopoeiam se habet. hanc
    igitur pertinere aiunt ad bonos spectatores (nihil indigent
    figuris), tragicam autem ad pravos. molesta igitur haud du-
    bie peior erit. primum ea non est poeticae artis accusatio
    sed histrionalis, quoniam egredi modum in signis potest et
    rhapsodus, quod faciebat Sosistratus, et is qui canendo cer-
    tat, quod faciebat Mnasitheus Opuntius. deinde ne motus
    quidem omnis despiciendus, si ne saltatio quidem, sed detc-
    riorum, quod etiam Callipidi vitio dabatur et nunc aliis, ut
    non liberas mulieres imitantibus. porro tragoedia etiam sine
    </note>
    <pb n="70"/>
    μιμουμένων. ἔτι ἡ τραγῳδία καὶ ἄνευ κινήσεως ποιεῖ τὸ
    αὑτῆς, ὥσπερ ἡ ἐποποιία· διὰ γὰρ τοῦ ἀναγινώσκειν φα-
    νερὰ ὁποία τις ἐστίν. εἰ οὖν ἐστὶ τἆλλα κρείττων, τοῦτό γε
    4 οὐκ ἀναγκαῖον αὐτῇ ὑπάρχειν. ἔπειτα διότι πάντ᾽ ἔχει ὅσα-
    περ ἡ ἐποποιία· καὶ γὰρ τῷ μέτρῳ ἔξεστι χρῆσθαι, καὶ ἔτι 5
    ἡ
    οὐ μικρὸν μέρος τὴν μουσικὴν καὶ τὴν ὄψιν ἔχει, δι' ἧς αἱ
    ἡδοναὶ συνίστανται ἐναργέστατα. εἶτα καὶ τὸ ἐναργὲς ἔχει
    5 καὶ ἐν τῇ ἀναγνωρίσει καὶ ἐπὶ τῶν ἔργων. ἔτι τῷ ἐν ἐλάτ-
    τονι μήκει τὸ τέλος τῆς μιμήσεως εἶναι· τὸ γὰρ ἀθροώτες
    ρὸν ἥδιον ἢ πολλῷ κεκραμένον τῷ χρόνῳ, λέγω δὲ οἷον εἴ τις 10
    τὸν Οἰδίπουν θείη τὸν Σοφοκλέους ἐν ἔπεσιν ὅσοις ἡ Ἰλιάς.
    6 ἔτι ἧττον μία μίμησις ἡ τῶν ἐποποιῶν. σημεῖον δέ· ἐκ
    γὰρ ὁποιασοῦν μιμήσεως πλείους τραγῳδίαι γίνονται. ὥστε,
    ἐὰν μὲν ἕνα μῦθον ποιῶσιν, ἢ βραχέως δεικνύμενον μύουρον
    φαίνεσθαι, ἢ ἀκολουθοῦντα τῷ τοῦ μέτρου μήκει ὑδαρῆ. 15
    ا
    6. τὴν ὄψιν ἔχει Aldus: AcBcNa et GLPQ et libri Victoriani
    τὰς ὄψεις omisso ἔχει. ex codicibus Mediceis nihil enotatur.
    10. ἥδιον ἢ Madius: ἡδονὴ AcBcNa et L Q, ἡδονῇ M omnes et
    GP.
    12. uía Aldus: µía AcBcNa et M omnes et GLQ.
    post μία vulgo additur ὁποιαοῦν. vid. Co m m e n t.
    14. ἢ
    βραχέως] Aldus ἀνάγκη ἢ βραχέα, vid. Com ment.
    motu facit quae ipsius sunt, ut epopoeia: nam lectione ma-
    nifesta fit qualis sit. quod si in ceteris praestantior est, hoc
    saltem ei adesse non opus est. tum quia omnia habet quae
    epopoeia: nam et metro licet uti, et insuper non exiguam
    partem musicam et spectaculum habet, per quod voluptates
    exsistunt evidentissime. deinde etiam id quod evidens habet
    et in agnitione et in factis. insuper quod intra minorem
    longitudinem finis imitationis est: nam quod magis confer-
    tum dulcius est quam multo diffusum tempore, id dico, ut
    si quis Oedipum posuerit Sophoclis in tot hexametris quot
    Ilias. porro minus una imitatio epicorum. signum autem:
    nam ex quavis imitatione plures tragoediae fiunt. itaque si
    unam fabulam faciant, aut breviter proposita truncata vide-
    bitur, aut secuta mensurae longitudinem diluta. si autem
    
    </note>
    <pb n="71"/>
    ἐὰν δὲ πλείους, λέγω δὲ οἷον ἐὰν ἐκ πλειόνων πράξεων ᾖ
    συγκειμένη, οὐ μία, ὥσπερ ἡ Ἰλιὰς ἔχει πολλὰ τοιαῦτα μέρη
    καὶ ἡ Ὀδύσσεια, ἃ καὶ καθ᾿ ἑαυτὰ ἔχει μέγεθος· καίτοι
    ταῦτα τὰ ποιήματα συνέστηκεν ὡς ἐνδέχεται ἄριστα, καὶ ὅτι
    5 μάλιστα μιᾶς πράξεως μίμησις. εἰ οὖν τούτοις τε διαφέρει η
    πᾶσι καὶ ἔτι τῷ τῆς τέχνης ἔργῳ (δεῖ γὰρ οὐ τὴν τυχοῦσαν
    ἡδονὴν ποιεῖν αὐτὰς ἀλλὰ τὴν εἰρημένην), φανερὸν ὅτι κρείτο
    των ἂν εἴη μᾶλλον τοῦ τέλους τυγχάνουσα τῆς ἐποποιίας.
    περὶ μὲν οὖν τραγῳδίας καὶ ἐποποιίας, καὶ αὐτῶν καὶ τῶν 8
    ιο εἰδῶν καὶ τῶν μερῶν, καὶ πόσα καὶ τί διαφέρει, καὶ τοῦ εὖ ἢ
    μὴ τίνες αἰτίαι, καὶ περὶ ἐπιτιμήσεων καὶ λύσεων, εἰρήσθω
    .
    τοσαῦτα.]
    3·
    1. ἐὰν δὲ πλείους, et 2. οὐ μία Aldus: codices omittunt.
    “ Aldus: codices omittunt. καίτοι ταῦτα τὰ Aldus: καὶ τοι-
    αὔτ᾽ ἄττα AcBeNa et M omnes et LP, καίτοι αὖτα ἄττα G et
    (avt') Q. 5. ἐστιν post μίμησις addit Aldus: codicibus de-
    est. 10. αὐτῶν post μερῶν addit Aldus: deest AcBcNa et M
    omnibus et GLP.
    plures, dico ut si ex pluribus actionibus constet, non una,
    quemadmodum Ilias multas eiusmodi partes habet et Odys-
    sea, quae etiam per sese habent magnitudinem: quamquam
    haec poemata composita sunt quantum licet optima et quam
    maxime unius actionis imitatio. si igitur et his excellit
    omnibus et insuper artis opere (oportet enim non quamli-
    bet voluptatem ipsas afferre sed quam diximus), manifestum
    est meliorem esse, ut quae magis finem consequatur quam
    epopoeia. de tragoedia igitur et epopoeia, et ipsis et for-
    mis partibusque, et quot sint et quid differant, et recti ac
    non recti quae causae, et de reprehensionibus et solutioni-
    bus, haec dicta sunto.]
    </note>
    </p>
    </div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>