<tei>
<text>
<body>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="section" n="1"><p>
<pb n="2"/>
ΑΡΙΣΤΟΤΕΛΟΥΣ ΠΕΡΙ ΠΟΙΗΤΙΚΗΣ
1447a
Περὶ ποιητικῆς αὐτῆς τε καὶ τῶν εἰδῶν αὐτῆς, ἥν τινα
δύναμιν ἕκαστον ἔχει, καὶ πῶς δεῖ συνίστασθαι τοὺς μύθους
το εἰ μέλλει καλῶς ἕξειν ἡ ποίησις, ἔτι δὲ ἐκ πόσων καὶ
ποίων ἐστὶ μορίων, ὁμοίως δὲ καὶ περὶ τῶν ἄλλων ὅσα τῆς
αὐτῆς ἐστι μεθόδου, λέγωμεν ἀρξάμενοι κατὰ φύσιν πρῶ-
τον ἀπὸ τῶν πρώτων. ἐποποιία δὴ καὶ ἡ τῆς τραγῳδίας
ποίησις ἔτι δὲ κωμῳδία καὶ ἡ διθυραμβοποιητικὴ καὶ τῆς
15 αὐλητικῆς ἡ πλείστη καὶ κιθαριστικῆς πᾶσαι τυγχάνουσιν
οὖσαι μιμήσεις τὸ σύνολον διαφέρουσι δὲ ἀλλήλων τρισίν,
ἢ γὰρ τῷ γένει ἑτέροις μιμεῖσθαι ἢ τῷ ἕτερα ἢ τῷ ἑτέ
ρως καὶ μὴ τὸν αὐτὸν τρόπον. ὥσπερ γὰρ καὶ χρώμασι
καὶ σχήμασι πολλὰ μιμοῦνταί τινες ἀπεικάζοντες (οἱ μὲν
20 διὰ τέχνης οἱ δὲ διὰ συνηθείας), ἕτεροι δὲ διὰ τῆς φωνῆς,
οὕτω κἀν ταῖς εἰρημέναις τέχναις ἅπασαι μὲν ποιοῦνται
τὴν μίμησιν ἐν ῥυθμῷ καὶ λόγῳ καὶ ἁρμονίᾳ, τούτοις δ'
ἢ χωρὶς ἢ μεμιγμένοις· οἷον ἁρμονίᾳ μὲν καὶ ῥυθμῷ χρώ-
μεναι μόνον ἥ τε αὐλητικὴ καὶ ἡ κιθαριστικὴ κἂν εἴ τινες
25 ἕτεραι τυγχάνουσιν οὖσαι (τοιαῦται) τὴν δύναμιν, οἷον ἡ τῶν
συρίγγων· αὐτῷ δὲ τῷ ῥυθμῷ μιμοῦνται χωρὶς ἁρμονίας αἱ
20
1447 

12 λέγομεν Αc (utramque scripturam agnoscit Ar.) 
13 τραγωδίασ Ac (in 1449 37 τραγωιδίασ. ceteris in locis iῶτα mutum deest in hoc similibusque vocabulis)

17 γένει] ἐν Forchhammer

21 κἀν Parisinus 2038: καὶ Ac

25 τυγχάνωσιν Α

τοιαῦται add. apogr. (confirm. Ar.)



26 αἱ Reiz: οἱ Α: οἱ <add>πολλοὶ</add> Heinsius

<pb n="4"/>

τῶν ὀρχηστῶν, καὶ γὰρ οὗτοι διὰ τῶν σχηματιζομένων ῥυθμῶν
μιμοῦνται καὶ ἤθη καὶ πάθη καὶ πράξεις. ἡ δὲ <del>ἐποποιία</del>
μόνον τοῖς λόγοις ψιλοῖς ἢ τοῖς μέτροις καὶ τούτοις εἴτε
1447 μιγνῦσα μετ᾿ ἀλλήλων εἴθ᾽ ἑνί τινι γένει χρωμένη τῶν μέ-
τρων <add>ἀνώνυμος</add> τυγχάνει οὖσα μέχρι τοῦ νῦν. οὐδὲν γὰρ ἂν
το ἔχοιμεν ὀνομάσαι κοινὸν τοὺς Σώφρονος καὶ Ξενάρχου μί-
μους καὶ τοὺς Σωκρατικοὺς λόγους οὐδὲ εἴ τις διὰ τριμέτρων
ἢ ἐλεγείων ἢ τῶν ἄλλων τινῶν τῶν τοιούτων ποιοῖτο τὴν
μίμησιν—πλὴν οἱ ἄνθρωποί γε συνάπτοντες τῷ μέτρῳ τὸ
ποιεῖν ἐλεγειοποιοὺς τοὺς δὲ ἐποποιοὺς ὀνομάζουσιν, οὐχ ὡς
15 κατὰ τὴν μίμησιν ποιητὰς ἀλλὰ κοινῇ κατὰ τὸ μέτρον προσ-
αγορεύοντες· καὶ γὰρ ἂν ἰατρικὸν ἢ φυσικόν τι διὰ τῶν
μέτρων ἐκφέρωσιν, οὕτω καλεῖν εἰώθασιν· οὐδὲν δὲ κοινόν
ἐστιν Ὁμήρῳ καὶ Ἐμπεδοκλεῖ πλὴν τὸ μέτρον, διὸ τὸν μὲν
ποιητὴν δίκαιον καλεῖν, τὸν δὲ φυσιολόγον μᾶλλον ἢ ποιη-
20 τήν. ὁμοίως δὲ κἂν εἴ τις ἅπαντα τὰ μέτρα μιγνύων
ποιοῖτο τὴν μίμησιν καθάπερ Χαιρήμων ἐποίησε Κένταυ-
ρον μικτὴν ῥαψῳδίαν ἐξ ἁπάντων τῶν μέτρων, καὶ ποι-
ητὴν προσαγορευτέον. περὶ μὲν οὖν τούτων διωρίσθω
τοῦτον τὸν τρόπον. εἰσὶ δέ τινες αἱ πᾶσι χρῶνται τοῖς εἰρη-
25 μένοις, λέγω δὲ οἷον ῥυθμῷ καὶ μέλει καὶ μέτρῳ, ὥσπερ
ἥ τε τῶν διθυραμβικῶν ποίησις καὶ ἡ τῶν νόμων καὶ ἥ
τε τραγῳδία καὶ ἡ κωμῳδία· διαφέρουσι δὲ ὅτι αἱ μὲν
ἅμα πᾶσιν αἱ δὲ κατὰ μέρος. ταύτας μὲν οὖν λέγω τὰς
διαφορὰς τῶν τεχνῶν ἐν οἷς ποιοῦνται τὴν μίμησιν.


1447a 
28 ἐποποιία seclusit Ueberweg (om. Ar.)

1447b 
9 

ἀνώνυμος add. Bernays (confirm. Ar.)

τυγχάνει οὖσα Suckow: τυγχάνουσα Αc

15 

κατὰ τὴν Guelferbytanus: τὴν κατὰ Ac

κοινή Ac
16 

φυσικόν Heinsius (confirm. Ar.) : μουσικόν Αc


22 καὶ] καὶ τοῦτον vel οὐκ ἤδη καὶ apogr.: καίτοι Gomperz, Rassow

24 αἳ Aldina 1536: αἱ Riccardianus 16: οἱ Ac

28 οὖν apogr. (confirm. Ar.) : οὐ Αc

29 οἷς Victorius: αἷσ Ac
<pb n="6"/>

Ἐπεὶ δὲ μιμοῦνται οἱ μιμούμενοι πράττοντας, ἀνάγκη 2
δὲ τούτους ἢ σπουδαίους ἢ φαύλους εἶναι (τὰ γὰρ ἤθη σχεδὸν
ἀεὶ τούτοις ἀκολουθεῖ μόνοις, κακίᾳ γὰρ καὶ ἀρετῇ τὰ ἤθη
διαφέρουσι πάντες), ἤτοι βελτίονας ἢ καθ᾿ ἡμᾶς ἢ χείρονας
5 ἢ καὶ τοιούτους, ὥσπερ οἱ γραφεῖς Πολύγνωτος μὲν γὰρ
κρείττους, Παύσων δὲ χείρους, Διονύσιος δὲ ὁμοίους εἴκαζεν.
δῆλον δὲ ὅτι καὶ τῶν λεχθεισῶν ἑκάστη μιμήσεων ἕξει
ταύτας τὰς διαφορὰς καὶ ἔσται ἑτέρα τῷ ἕτερα μιμεῖσθαι
τοῦτον τὸν τρόπον. καὶ γὰρ ἐν ὀρχήσει καὶ αὐλήσει καὶ
10 κιθαρίσει ἔστι γενέσθαι ταύτας τὰς ἀνομοιότητας, καὶ τῷ
περὶ τοὺς λόγους δὲ καὶ τὴν ψιλομετρίαν, οἷον Ὅμηρος μὲν
βελτίους, Κλεοφῶν δὲ ὁμοίους, Ηγήμων δὲ ὁ Θάσιος (δ) τὰς
παρῳδίας ποιήσας πρῶτος καὶ Νικοχάρης ὁ τὴν Δειλιάδα
χείρους· ὁμοίως δὲ καὶ περὶ τοὺς διθυράμβους καὶ περὶ τοὺς
15 νόμους, ὥσπερ * * γᾶς, Κύκλωπας Τιμόθεος καὶ Φιλόξενος,
μιμήσαιτο ἄν τις. ἐν ταύτῃ δὲ τῇ διαφορᾷ καὶ ἡ τραγῳ
δία πρὸς τὴν κωμῳδίαν διέστηκεν ἡ μὲν γὰρ χείρους ἡ δὲ
βελτίους μιμεῖσθαι βούλεται τῶν νῦν.
</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
    <p>

Ἔτι δὲ τούτων τρίτη διαφορὰ τὸ ὡς ἕκαστα τούτων 3
20 μιμήσαιτο ἄν τις. καὶ γὰρ ἐν τοῖς αὐτοῖς καὶ τὰ αὐτὰ
μιμεῖσθαι ἔστιν ὁτὲ μὲν ἀπαγγέλλοντα † ἢ † ἕτερόν τι γιγνό-
μενον ὥσπερ Ὅμηρος ποιεῖ, ἢ ὡς τὸν αὐτὸν καὶ μὴ μετα-
βάλλοντα, ἢ πάντα ὡς πράττοντας καὶ ἐνεργοῦντας τοὺς

1448a8
3 κακία γὰρ καὶ ἀρετὴ Ac
8 τῷ] τὸ Ac
10 ἔστι]  -στι in litura Ac 

τῷ scripsi : τὸ Ac: om. Parisinus 2038


12 ὁ add. Parisinus 2038 

13 δειλιάδα Ac (η superscripsit καὶ m. rec.)

15 ὥσπερ [in fine versus] γασ κυκλωπασ Ac : ὡς πέργας κύκλωπας Parisinus 2038: ὡς πέρσας καὶ κύκλωπας codex Robortelli: ὥσπερ Ἀργᾶς Κύκλωπας Castelvetrus: ὥσπερ θεοὺς Ἀργᾶς, Κύκλωπας Vahlen (1874): ὥσπερ γὰρ Κύκλωπας Vahlen (1897). plura deesse existimo

16 ταύτῃ Casaubonus : αὐτῇ Ac 

21 <add>ἢ</add> ὁτὲ Zeller

ἢ] ὁτὲ δὲ Reiz

22 τὸν secluseram

23 πάντα Casaubonus: πάντασ Ac
<pb n="8"/>
μιμουμένους. ἐν τρισὶ δὴ ταύταις διαφοραῖς ἡ μίμησίς ἐστιν,
25 ὡς εἴπομεν κατ' αρχάς, ἐν οἷς τε <add>καὶ ἃ</add> καὶ ὥς. ὥστε τῇ
μὲν ὁ αὐτὸς ἂν εἴη μιμητής Ὁμήρῳ Σοφοκλῆς, μιμοῦνται
γὰρ ἄμφω σπουδαίους, τῇ δὲ Ἀριστοφάνει, πράττοντας γὰρ
μιμοῦνται καὶ ὁρῶντας ἄμφω. ὅθεν καὶ δράματα καλεῖ-
σθαί τινες αυτά φασιν, ὅτι μιμοῦνται ὁρῶντας. διὸ καὶ
30 ἀντιποιοῦνται τῆς τε τραγῳδίας καὶ τῆς κωμῳδίας οἱ Δω-
ριεῖς (τῆς μὲν γὰρ κωμῳδίας οἱ Μεγαρεῖς οἵ τε ἐνταῦθα ὡς
ἐπὶ τῆς παρ' αὐτοῖς δημοκρατίας γενομένης καὶ οἱ ἐκ Σι-
κελίας, ἐκεῖθεν γὰρ ἦν Επίχαρμος ὁ ποιητὴς πολλῷ πρό-
τερος ὢν Χιωνίδου καὶ Μάγνητος· καὶ τῆς τραγῳδίας ἔνιοι
35 τῶν ἐν Πελοποννήσῳ) ποιούμενοι τὰ ὀνόματα σημεῖον· αὐτοὶ
μὲν γὰρ κώμας τὰς περιοικίδας καλεῖν φασιν, Αθηναίους
δὲ δήμους, ὡς κωμῳδοὺς οὐκ ἀπὸ τοῦ κωμάζειν λεχθέντας
ἀλλὰ τῇ κατὰ κώμας πλάνῃ ἀτιμαζομένους ἐκ τοῦ ἄστεως·
1448b καὶ τὸ ποιεῖν αὐτοὶ μὲν δρᾶν, Ἀθηναίους δὲ πράττειν προσ-
αγορεύειν. περὶ μὲν οὖν τῶν διαφορῶν καὶ πόσαι καὶ
τίνες τῆς μιμήσεως εἰρήσθω ταῦτα.
</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
    <p>

Ἐοίκασι δὲ γεννῆσαι μὲν ὅλως τὴν ποιητικὴν αἰτίαι 4
5 δύο τινὲς καὶ αὗται φυσικαί· τό τε γὰρ μιμεῖσθαι σύμφυτον
τοῖς ἀνθρώποις ἐκ παίδων ἐστὶ καὶ τούτῳ διαφέρουσι
τῶν ἄλλων ζῴων ὅτι μιμητικώτατόν ἐστι καὶ τὰς μαθή-
σεις ποιεῖται διὰ μιμήσεως τὰς πρώτας, καὶ τὸ χαίρειν
τοῖς μιμήμασι πάντας. σημεῖον δὲ τούτου τὸ συμβαῖνον
ἐπὶ τῶν ἔργων ἃ γὰρ αὐτὰ λυπηρῶς ὁρῶμεν, τούτων τὰς
εἰκόνας τὰς μάλιστα ἠκριβωμένας χαίρομεν θεωροῦντες, οἷον

25 καὶ ἃ add. apogr.
32 δημοκρατείας Ac
34 Χιωνίδου Robortellus (confirm. Ar.): χωνίδου Ac fort. τραγῳδίας <add>δ'</add>
35 αὐτοὶ Spengel : οὗτοι Ac


36 Ἀθηναίους Spengel (occupavit Anonymus in minore ed. Oxon. a. 1760): ἀθηναῖοι Ac

1448 b 5
αὗται Parisinus 2038: αὐταὶ Ac
6 τούτων Ac
<pb n="10"/>


θηρίων τε μορφὰς τῶν ἀτιμοτάτων καὶ νεκρῶν. αἴτιον δὲ
καὶ τοῦτο, ὅτι μανθάνειν οὐ μόνον τοῖς φιλοσόφοις ἥδιστον
ἀλλὰ καὶ τοῖς ἄλλοις ὁμοίως, ἀλλ᾽ ἐπὶ βραχὺ κοινωνοῦ
15 σιν αὐτοῦ. διὰ γὰρ τοῦτο χαίρουσι τὰς εἰκόνας ὁρῶντες, ὅτι
συμβαίνει θεωροῦντας μανθάνειν καὶ συλλογίζεσθαι τί ἕκα-
στον, οἷον ὅτι οὗτος ἐκεῖνος· ἐπεὶ ἐὰν μὴ τύχῃ προεωρακώς,
οὐχ ᾗ μίμημα ποιήσει τὴν ἡδονὴν ἀλλὰ διὰ τὴν ἀπερ-
γασίαν ἢ τὴν χροιὰν ἢ διὰ τοιαύτην τινὰ ἄλλην αἰτίαν.
20 κατὰ φύσιν δὲ ὄντος ἡμῖν τοῦ μιμεῖσθαι καὶ τῆς ἁρμονίας
καὶ τοῦ ρυθμοῦ τὰ γὰρ μέτρα ὅτι μόρια τῶν ῥυθμῶν ἐστι
φανερὸν ἐξ ἀρχῆς πεφυκότες καὶ αὐτὰ μάλιστα κατὰ
μικρὸν προάγοντες ἐγέννησαν τὴν ποίησιν ἐκ τῶν αὐτοσχε
διασμάτων. διεσπάσθη δὲ κατὰ τὰ οἰκεῖα ἤθη ἡ ποίησις
25 οἱ μὲν γὰρ σεμνότεροι τὰς καλὰς ἐμιμοῦντο πράξεις καὶ
τὰς τῶν τοιούτων, οἱ δὲ εὐτελέστεροι τὰς τῶν φαύλων,
πρῶτον ψόγους ποιοῦντες, ὥσπερ ἕτεροι ὕμνους καὶ ἐγκώμια.
τῶν μὲν οὖν πρὸ Ὁμήρου οὐδενὸς ἔχομεν εἰπεῖν τοιοῦτον
ποίημα, εἰκὸς δὲ εἶναι πολλούς, ἀπὸ δὲ Ὁμήρου ἀρξαμένοις
30 ἔστιν, οἷον ἐκείνου ὁ Μαργίτης καὶ τὰ τοιαῦτα. ἐν οἷς κατὰ
τὸ ἁρμόττον ἰαμβεῖον ἦλθε μέτρον—διὸ καὶ ἰαμβεῖον και
λεῖται νῦν, ὅτι ἐν τῷ μέτρῳ τούτῳ ἰάμβιζον ἀλλήλους. καὶ
ἐγένοντο τῶν παλαιῶν οἱ μὲν ἡρωικῶν οἱ δὲ ἰάμβων ποιη-
ταί. ὥσπερ δὲ καὶ τὰ σπουδαία μάλιστα ποιητὴς Ομηρος
35 ἦν (μόνος γὰρ οὐχ ὅτι εὖ ἀλλὰ καὶ μιμήσεις δραμα
τικὰς ἐποίησεν), οὕτως καὶ τὰ τῆς κωμῳδίας σχήματα
πρῶτος ὑπέδειξεν οὐ ψόγον ἀλλὰ τὸ γελοῖον δραματο
ποιήσας· ὁ γὰρ Μαργίτης ἀνάλογον ἔχει, ὥσπερ Ιλιὰς
12 ατιμωτάτων Ac



13 τούτου vel τούτων apogr.
18 οὐχ ᾗ Hermann: οὐχὶ Ac 
27 ἅτεροι Spengel
30 μαργείτησ Ac
31 ἰαμβίον (bis) Ac
35 ἀλλὰ Riccardianus 46, Bonitz (confirm. Ar.): ἀλλ᾽ ὅτι Ac

36 οὕτω apogr.
38 δ] τὸ Ac fort. <add>ἡ</add> Ιλιάς
<pb n="12"/>

1449a 
καὶ ἡ Ὀδύσσεια πρὸς τὰς τραγῳδίας, οὕτω καὶ οὗτος πρὸς
τὰς κωμῳδίας. παραφανείσης δὲ τῆς τραγῳδίας καὶ κω-
μῳδίας οἱ ἐφ' ἑκατέραν τὴν ποίησιν ὁρμῶντες κατὰ τὴν
οἰκείαν φύσιν οἱ μὲν ἀντὶ τῶν ἰάμβων κωμωδοποιοί ἐγέ-
5 νοντο, οἱ δὲ ἀντὶ τῶν ἐπῶν τραγῳδοδιδάσκαλοι, διὰ τὸ
μείζονα καὶ ἐντιμότερα τὰ σχήματα εἶναι ταῦτα ἐκείνων.
τὸ μὲν οὖν ἐπισκοπεῖν ἆρ᾽ ἔχει ἤδη ἡ τραγῳδία τοῖς
εἴδεσιν ἱκανῶς ἢ οὔ, αὐτό τε καθ᾽ αὑτὸ κρῖναι καὶ πρὸς
τὰ θέατρα, ἄλλος λόγος. γενομένης (δ᾽ οὖν ἀπ' ἀρχῆς αὐτοῦ
το σχεδιαστικής—καὶ αὐτὴ καὶ ἡ κωμῳδία καὶ ἡ μὲν ἀπὸ
τῶν ἐξαρχόντων τὸν διθύραμβον, ἡ δὲ ἀπὸ τῶν τὰ φαλ.
λικὰ ὁ ἔτι καὶ νῦν ἐν πολλαῖς τῶν πόλεων διαμένει νο-
μιζόμενα—κατὰ μικρὸν ηὐξήθη προαγόντων ὅσον ἐγίγνετο
φανερὸν αὐτῆς καὶ πολλὰς μεταβολὰς μεταβαλοῦσα ἡ
15 τραγῳδία ἐπαύσατο, ἐπεὶ ἔσχε τὴν αὑτῆς φύσιν. καὶ τό
τε τῶν ὑποκριτῶν πλῆθος ἐξ ἑνὸς εἰς δύο πρῶτος Αἰσχύ
λος ἤγαγε καὶ τὰ τοῦ χοροῦ ἠλάττωσε καὶ τὸν λόγον
πρωταγωνιστὴν παρεσκεύασεν τρεῖς δὲ καὶ σκηνογραφίαν
Σοφοκλῆς. ἔτι δὲ τὸ μέγεθος ἐκ μικρῶν μύθων καὶ λέ-
20 ξεως γελοίας διὰ τὸ ἐκ σατυρικοῦ μεταβαλεῖν ὀψὲ ἀπε-
σεμνύνθη, τό τε μέτρον ἐκ τετραμέτρου ἰαμβεῖον ἐγένετο.
τὸ μὲν γὰρ πρῶτον τετραμέτρῳ ἐχρῶντο διὰ τὸ σατυρικὴν
καὶ ὀρχηστικωτέραν εἶναι τὴν ποίησιν, λέξεως δὲ γενομένης
αὐτὴ ἡ φύσις τὸ οἰκεῖον μέτρον εὗρε μάλιστα γὰρ λεκτι
25 κὸν τῶν μέτρων τὸ ἰαμβεῖόν ἐστιν· σημεῖον δὲ τούτου,

πλεῖστα γὰρ ἰαμβεῖα λέγομεν ἐν τῇ διαλέκτῳ τῇ πρὸς
1449 a 6 μείζονα apogr.: μείζον Ac

7 ἆρ᾽ ἔχει Vahlen : παρέχει Ac: εἰ ἄρα ἔχει Parisinus 2038 : ἄρα ἔχει Riccardianus 46
8 κρῖναι Forchhammer: κρίνεται ἢ ναί Α' 9 γενομένη apogr. Riccardianus 46, Bekker
11 φαϋλλικὰ Αc φαῦλα (ut videtur) Ar.

δ' add.
αὐτοσχεδιαστικὴ apogr.
12 διαμένειν Ac
15 ἑαυτῆς apogr. : αὐτῆσ Ac
20 σατυριακού Ac
21 et 25 ἰαμβίον Ac
26 ἰαμβία Ac
<pb n="14"/>


ἀλλήλους, ἑξάμετρα δὲ ὀλιγάκις καὶ ἐκβαίνοντες τῆς λε-
28 κτικῆς ἁρμονίας. ἔτι δὲ ἐπεισοδίων πλήθη. καὶ τὰ ἄλλο
30 ὡς ἕκαστα κοσμηθῆναι λέγεται ἔστω ἡμῖν εἰρημένα· πολὺ
γὰρ ἂν ἴσως ἔργον εἴη διεξιέναι καθ᾽ ἕκαστον.
</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
    <p>

ἡ δὲ κωμῳδία ἐστὶν ὥσπερ εἴπομεν μίμησις φαυ- 
λοτέρων μέν, οὐ μέντοι κατὰ πᾶσαν κακίαν, ἀλλὰ τοῦ
αἰσχροῦ ἐστι τὸ γελοῖον μόριον. τὸ γὰρ γελοῖόν ἐστιν ἁμάρ
35 τημά τι καὶ αἶσχος ἀνώδυνον καὶ οὐ φθαρτικόν, οἷον
εὐθὺς τὸ γελοῖον πρόσωπον αἰσχρόν τι καὶ διεστραμμένον
ἄνευ ὀδύνης. αἱ μὲν οὖν τῆς τραγῳδίας μεταβάσεις καὶ 
δι' ὧν ἐγένοντο οὐ λελήθασιν, ἡ δὲ κωμῳδία διὰ τὸ μὴ
1449 σπουδάζεσθαι ἐξ ἀρχῆς ἔλαθεν καὶ γὰρ χορὸν κωμῳδῶν
ὀψέ ποτε ὁ ἄρχων ἔδωκεν, ἀλλ᾽ ἐθελονταὶ ἦσαν. ἤδη δὲ
σχήματά τινα αὐτῆς ἐχούσης οἱ λεγόμενοι αὐτῆς ποιηταὶ
μνημονεύονται. τίς δὲ πρόσωπα ἀπέδωκεν ἢ προλόγους ἢ 
5 πλήθη ὑποκριτῶν καὶ ὅσα τοιαῦτα, ἠγνόηται. τὸ δὲ μύ
θους ποιεῖν [Επίχαρμος καὶ Φόρμις] τὸ μὲν ἐξ ἀρχῆς ἐκ
Σικελίας ἦλθε * *, τῶν δὲ Ἀθήνησιν Κοάτης πρῶτος ἦρξεν
ἀφέμενος τῆς ἰαμβικῆς ἰδέας καθόλου ποιεῖν λόγους καὶ
μύθους. ἡ μὲν οὖν ἐποποιία τῇ τραγῳδίᾳ μέχρι μὲν τοῦ
το (διὰ) μέτρου μεγάλου μίμησις εἶναι σπουδαίων ἠκολούθησεν
τῷ δὲ τὸ μέτρον ἁπλοῦν ἔχειν καὶ ἀπαγγελίαν εἶναι, ταύτῃ
διαφέρουσιν· ἔτι δὲ τῷ μήκει ἡ μὲν ὅτι μάλιστα πειρᾶται
ὑπὸ μίαν περίοδον ἡλίου εἶναι ἢ μικρὸν ἐξαλλάττειν, ἡ δὲ
ἐποποιία ἀόριστος τῷ χρόνῳ—καὶ τούτῳ διαφέρει, καίτοι
28 ἄλλα ὡς apogr. (confirm. Ar.): ἄλλωσ Ac
34 γέλοιον (bis) Ac
1449 b1 κωμωδῷ scripseram : κωμῳδοίς coni. Bernhardy
6 Επίχαρμος καὶ Φόρμες seclusit Susemihl
7 lacunam indicavi ; intercidisse videntur ἦσαν γὰρ Επίχαρμος καὶ Φόρμις ἐκεῖθεν
8 εἰδέασ Ac
9 μὲν τοῦ Tyrwhitt: μόνου Ac

10 διὰ add. Ueberweg
11 τῷ] τὸ Ac

12 μὲν] μὲν γὰρ apogr.
14 τοῦτο pr. Ac
<pb n="16"/>

15 τὸ πρῶτον ὁμοίως ἐν ταῖς τραγωδίαις τοῦτο ἐποίουν καὶ ἐν
τοῖς ἔπεσιν. μέρη δ᾽ ἐστὶ τὰ μὲν ταὐτά, τὰ δὲ ἴδια τῆς
τραγῳδίας-διόπερ ὅστις περὶ τραγῳδίας οἶδε σπουδαίας
καὶ φαύλης, οἶδε καὶ περὶ ἐπῶν. ἃ μὲν γὰρ ἐποποιία
ἔχει, ὑπάρχει τῇ τραγῳδίᾳ, ἃ δὲ αὐτῇ, οὐ πάντα ἐν τῇ
20 ἐποποιίᾳ,

</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
    <p>
Περὶ μὲν οὖν τῆς ἐν ἑξαμέτροις μιμητικῆς καὶ περὶ 6
κωμῳδίας ὕστερον ἐροῦμεν· περὶ δὲ τραγῳδίας λέγωμεν
ἀναλαβόντες αὐτῆς ἐκ τῶν εἰρημένων τὸν γινόμενον ὅρον
τῆς οὐσίας. ἔστιν οὖν τραγῳδία μίμησις πράξεως σπουδαίας
25 καὶ τελείας μέγεθος ἐχούσης, ἡδυσμένῳ λόγῳ χωρὶς ἑκά-
στῳ τῶν εἰδῶν ἐν τοῖς μορίοις, δρώντων καὶ οὐ δι' ἀπαγ-
γελίας, δι᾿ ἐλέου καὶ φόβου περαίνουσα τὴν τῶν τοιούτων
παθημάτων κάθαρσιν. λέγω δὲ ἡδυσμένον μὲν λόγον τὸν
ἔχοντα ῥυθμὸν καὶ ἁρμονίαν καὶ μέλος, τὸ δὲ χωρὶς τοῖς
30 εἴδεσι τὸ διὰ μέτρων ἔνια μόνον περαίνεσθαι καὶ πάλιν ἕτερα
διὰ μέλους. ἐπεὶ δὲ πράττοντες ποιοῦνται τὴν μίμησιν, πρῶ-
τον μὲν ἐξ ἀνάγκης ἂν εἴη τι μόριον τραγῳδίας ὁ τῆς
ὄψεως κόσμος, εἶτα μελοποιία καὶ λέξις· ἐν τούτοις γὰρ
ποιοῦνται τὴν μίμησιν. λέγω δὲ λέξιν μὲν ταύτην, τὴν τῶν
35 μέτρων σύνθεσιν, μελοποιίαν δὲ ὁ τὴν δύναμιν φανερὰν
ἔχει πᾶσαν. ἐπεὶ δὲ πράξεώς ἐστι μίμησις, πράττεται δὲ
ὑπὸ τινῶν πραττόντων, οὓς ἀνάγκη ποιούς τινας εἶναι κατά
τε τὸ ἦθος καὶ τὴν διάνοιαν, διὰ γὰρ τούτων καὶ τὰς
1450a πράξεις εἶναί φαμεν ποιάς τινας, πέφυκεν αἴτια δύο τῶν
πράξεων εἶναι, διάνοιαν καὶ ἦθος, καὶ κατὰ ταύτας καὶ

16 ταῦτα Ac

ἑκάστου Ac
21 μὲν add. apogr. 
23 ἀναλαβόντες Bernays: ἀπολαβόντεσ Ac
25 ἑκάστῳ Reiz (occupavit versio Paccii):
28 παθημάτων corr. apogr. (perturbationum Paccius; confirm. Syriaca interpretatio ap. Margoliouth A. O. p. 55): μαθημάτων Ac 
34 ταύτην scripsi : αὐτὴν Ac
36 πᾶσιν Madius
1450 a 1 πέφυκε δὲ αἴτια Parisinus 2938

2 ταῦτα Reiz
<pb n="18"/>

τυγχάνουσι καὶ ἀποτυγχάνουσι πάντες. ἔστιν δὲ τῆς μὲν
πράξεως ὁ μῦθος ἡ μίμησις· λέγω γὰρ μῦθον τοῦτον, τὴν
5 σύνθεσιν τῶν πραγμάτων, τὰ δὲ ἤθη, καθ᾽ ὁ ποιούς τινας
εἶναί φαμεν τοὺς πράττοντας, διάνοιαν δέ, ἐν ὅσοις λέγον-
τες ἀποδεικνύασίν τι ἢ καὶ ἀποφαίνονται γνώμην. ἀνάγκη
οὖν πάσης τραγῳδίας μέρη εἶναι ἕξ, καθ᾿ ὃ ποιά τις ἐστὶν
ἡ τραγῳδία· ταῦτα δ᾽ ἐστὶ μῦθος καὶ ἤθη καὶ λέξις καὶ
10 διάνοια καὶ ὄψις καὶ μελοποιία. οἷς μὲν γὰρ μιμοῦνται,
δύο μέρη ἐστίν, ὡς δὲ μιμοῦνται, ἕν, ἃ δὲ μιμοῦνται, τρία,
καὶ παρὰ ταῦτα οὐδέν. τούτοις μὲν οὖν οὐκ ὀλίγοι αὐτῶν ὡς
εἰπεῖν κέχρηνται τοῖς εἴδεσιν· καὶ γὰρ ὄψεις ἔχει πᾶν καὶ
ἦθος καὶ μῦθον καὶ λέξιν καὶ μέλος καὶ διάνοιαν ὡσαύτως.
15 μέγιστον δὲ τούτων ἐστὶν ἡ τῶν πραγμάτων σύστασις·
ἡ γὰρ τραγῳδία μίμησίς ἐστιν οὐκ ἀνθρώπων ἀλλὰ πρά-
ξεως καὶ βίου καὶ εὐδαιμονίας * * καὶ ἡ κακοδαιμονία
ἐν πράξει ἐστίν, καὶ τὸ τέλος πρᾶξίς τις ἐστίν, οὐ ποι-
ότης· εἰσὶν δὲ κατὰ μὲν τὰ ἤθη ποιοί τινες, κατὰ δὲ τὰς
20 πράξεις εὐδαίμονες ἢ τοὐναντίον. οὔκουν ὅπως τὰ ἤθη μι
μήσωνται πράττουσιν, ἀλλὰ τὰ ἤθη συμπεριλαμβάνουσιν
διὰ τὰς πράξεις· ὥστε τὰ πράγματα καὶ ὁ μῦθος τέλος
τῆς τραγῳδίας, τὸ δὲ τέλος μέγιστον ἁπάντων. ἔτι ἄνευ
μὲν πράξεως οὐκ ἂν γένοιτο τραγῳδία, ἄνευ δὲ ἠθῶν γέ-
25 νοιτ' ἄν. αἱ γὰρ τῶν νέων τῶν πλείστων ἀήθεις τραγῳδίαι
εἰσίν, καὶ ὅλως ποιηταὶ πολλοὶ τοιοῦτοι, οἷον καὶ τῶν γρα-
φέων Ζεύξις πρὸς Πολύγνωτον πέπονθεν· ὁ μὲν γὰρ Πο-
λύγνωτος ἀγαθὸς ἠθογράφος, ἡ δὲ Ζεύξιδος γραφὴ οὐδὲν
3 ἔστιν δὴ conieceram
12 ὡς εἰπεῖν fortasse post ὄψεις ἔχει πᾶν collocandum
13 ὄψισ Ac



17 intercidisse καὶ κακοδαιμονίας, ἡ δὲ εὐδαιμονία coni. Vahlen
21 συμπαραλαμβάνουσι Guelferbytanus (m. 1), Spengel
27 πολύγνωστον et πολύγνωστοσ Ac
<pb n="20"/>

ἔχει ἦθος. ἔτι ἐάν τις ἐφεξῆς θῇ ῥήσεις ἠθικὰς καὶ λέξει
30 καὶ διανοίᾳ εὖ πεποιημένας, (οὔπω ποιήσει ὃ ἦν τῆς τραγῳ
δίας ἔργον, ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον ἡ καταδεεστέροις τούτοις
κεχρημένη τραγωδία, ἔχουσα δὲ μῦθον καὶ σύστασιν πρα-
γμάτων. πρὸς δὲ τούτοις τὰ μέγιστα οἷς ψυχαγωγεῖ ἡ
τραγῳδία τοῦ μύθου μέρη ἐστίν, αἵ τε περιπέτειαι καὶ ἀνα-
35 γνωρίσεις. ἔτι σημεῖον ὅτι καὶ οἱ ἐγχειροῦντες ποιεῖν πρό-
τερον δύνανται τῇ λέξει καὶ τοῖς ἤθεσιν ἀκριβοῦν ἢ τὰ
πράγματα συνίστασθαι, οἷον καὶ οἱ πρῶτοι ποιηταὶ σχεδὸν
ἅπαντες. ἀρχὴ μὲν οὖν καὶ οἷον ψυχὴ ὁ μῦθος τῆς τρα-
γῳδίας, δεύτερον δὲ τὰ ἤθη (παραπλήσιον γάρ ἐστιν καὶ
1450b ἐπὶ τῆς γραφικῆς εἰ γάρ τις ἐναλείψειε τοῖς καλλίστοις
φαρμάκοις χύδην, οὐκ ἂν ὁμοίως εὐφράνειεν καὶ λευκο-
γραφήσας εἰκόνα)· ἔστιν τε μίμησις πράξεως καὶ διὰ ταύτην
μάλιστα τῶν πραττόντων. τρίτον δὲ ἡ διάνοια· τοῦτο δέ
5 ἐστιν τὸ λέγειν δύνασθαι τὰ ἐνόντα καὶ τὰ ἁρμόττοντα,
ὅπερ ἐπὶ τῶν λόγων τῆς πολιτικῆς καὶ ῥητορικῆς ἔργον
ἐστίν· οἱ μὲν γὰρ ἀρχαῖοι πολιτικῶς ἐποίουν λέγοντας, οἱ
δὲ νῦν ῥητορικῶς. ἔστιν δὲ ἦθος μὲν τὸ τοιοῦτον ὃ δηλοῖ
τὴν προαίρεσιν, ὁποῖα τις ἐν οἷς οὐκ ἔστι δῆλον ἢ προαι-
ρεῖται ἢ φεύγει—διόπερ οὐκ ἔχουσιν ἦθος τῶν λόγων ἐν
το οἷς μηδ᾽ ὅλως ἔστιν ὅ τι προαιρεῖται ἡ φεύγει ὁ λέγων
διάνοια δὲ ἐν οἷς ἀποδεικνύουσί τι ὡς ἔστιν ἢ ὡς οὐκ ἔστιν
ἢ καθόλου τι ἀποφαίνονται. τέταρτον δὲ τῶν ἐν λόγῳ ἡ
λέξις λέγω δέ, ὥσπερ πρότερον εἴρηται, λέξιν εἶναι τὴν
διὰ τῆς ὀνομασίας ἑρμηνείαν, ὃ καὶ ἐπὶ τῶν ἐμμέτρων καὶ
15 ἐπὶ τῶν λόγων ἔχει τὴν αὐτὴν δύναμιν. τῶν δὲ λοιπῶν

29 λέξει καὶ διανοίᾳ Vahlen : λέξεισ καὶ διανοίασ Ac 
30 οὔπω (ni fallor) add. Ar. : οὐ add. apogr. 

31 ἡ] ἢ Ac
1450b 10 τι] τισ Ac 
12 ἐν λόγῳ scripsi: μὲν λόγων Ac

<pb n="22"/>

[πέντε] ἡ μελοποιία μέγιστον τῶν ἡδυσμάτων, ἡ δὲ ὄψις
ψυχαγωγικὸν μέν, ἀτεχνότατον δὲ καὶ ἥκιστα οἰκεῖον τῆς
ποιητικῆς· ἡ γὰρ τῆς τραγῳδίας δύναμις καὶ ἄνευ ἀγῶνος
καὶ ὑποκριτῶν ἔστιν, ἔτι δὲ κυριωτέρα περὶ τὴν ἀπεργασίαν
20 τῶν ὄψεων ἡ τοῦ σκευοποιοῦ τέχνη τῆς τῶν ποιητῶν ἐστιν.

</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
    <p>
Διωρισμένων δὲ τούτων, λέγωμεν μετὰ ταῦτα ποίαν η
τινὰ δεῖ τὴν σύστασιν εἶναι τῶν πραγμάτων, ἐπειδὴ τοῦτο
καὶ πρῶτον καὶ μέγιστον τῆς τραγῳδίας ἐστίν. κείται δὴ
ἡμῖν τὴν τραγῳδίαν τελείας καὶ ὅλης πράξεως εἶναι μία
25 μησιν ἐχούσης τι μέγεθος· ἔστιν γὰρ ὅλον καὶ μηδὲν ἔχον
μέγεθος. ὅλον δέ ἐστιν τὸ ἔχον ἀρχὴν καὶ μέσον καὶ τε-
λευτήν. ἀρχὴ δέ ἐστιν ὁ αὐτὸ μὲν μὴ ἐξ ἀνάγκης μετ'
ἄλλο ἐστίν, μετ᾿ ἐκεῖνο δ᾽ ἕτερον πέφυκεν εἶναι ἢ γίνεσθαι·
τελευτὴ δὲ τοὐναντίον ὃ αὐτὸ μετ᾿ ἄλλο πέφυκεν εἶναι ἢ
30 ἐξ ἀνάγκης ἢ ὡς ἐπὶ τὸ πολύ, μετὰ δὲ τοῦτο ἄλλο οὐδέν·
μέσον δὲ ὁ καὶ αὐτὸ μετ᾿ ἄλλο καὶ μετ᾿ ἐκεῖνο ἕτερον.
δεῖ ἄρα τοὺς συνεστῶτας εὖ μύθους μήθ᾽ ὁπόθεν ἔτυχεν
ἄρχεσθαι μήθ' ὅπου ἔτυχε τελευτᾶν, ἀλλὰ κεχρῆσθαι ταῖς
εἰρημέναις ἰδέαις. ἔτι δ᾽ ἐπεὶ τὸ καλὸν καὶ ζῷον καὶ ἅπαν
35 πρᾶγμα ὃ συνέστηκεν ἐκ τινῶν οὐ μόνον ταῦτα τεταγμένα
δεῖ ἔχειν ἀλλὰ καὶ μέγεθος ὑπάρχειν μὴ τὸ τυχόν· τὸ
γὰρ καλὸν ἐν μεγέθει καὶ τάξει ἐστίν, διὸ οὔτε πάμμικρον
ἄν τι γένοιτο καλὸν ζῷον (συγχεῖται γὰρ ἡ θεωρία ἐγγὺς
τοῦ ἀναισθήτου χρόνου γινομένη) οὔτε παμμέγεθες (οὐ γὰρ
1451a ἅμα ἡ θεωρία γίνεται ἀλλ᾽ οἴχεται τοῖς θεωροῦσι τὸ ἐν
καὶ τὸ ὅλον ἐκ τῆς θεωρίας) οἷον εἰ μυρίων σταδίων εἴη


16 πέντε induxit Spengel (om. Ar.) : πέμπτον apogr.
17 ἀπεχνώτατον Ac
18 ἡ apogr. : ὡσ Ac : ἴσως Meiser 
23 δὴ scripsi : δ' Ac
34 εἰδέαι Ac
37 πάμμικρον Riccardianus 16 (perexiguum Averroes): πᾶν μικρὸν Ac


39 παμμέγεθες Riccardianus 16: πᾶν μέγεθοσ Ac

<pb n="24"/>

ζῷον· ὥστε δεῖ καθάπερ ἐπὶ τῶν συστημάτων καὶ ἐπὶ τῶν
ζῴων ἔχειν μὲν μέγεθος, τοῦτο δὲ εὐσύνοπτον εἶναι, οὕτω
καὶ ἐπὶ τῶν μύθων ἔχειν μὲν μῆκος, τοῦτο δὲ εὐμνημόνευ-
τον εἶναι. τοῦ μήκους ὅρος (ὁ) μὲν πρὸς τοὺς ἀγῶνας καὶ
τὴν αἴσθησιν οὐ τῆς τέχνης ἐστίν· εἰ γὰρ ἔδει ἑκατὸν
τραγῳδίας ἀγωνίζεσθαι, πρὸς κλεψύδρας ἂν ἠγωνίζοντο,
ὥσπερ ποτὲ καὶ ἄλλοτέ †φασιν†. ὁ δὲ κατ' αὐτὴν τὴν
το φύσιν τοῦ πράγματος ὅρος, ἀεὶ μὲν ὁ μείζων μέχρι τοῦ σύνδη-
λος εἶναι καλλίων ἐστὶ κατὰ τὸ μέγεθος· ὡς δὲ ἁπλῶς
διορίσαντας εἰπεῖν, ἐν ὅσῳ μεγέθει κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ τὸ
ἀναγκαῖον ἐφεξῆς γιγνομένων συμβαίνει εἰς εὐτυχίαν ἐκ δυσ-
τυχίας ἢ ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν μεταβάλλειν, ἱκανὸς
15 ὅρος ἐστὶν τοῦ μεγέθους.
Μῦθος δ᾽ ἐστὶν εἷς οὐχ ὥσπερ τινὲς οἴονται ἐὰν 8
περὶ ἕνα ᾖ· πολλὰ γὰρ καὶ ἄπειρα τῷ ἑνὶ συμβαίνει, ἐξ ὧν
ἐνίων οὐδέν ἐστιν ἕν· οὕτως δὲ καὶ πράξεις ἑνὸς πολλαί εἰσιν,
ἐξ ὧν μία οὐδεμία γίνεται πρᾶξις. διὸ πάντες ἐοίκασιν
20 ἁμαρτάνειν ὅσοι τῶν ποιητῶν Ἡρακληίδα Θησηίδα καὶ
τὰ τοιαῦτα ποιήματα πεποιήκασιν· οἴονται γάρ, ἐπεὶ εἰς
ἦν ὁ Ἡρακλῆς, ἕνα καὶ τὸν μῦθον εἶναι προσήκειν. ὁ δ᾽
Ὅμηρος ὥσπερ καὶ τὰ ἄλλα διαφέρει καὶ τοῦτ᾽ ἔοικεν
καλῶς ἰδεῖν, ἤτοι διὰ τέχνην ἢ διὰ φύσιν·
διὰ φύσιν Ὀδύσσειαν
25 γὰρ ποιῶν οὐκ ἐποίησεν ἅπαντα ὅσα αὐτῷ συνέβη, οἷον
πληγῆναι μὲν ἐν τῷ Παρνασσῷ, μανῆναι δὲ προσποιήσασθαι
ἐν τῷ ἀγερμῷ, ὧν οὐδὲ θατέρου γενομένου ἀναγκαῖον
ἢ εἰκὸς θάτερον γενέσθαι, ἀλλὰ περὶ μίαν πράξιν οἵαν
λέγομεν τὴν Οδύσσειαν συνέστησεν, ὁμοίως δὲ καὶ τὴν Ἰλιά-
1451 a3 συστημάτων scripsi: σωμάτων Ac
6 ὁ add. Bursian
9 ἄλλοτε φασίν Ac: ἄλλοτ᾽ εἰώθασιν M. Schmidt 
17 ἑνὶ apogr. (confirm. Ar.) : γένει Ac
18 οὕτω apogr.
27 οὐδὲ scripsi : οὐδὲν Ac 
28 ή Spengel: ἦν Ac: ἦν ἢ apogr.



29 λέγοιμεν Ac
<pb n="26"/>

30 δα. χρὴ οὖν, καθάπερ καὶ ἐν ταῖς ἄλλαις μιμητικαῖς ἡ μία
μίμησις ἑνός ἐστιν, οὕτω καὶ τὸν μῦθον, ἐπεὶ πράξεως μίμησίς
ἐστι, μιᾶς τε εἶναι ταύτης καὶ ὅλης, καὶ τὰ μέρη συνεστά-
ναι τῶν πραγμάτων οὕτως ὥστε μετατιθεμένου τινὸς μέρους ἢ
ἀφαιρουμένου διαφέρεσθαι καὶ κινεῖσθαι τὸ ὅλον· ὃ γὰρ προσὸν
35 ἢ μὴ προσὸν μηδὲν ποιεῖ ἐπίδηλον, οὐδὲν μόριον τοῦ ὅλου ἐστίν.
</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
    <p>
Φανερὸν δὲ ἐκ τῶν εἰρημένων καὶ ὅτι οὐ τὸ τὰ γενό- 9
μενα λέγειν, τοῦτο ποιητοῦ ἔργον ἐστίν, ἀλλ᾽ οἷα ἂν γένοιτο
καὶ τὰ δυνατὰ κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ τὸ ἀναγκαῖον.
ὁ γὰρ
1451 β ἱστορικὸς καὶ ὁ ποιητὴς οὐ τῷ ἢ ἔμμετρα λέγειν ἢ ἄμετρα
διαφέρουσιν (εἴη γὰρ ἂν τὰ Ἡροδότου εἰς μέτρα τεθῆναι
καὶ οὐδὲν ἧττον ἂν εἴη ἱστορία τις μετὰ μέτρου ἢ ἄνευ μέσ
τρων)· ἀλλὰ τούτῳ διαφέρει, τῷ τὸν μὲν τὰ γενόμενα λέ-
5 γειν, τὸν δὲ οἷα ἂν γένοιτο. διὸ καὶ φιλοσοφώτερον καὶ
σπουδαιότερον ποίησις ἱστορίας ἐστίν· ἡ μὲν γὰρ ποίησις
μᾶλλον τὰ καθόλου, ἡ δ᾽ ἱστορία τὰ καθ᾽ ἕκαστον λέγει.
ἔστιν δὲ καθόλου μέν, τῷ ποίῳ τὰ ποῖα ἄττα συμβαίνει
λέγειν ἢ πράττειν κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ τὸ ἀναγκαῖον, οὗ στο
10 χάζεται ἡ ποίησις ὀνόματα ἐπιτιθεμένη· τὸ δὲ καθ᾽ ἕκα
στον, τί Ἀλκιβιάδης ἔπραξεν ἢ τί ἔπαθεν. ἐπὶ μὲν οὖν τῆς
κωμῳδίας ἤδη τοῦτο δῆλον γέγονεν· συστήσαντες γὰρ τὸν
μύθον διὰ τῶν εἰκότων οὕτω τὰ τυχόντα ὀνόματα ὑποτι-
θέασιν, καὶ οὐχ ὥσπερ οἱ ἰαμβοποιοὶ περὶ τὸν καθ᾽ ἕκαστον
15 ποιοῦσιν. ἐπὶ δὲ τῆς τραγῳδίας τῶν γενομένων ὀνομάτων
ἀντέχονται. αἴτιον δ᾽ ὅτι πιθανόν ἐστι τὸ δυνατόν· τὰ μὲν
οὖν μὴ γενόμενα οὔπω πιστεύομεν εἶναι δυνατά, τὰ δὲ γε-

32 ταύτης καὶ Susemihl (ed. 1): καὶ ταύτησ Ac
36 οὐ τὸ apogr. (confirm. Ar.) : οὕτω Ac

γενόμενα Riccardianus 16: γινόμενα Ac
τῷ] τὸ Spengel
10 τὸ]

1451 b 4 τοῦτο Ac, Spengel
τὸν Ac
13 οὕτω] οὔπω (ni fallor) Ar.
14 περὶ τῶν apogr.
16 πειθανόν Ac
<pb n="28"/>

νόμενα φανερὸν ὅτι δυνατά· οὐ γὰρ ἂν ἐγένετο, εἰ ἦν ἀδύ
κατα. οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ ἐν ταῖς τραγῳδίαις ἐνίαις μὲν ἐν
20 ἢ δύο τῶν γνωρίμων ἐστὶν ὀνομάτων, τὰ δὲ ἄλλα πεποιη-
μένα, ἐν ἐνίαις δὲ οὐθέν, οἷον ἐν τῷ Ἀγάθωνος Ἀνθεῖ· ὁμοίως
γὰρ ἐν τούτῳ τά τε πράγματα καὶ τὰ ὀνόματα πεποίηται,
καὶ οὐδὲν ἧττον εὐφραίνει. ὥστ᾽ οὐ πάντως ἂν εἴη ζητητέον
τῶν παραδεδομένων μύθων, περὶ οὓς αἱ τραγῳδίαι εἰσίν, ἀντέ-
25 χεσθαι. καὶ γὰρ γελοῖον τοῦτο ζητεῖν, ἐπεὶ καὶ τὰ γνώ-
ριμα ὀλίγοις γνώριμά ἐστιν, ἀλλ᾽ ὅμως εὐφραίνει πάντας.
δῆλον οὖν ἐκ τούτων ὅτι τὸν ποιητὴν μᾶλλον τῶν μύθων
εἶναι δεῖ ποιητὴν ἢ τῶν μέτρων, ὅσῳ ποιητὴς κατὰ τὴν μί-
μησίν ἐστιν, μιμεῖται δὲ τὰς πράξεις. κἂν ἄρα συμβῇ γενό-
30 μενα ποιεῖν, οὐθὲν ἧττον ποιητής ἐστι· τῶν γὰρ γενομένων
ἔνια οὐδὲν κωλύει τοιαῦτα εἶναι οἷα ἂν εἰκὸς γενέσθαι καὶ
δυνατὰ γενέσθαι, καθ᾿ ὃ ἐκεῖνος αὐτῶν ποιητής ἐστιν.
</p>

    <p>

τῶν δὲ ἁπλῶν μύθων καὶ πράξεων αἱ ἐπεισοδιώδεις
εἰσὶν χείρισται· λέγω δ᾽ ἐπεισοδιώδη μῦθον ἐν ᾧ τὰ ἐπεισ-
35 όδια μετ᾿ ἄλληλα οὔτ᾽ εἰκὸς οὔτ᾽ ἀνάγκη είναι. τοιαῦται
δὲ ποιοῦνται ὑπὸ μὲν τῶν φαύλων ποιητῶν δι' αὐτούς, ὑπὸ
δὲ τῶν ἀγαθῶν διὰ τοὺς ὑποκριτάς· ἀγωνίσματα γὰρ
ποιοῦντες καὶ παρὰ τὴν δύναμιν παρατείναντες μῦθον πολ-
1452 Α λάκις διαστρέφειν ἀναγκάζονται τὸ ἐφεξῆς. ἐπεὶ δὲ οὐ
μόνον τελείας ἐστὶ πράξεως ἡ μίμησις ἀλλὰ καὶ φοβερῶν
καὶ ἐλεεινῶν, ταῦτα δὲ γίνεται καὶ μάλιστα [καὶ μᾶλλον]
ὅταν γένηται παρὰ τὴν δόξαν δι᾿ ἄλληλα· τὸ γὰρ θαυ-
5 μαστὸν οὕτως ἕξει μᾶλλον ἢ εἰ ἀπὸ τοῦ αὐτομάτου καὶ
τῆς τύχης, ἐπεὶ καὶ τῶν ἀπὸ τύχης ταῦτα θαυμασιώτατα

19 ἐνίαις] ἐν ἐνίαις apogr.
21 οὐθ᾽ ἕν Ac
Ἀνθεῖ Welcker : ἄνθει Ac


23 ὥστ᾽ οὐ] ὡσ τοῦ Ac
ἂν εἴη M. Schmidt : εἶναι Ac

33 ἁπλῶν] ἄλλων Tyrwhitt
37 κριτάς apogr.
38 παρατείνοντες apogr.


14524 3 καὶ μᾶλλον induxit Spenge
<pb n="30"/>


δοκεῖ ὅσα ὥσπερ ἐπίτηδες φαίνεται γεγονέναι, οἷον ὡς ὁ
ἀνδριὰς ὁ τοῦ Μίτυος ἐν ῎Αργει ἀπέκτεινεν τὸν αἴτιον τοῦ
θανάτου τῷ Μίτυι, θεωροῦντι ἐμπεσών· ἔοικε γὰρ τὰ τοιαῦτα
το οὐκ εἰκῇ γενέσθαι· ὥστε ἀνάγκη τους τοιούτους εἶναι καλλίους
μύθους.
</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
    <p>
Εἰσὶ δὲ τῶν μύθων οἱ μὲν ἁπλοῖ οἱ δὲ πεπλεγμένοι το
καὶ γὰρ αἱ πράξεις ὧν μιμήσεις οἱ μῦθοί εἰσιν ὑπάρχου-
σιν εὐθὺς οὖσαι τοιαῦται. λέγω δὲ ἁπλῆν μὲν πράξιν ἧς
15 γινομένης ὥσπερ ὥρισται συνεχούς καὶ μιᾶς ἄνευ περιπε-
τείας ἢ ἀναγνωρισμοῦ ἡ μετάβασις γίνεται, πεπλεγμένη
δὲ †λέξις† μετὰ ἀναγνωρισμοῦ ἢ περιπετείας ἢ ἀμφοῖν ἡ
μετάβασίς ἐστιν. ταῦτα δὲ δεῖ γίνεσθαι ἐξ αὐτῆς τῆς συ
στάσεως τοῦ μύθου, ὥστε ἐκ τῶν προγεγενημένων συμβαίνειν
20 ἢ ἐξ ἀνάγκης ἢ κατὰ τὸ εἰκὸς γίγνεσθαι ταῦτα· διαφέρει
γὰρ πολὺ τὸ γίγνεσθαι τάδε διὰ τάδε ἢ μετὰ τάδε.
Ἔστι δὲ περιπέτεια μὲν ἡ εἰς τὸ ἐναντίον τῶν πρατ- 11
τομένων μεταβολὴ καθάπερ εἴρηται, καὶ τοῦτο δὲ ὥσπερ
λέγομεν κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ ἀναγκαῖον, ὥσπερ ἐν τῷ Οἰδί
25 ποδι ἐλθὼν ὡς εὐφρανῶν τὸν Οἰδίπουν καὶ ἀπαλλάξων τοῦ
πρὸς τὴν μητέρα φόβου, δηλώσας ὃς ἦν, τοὐναντίον ἐποίησεν·
καὶ ἐν τῷ Λυγκεῖ ὁ μὲν ἀγόμενος ὡς ἀποθανούμενος, ὁ δὲ
Δαναὸς ἀκολουθῶν ὡς ἀποκτενῶν, τὸν μὲν συνέβη ἐκ τῶν
πεπραγμένων ἀποθανεῖν, τὸν δὲ σωθῆναι. ἀναγνώρισις
30 δέ, ὥσπερ καὶ τοὔνομα σημαίνει, ἐξ ἀγνοίας εἰς γνῶσιν
μεταβολή, ἢ εἰς φιλίαν ἢ εἰς ἔχθραν, τῶν πρὸς εὐτυχίαν ἢ
δυστυχίαν ὡρισμένων καλλίστη δὲ ἀναγνώρισις, ὅταν ἅμα
περιπέτειαι γίνωνται, οἵαν ἔχει ἡ ἐν τῷ Οἰδίποδι. εἰσὶν
9 μήτυϊ Ac

13 ὑπάρχουσι Ac
17 δὲ λέξις] δὲ ἐξ ἧς Riccardianus 
16 : δέ ἐστιν ἐξ ἧς Vahlen : δ' ἐστὶν ἧς Susemihl: fortasse reponendum πεπλεγμένην δὲ λέγω ἧς
20 ταῦτα] τἀναντία Bonitz

33 γίνονται Ac
οἵαν scripsi : οἷον Ac
<pb n="32"/>
32
II. 1452 34-12. 1452b 22
b
μὲν οὖν καὶ ἄλλαι ἀναγνωρίσεις· καὶ γὰρ πρὸς ἄψυχα καὶ
35 τὰ τυχόντα ἔστιν ὡς ὅπερ εἴρηται συμβαίνει, καὶ εἰ πέ-
πραγέ τις ἢ μὴ πέπραγεν ἔστιν ἀναγνωρίσαι. ἀλλ᾽ ἡ μά
λιστα τοῦ μύθου καὶ ἡ μάλιστα τῆς πράξεως ἡ εἰρημένη
ἐστίν· ἡ γὰρ τοιαύτη ἀναγνώρισις καὶ περιπέτεια ἢ ἔλεον
1452 ἕξει ἢ φόβον, οἵων πράξεων ἡ τραγῳδία μίμησις ὑπόκειται·
ἔτι δὲ καὶ τὸ ἀτυχεῖν καὶ τὸ εὐτυχεῖν ἐπὶ τῶν τοιούτων
συμβήσεται. ἐπεὶ δὴ ἡ ἀναγνώρισις τινῶν ἐστιν ἀναγνώρισις,
αἱ μὲν θατέρου πρὸς τὸν ἕτερον μόνον, ὅταν ᾖ δῆλος ἕτερος
5 τίς ἐστιν, ὁτὲ δὲ ἀμφοτέρους δεῖ ἀναγνωρίσαι, οἷον ἡ
μὲν Ιφιγένεια τῷ Ὀρέστῃ ἀνεγνωρίσθη ἐκ τῆς πέμψεως
τῆς ἐπιστολῆς, ἐκείνου δὲ πρὸς τὴν Ιφιγένειαν ἄλλης ἔδει
ἀναγνωρίσεως.
δύο μὲν οὖν τοῦ μύθου μέρη περὶ ταῦτ᾽ ἐστί, περιπέτεια
το καὶ ἀναγνώρισις· τρίτον δὲ πάθος. τούτων δὲ περιπέτεια μὲν
καὶ ἀναγνώρισις εἴρηται, πάθος δέ ἐστι πρᾶξις φθαρτικὴ ἢ
ὀδυνηρά, οἷον οἵ τε ἐν τῷ φανερῷ θάνατοι καὶ αἱ περιω-
δυνίαι καὶ τρώσεις καὶ ὅσα τοιαῦτα.
15
Μέρη δὲ τραγῳδίας οἷς μὲν ὡς εἴδεσι δεῖ χρῆσθαι 12
πρότερον εἴπομεν, κατὰ δὲ τὸ ποσὸν καὶ εἰς ἃ διαιρεῖται
κεχωρισμένα τάδε ἐστίν, πρόλογος ἐπεισόδιον ἔξοδος χο-
ρικόν, καὶ τούτου τὸ μὲν πάροδος τὸ δὲ στάσιμον, κοινὰ μὲν
ἁπάντων ταῦτα, ἴδια δὲ τὰ ἀπὸ τῆς σκηνῆς καὶ κόμμοι.
ἔστιν δὲ πρόλογος μὲν μέρος ὅλον τραγῳδίας τὸ πρὸ χοροῦ
20 παρόδου, ἐπεισόδιον δὲ μέρος ὅλον τραγῳδίας τὸ μεταξὺ
ὅλων χορικῶν μελῶν, ἔξοδος δὲ μέρος ὅλον τραγῳδίας
μεθ᾿ ὃ οὐκ ἔστι χοροῦ μέλος χορικοῦ δὲ πάροδος μὲν ἡ
35 ὡς ὅπερ Spengel: ὥσπερ Α 36 ή] εἰ Ac
1452b 1 οἷον Ac 
3 ἐπεὶ δὴ Parisinus 2038: ἐπειδὴ Ac
4 ἕτερος apogr. : ἕτεροσ Ac
7 ἐκείνον scripsi: ἐκείνω Ac
9 περὶ om. Riccardianus 46
12 οἵ τε] ὅτε Ac

19 προχωροῦ Ac
<pb n="34"/>


πρώτη λέξις ὅλη χοροῦ, στάσιμον δὲ μέλος χοροῦ τὸ ἄνευ
ἀναπαίστου καὶ τροχαίου, κόμμος δὲ θρῆνος κοινὸς χοροῦ καὶ
15 ἀπὸ σκηνῆς. μέρη δὲ τραγῳδίας οἷς μὲν (ὡς εἴδεσι) δεῖ
χρῆσθαι πρότερον εἴπαμεν, κατὰ δὲ τὸ ποσὸν καὶ εἰς ἃ
διαιρεῖται κεχωρισμένα ταῦτ᾽ ἐστίν.
Ὧν δὲ δεῖ στοχάζεσθαι καὶ ἃ δεῖ εὐλαβεῖσθαι συνι- 13
στάντας τοὺς μύθους καὶ πόθεν ἔσται τὸ τῆς τραγωδίας ἔρ-
30 γον, ἐφεξῆς ἂν εἴη λεκτέον τοῖς νῦν εἰρημένοις. ἐπειδὴ οὖν

δεῖ τὴν σύνθεσιν εἶναι τῆς καλλίστης τραγωδίας μὴ ἁπλῆν
ἀλλὰ πεπλεγμένην καὶ ταύτην φοβερῶν καὶ ἐλεεινῶν εἶναι
μιμητικήν (τοῦτο γὰρ ἴδιον τῆς τοιαύτης μιμήσεώς ἐστιν),
πρῶτον μὲν δῆλον ὅτι οὔτε τοὺς ἐπιεικεῖς ἄνδρας δεῖ μετα-
35 βάλλοντας φαίνεσθαι ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν, οὐ γὰρ
φοβερὸν οὐδὲ ἐλεεινὸν τοῦτο ἀλλὰ μιαρόν ἐστιν· οὔτε τοὺς μου
χθηροὺς ἐξ ἀτυχίας εἰς εὐτυχίαν, ἀτραγῳδότατον γὰρ τοῦτ᾽
ἐστὶ πάντων, οὐδὲν γὰρ ἔχει ὧν δεῖ, οὔτε γὰρ φιλάνθρωπον
1453a οὔτε ἐλεεινὸν οὔτε φοβερόν ἐστιν· οὐδ᾽ αὖ τὸν σφόδρα πονηρὸν
ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν μεταπίπτειν· τὸ μὲν γὰρ φιλ.
άνθρωπον ἔχοι ἂν ἡ τοιαύτη σύστασις ἀλλ᾽ οὔτε ἔλεον οὔτε
φόβον, ὁ μὲν γὰρ περὶ τὸν ἀνάξιόν ἐστιν δυστυχοῦντα, ὁ δὲ
5 περὶ τὸν ὅμοιον, ἔλεος μὲν περὶ τὸν ἀνάξιον, φόβος δὲ
περὶ τὸν ὅμοιον, ὥστε οὔτε ἐλεεινὸν οὔτε φοβερὸν ἔσται τὸ
συμβαῖνον. ὁ μεταξὺ ἄρα τούτων λοιπός. ἔστι δὲ τοιοῦτος
ὁ μήτε ἀρετῇ διαφέρων καὶ δικαιοσύνῃ μήτε διὰ κακίαν
καὶ μοχθηρίαν μεταβάλλων εἰς τὴν δυστυχίαν ἀλλὰ δι'
10 ἁμαρτίαν τινὰ τῶν ἐν μεγάλῃ δόξῃ ὄντων καὶ εὐτυχίᾳ,
οἷον Οἰδίπους καὶ Θυέστης καὶ οἱ ἐκ τῶν τοιούτων γενῶν

23 όλη Susemihl, Westphal: ὅλου Ac
25 ὡς εἴδεσι add. apogr.
28 ὧν Parisinus 2038: ὡσ Ac
δεῖ] -εῖ in litura Ac
1453a 1 αὖ τὸν Parisinus 2038: αὐτὸ Ac 

11 οἰδίπους apogr. (confirm. Ar.): δίπουσ Ac
<pb n="36"/>


ἐπιφανεῖς ἄνδρες. ἀνάγκη ἄρα τὸν καλῶς ἔχοντα μῦθον
ἁπλοῦν εἶναι μᾶλλον ἢ διπλοῦν, ὥσπερ τινές φασι, καὶ με
ταβάλλειν οὐκ εἰς εὐτυχίαν ἐκ δυστυχίας ἀλλὰ τοὐναντίον
15 ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν μὴ διὰ μοχθηρίαν ἀλλὰ δι'
ἁμαρτίαν μεγάλην ἢ οἵου εἴρηται ἢ βελτίονος μᾶλλον ἢ
χείρονος. σημεῖον δὲ καὶ τὸ γιγνόμενον· πρῶτον μὲν γὰρ
οἱ ποιηταὶ τοὺς τυχόντας μύθους ἀπηρίθμουν, νῦν δὲ περὶ
ὀλίγας οἰκίας αἱ κάλλισται τραγῳδίαι συντίθενται, οἷον
20 περὶ Ἀλκμέωνα καὶ Οἰδίπουν καὶ Ὀρέστην καὶ Μελέαγρον
καὶ Θυέστην καὶ Τήλεφον καὶ ὅσοις ἄλλοις συμβέβηκεν
ἢ παθεῖν δεινὰ ἢ ποιῆσαι. ἡ μὲν οὖν κατὰ τὴν τέχνην
καλλίστη τραγῳδία ἐκ ταύτης τῆς συστάσεώς ἐστι. διὸ καὶ
οἱ Εὐριπίδῃ ἐγκαλοῦντες [τὸ] αὐτὸ ἁμαρτάνουσιν ὅτι τοῦτο
25 δρᾷ ἐν ταῖς τραγῳδίαις καὶ πολλαὶ αὐτοῦ εἰς δυστυχίαν
τελευτῶσιν. τοῦτο γάρ ἐστιν ὥσπερ εἴρηται ὀρθόν σημεῖον
δὲ μέγιστον· ἐπὶ γὰρ τῶν σκηνῶν καὶ τῶν ἀγώνων τραγι
κώταται αἱ τοιαῦται φαίνονται, ἂν κατορθωθῶσιν, καὶ ὁ
Εὐριπίδης, εἰ καὶ τὰ ἄλλα μὴ εὖ οἰκονομεῖ, ἀλλὰ τρα-
30 γικώτατός γε τῶν ποιητῶν φαίνεται.
δευτέρα δ᾽ ἡ πρώτη
λεγομένη ὑπὸ τινῶν ἐστιν σύστασις, ἡ διπλῆν τε τὴν σύστα
σιν ἔχουσα καθάπερ ἡ Ὀδύσσεια καὶ τελευτῶσα ἐξ ἐναν
τίας τοῖς βελτίοσι καὶ χείροσιν. δοκεῖ δὲ εἶναι πρώτη διὰ
τὴν τῶν θεάτρων ἀσθένειαν· ἀκολουθοῦσι γὰρ οἱ ποιηταὶ κατ'
35 εὐχὴν ποιοῦντες τοῖς θεαταῖς.
ἔστιν δὲ οὐχ αὕτη ἀπὸ τραγῳ
δίας ἡδονὴ ἀλλὰ μᾶλλον τῆς κωμῳδίας οἰκεία· ἐκεῖ γὰρ
οἳ ἂν ἔχθιστοι ὦσιν ἐν τῷ μύθῳ, οἷον Ορέστης καὶ Αἴγι
σθος, φίλοι γενόμενοι ἐπὶ τελευτῆς ἐξέρχονται, καὶ ἀπο-
θνῄσκει οὐδεὶς ὑπ᾽ οὐδενός.

20 Ἀλκμέωνα scripsi : ἀλκμαίωνα Ac
24 το seclusi
31 ή Ac
33 βελτίωσι καὶ χείρονσιν Ac
35 ἔστι Ac
34 θεατῶν Riccardianus 16
37 οἳ ἂν Bonitz: ἂν οἱ Ac
39 ἀποθνήσκει Ac
<pb n="38"/>

Ἔστιν μὲν οὖν τὸ φοβερὸν καὶ ἐλεεινὸν ἐκ τῆς ὄψεως 14
γίγνεσθαι, ἔστιν δὲ καὶ ἐξ αὐτῆς τῆς συστάσεως τῶν πρα-
γμάτων, ὅπερ ἐστὶ πρότερον καὶ ποιητοῦ ἀμείνονος. δεῖ γὰρ
καὶ ἄνευ τοῦ ὁρᾶν οὕτω συνεστάναι τὸν μῦθον ὥστε τὸν
5 ἀκούοντα τὰ πράγματα γινόμενα καὶ φρίττειν καὶ ἐλεεῖν
ἐκ τῶν συμβαινόντων· ἅπερ ἂν πάθοι τις ἀκούων τὸν τοῦ
Οἰδίπου μῦθον. τὸ δὲ διὰ τῆς ὄψεως τοῦτο παρασκευά-
ζειν ἀτεχνότερον καὶ χορηγίας δεόμενόν ἐστιν. οἱ δὲ μὴ τὸ
φοβερὸν διὰ τῆς ὄψεως ἀλλὰ τὸ τερατῶδες μόνον παρα-
το σκευάζοντες οὐδὲν τραγῳδίᾳ κοινωνοῦσιν· οὐ γὰρ πᾶσαν δεῖ
ζητεῖν ἡδονὴν ἀπὸ τραγῳδίας ἀλλὰ τὴν οἰκείαν. ἐπεὶ δὲ
τὴν ἀπὸ ἐλέου καὶ φόβου διὰ μιμήσεως δεῖ ἡδονὴν παρα-
σκευάζειν τὸν ποιητήν, φανερὸν ὡς τοῦτο ἐν τοῖς πράγμα-
σιν ἐμποιητέον. ποια οὖν δεινὰ ἢ ποῖα οἰκτρὰ φαίνεται
15 τῶν συμπιπτόντων, λάβωμεν. ἀνάγκη δὴ ἢ φίλων εἶναι
πρὸς ἀλλήλους τὰς τοιαύτας πράξεις ἢ ἐχθρῶν ἢ μηδε-
τέρων. ἂν μὲν οὖν ἐχθρὸς ἐχθρόν, οὐδὲν ἐλεεινὸν οὔτε
ποιῶν οὔτε μέλλων, πλὴν κατ' αὐτὸ τὸ πάθος· οὐδ᾽ ἂν
μηδετέρως ἔχοντες· ὅταν δ᾽ ἐν ταῖς φιλίαις ἐγγένηται τὰ
20 πάθη, οἷον ἢ ἀδελφὸς ἀδελφὸν ἢ υἱὸς πατέρα ἢ μήτηρ
υἱὸν ἢ υἱὸς μητέρα ἀποκτείνῃ ἢ μέλλῃ ἤ τι ἄλλο τοιοῦτον
δρᾷ, ταῦτα ζητητέον. τοὺς μὲν οὖν παρειλημμένους μύθους
λύειν οὐκ ἔστιν, λέγω δὲ οἷον τὴν Κλυταιμνήστραν ἀποθα-
νοῦσαν ὑπὸ τοῦ Ὀρέστου καὶ τὴν Εριφύλην ὑπὸ τοῦ Ἀλκμέ-
25 ωνος, αὐτὸν δὲ εὑρίσκειν δεῖ καὶ τοῖς παραδεδομένοις χρή-
σθαι καλῶς. τὸ δὲ καλῶς τί λέγομεν, εἴπωμεν σαφέστερον.
ἔστι μὲν γὰρ οὕτω γίνεσθαι τὴν πρᾶξιν, ὥσπερ οἱ παλαιοὶ

1453b 
8 ἀτεχνώτερον Ac
Sylburgius
15 δὴ Spengel : δὲ Ac
21 ἀποκτείνει ἢ μέλλει Ac

22 δρᾶν Ac
20 οἷον εἰ
23 Κλυταιμήστραν Αr. 
24 ἀλκμαίωνα Ac
26 εἴπομεν Ac
<pb n="40"/>


ἐποίουν εἰδότας καὶ γιγνώσκοντας, καθάπερ καὶ Εὐριπίδης
ἐποίησεν ἀποκτείνουσαν τοὺς παῖδας τὴν Μήδειαν· ἔστιν δὲ
30 πρᾶξαι μέν, ἀγνοοῦντας δὲ πρᾶξαι τὸ δεινόν, εἶθ᾽ ὕστερον
ἀναγνωρίσαι τὴν φιλίαν, ὥσπερ ὁ Σοφοκλέους Οἰδίπους· τοῦ-
το μὲν οὖν ἔξω τοῦ δράματος, ἐν δ᾽ αὐτῇ τῇ τραγῳδίᾳ οἷον
ὁ Ἀλκμέων ὁ Ἀστυδάμαντος ἢ ὁ Τηλέγονος ὁ ἐν τῷ
τραυματία Ὀδυσσεῖ. ἔτι δὲ τρίτον παρὰ ταῦτα τὸ μέλλον.
35 τα ποιεῖν τι τῶν ἀνηκέστων δι᾽ ἄγνοιαν ἀναγνωρίσαι πρὶν
ποιῆσαι. καὶ παρὰ ταῦτα οὐκ ἔστιν ἄλλως. ἢ γὰρ πρᾶξαι
ἀνάγκη ἢ μὴ καὶ εἰδότας ἢ μὴ εἰδότας. τούτων δὲ τὸ μὲν
γινώσκοντα μελλῆσαι καὶ μὴ πρᾶξαι χείριστον· τό τε γὰρ
μιαρὸν ἔχει, καὶ οὐ τραγικόν· ἀπαθες γάρ. διόπερ οὐδεὶς
1454a ποιεῖ ὁμοίως, εἰ μὴ ὀλιγάκις, οἷον ἐν Ἀντιγόνῃ τὸν Κρέοντα
ὁ Αἵμων. τὸ δὲ πρᾶξαι δεύτερον. βέλτιον δὲ τὸ ἀγνοοῦντα
μὲν πρᾶξαι, πράξαντα δὲ ἀναγνωρίσαι· τό τε γὰρ μιαρὸν
οὐ πρόσεστιν καὶ ἡ ἀναγνώρισις ἐκπληκτικόν. κράτιστον δὲ
5 τὸ τελευταῖον, λέγω δὲ οἷον ἐν τῷ Κρεσφόντῃ ἡ Μερόπη
μέλλει τὸν υἱὸν ἀποκτείνειν, ἀποκτείνει δὲ οὔ, ἀλλ᾽ ἀνε-
γνώρισε, καὶ ἐν τῇ Ιφιγενείᾳ ἡ ἀδελφὴ τὸν ἀδελφόν, καὶ
ἐν τῇ Ἕλλῃ ὁ υἱὸς τὴν μητέρα ἐκδιδόναι μέλλων ἀνεγνώ
ρισεν. διὰ γὰρ τοῦτο, ὅπερ πάλαι εἴρηται, οὐ περὶ πολλὰ
το γένη αἱ τραγῳδίαι εἰσίν. ζητοῦντες γὰρ οὐκ ἀπὸ τέχνης
ἀλλ᾽ ἀπὸ τύχης εὗρον τὸ τοιοῦτον παρασκευάζειν ἐν τοῖς
μύθοις· ἀναγκάζονται οὖν ἐπὶ ταύτας τὰς οἰκίας ἀπαντᾶν
ὅσαις τὰ τοιαῦτα συμβέβηκε πάθη. περὶ μὲν οὖν τῆς τῶν
πραγμάτων συστάσεως καὶ ποίους τινὰς εἶναι δεῖ τοὺς μύ
15 θους εἴρηται ἱκανῶς.
Περὶ δὲ τὰ ἤθη τέτταρά ἐστιν ὧν δεῖ στοχάζεσθαι, εν 15
33 Ἀλκμαίων ὁ Victorius : ἀλκμαίωνοσ Ac
34 το Bonitz : τὸν Ac
1454a 
6 ἀνεγνωρισε* Ac

<pb n="42"/>


μὲν καὶ πρῶτον, ὅπως χρηστὰ ᾖ. ἕξει δὲ ἦθος μὲν ἐὰν
ὥσπερ ἐλέχθη ποιῇ φανερὸν ὁ λόγος ἢ ἡ πρᾶξις προαί-
ρεσίν τινα [ᾖ], χρηστὸν δὲ ἐὰν χρηστήν. ἔστιν δὲ ἐν
20 ἑκάστῳ γένει καὶ γὰρ γυνή ἐστιν χρηστὴ καὶ δοῦλος,
καίτοι γε ἴσως τούτων τὸ μὲν χεῖρον, τὸ δὲ ὅλως φαῦ
λόν ἐστιν. δεύτερον δὲ τὸ ἁρμόττοντα· ἔστιν γὰρ ἀνδρεῖον
μὲν τὸ ἦθος, ἀλλ᾽ οὐχ ἁρμόττον γυναικείῳ τὸ ἀνδρείαν ἢ
δεινὴν εἶναι. τρίτον δὲ τὸ ὅμοιον. τοῦτο γὰρ ἕτερον τοῦ
25 χρηστὸν τὸ ἦθος καὶ ἁρμόττον ποιῆσαι ὥσπερ εἴρηται.
τέταρτον δὲ τὸ ὁμαλόν. κἂν γὰρ ἀνώμαλός τις ᾖ ὁ τὴν
μίμησιν παρέχων καὶ τοιοῦτον ἦθος ὑποτιθείς, ὅμως ὁμα-
λῶς ἀνώμαλον δεῖ εἶναι. ἔστιν δὲ παράδειγμα πονηρίας μὲν
ἤθους μὴ ἀναγκαίου οἷον ὁ Μενέλαος ὁ ἐν τῷ Ὀρέστῃ, τοῦ
30 δὲ ἀπρεποῦς καὶ μὴ ἁρμόττοντος ὅ τε θρῆνος (ὁ τοῦ) Οδυσσέως
ἐν τῇ Σκύλλῃ καὶ ἡ τῆς Μελανίππης ῥῆσις, τοῦ δὲ ἀνωμάλου
ἡ ἐν Αὐλίδι Ιφιγένεια· οὐδὲν γὰρ ἔοικεν ἡ ἱκετεύουσα τῇ
ὑστέρᾳ. χρὴ δὲ καὶ ἐν τοῖς ἤθεσιν ὥσπερ καὶ ἐν τῇ τῶν
πραγμάτων συστάσει ἀεὶ ζητεῖν ἢ τὸ ἀναγκαῖον ἢ τὸ εἰκός,
35 ὥστε τὸν τοιοῦτον τὰ τοιαῦτα λέγειν ἢ πράττειν ἢ ἀναγκαῖον
ἢ εἰκὸς καὶ τοῦτο μετὰ τοῦτο γίνεσθαι ἢ ἀναγκαῖον ἢ εἰκός.
φανερὸν οὖν ὅτι καὶ τὰς λύσεις τῶν μύθων ἐξ αὐτοῦ δεῖ τοῦ
1454b μύθου συμβαίνειν, καὶ μὴ ὥσπερ ἐν τῇ Μηδείᾳ ἀπὸ μη-
χανῆς καὶ ἐν τῇ Ἰλιάδι τὰ περὶ τὸν ἀπόπλουν. ἀλλὰ μη-
χανῇ χρηστέον ἐπὶ τὰ ἔξω τοῦ δράματος, ἢ ὅσα πρὸ τοῦ
γέγονεν ἃ οὐχ οἷόν τε ἄνθρωπον εἰδέναι, ἢ ὅσα ὕστερον ἃ


18 ποιῇ] -ῆι in litura Ac 
19 ᾖ om. Parisinus 2038
22 το Riccardianus 46, Vahlen (ed. 1): rà Ac 
23 γυναικείῳ τὸ scripsi : γυναικί**τῶι Α°: γυναικὶ τὸ apogr. 
29 ἀναγκαίου Marcianus 215 : ἀναγκαῖον Ασ μὲν ἔλεος (i.e. Μενέλεως) Αγ. 30 ὁ τοῦ addidi
35 et 36 ᾗ ἀναγκαῖον Hermann 
1454b 
2 ἀπόπλουν Riccardianus
16 : ἀνάπλουν Parisinus 2038 (Ar. de conversione navium): ἁπλοῦν Ac
3 ἐπὶ τὰ apogr. (confirm. Ar.): ἔπειτα Α 4 οἷόνται Α

<pb n="44"/>

5 δεῖται προαγορεύσεως καὶ ἀγγελίας· ἅπαντα γὰρ ἀποδί-
δομεν τοῖς θεοῖς ὁρᾶν. ἄλογον δὲ μηδὲν εἶναι ἐν τοῖς πρά-
γμασιν, εἰ δὲ μή, ἔξω τῆς τραγῳδίας, οἷον τὸ ἐν τῷ
Οἰδίποδι τῷ Σοφοκλέους. ἐπεὶ δὲ μίμησίς ἐστιν ἡ τραγῳ
δία βελτιόνων, ἡμᾶς δεῖ μιμεῖσθαι τοὺς ἀγαθοὺς εἰκονογρά-
το φους· καὶ γὰρ ἐκεῖνοι ἀποδιδόντες τὴν ἰδίαν μορφὴν ὁμοίους
ποιοῦντες καλλίους γράφουσιν· οὕτω καὶ τὸν ποιητὴν μιμού-
μενον καὶ ὀργίλους καὶ ῥᾳθύμους καὶ τἆλλα τὰ τοιαῦτα
ἔχοντας ἐπὶ τῶν ἠθῶν τοιούτους ὄντας ἐπιεικεῖς ποιεῖν
[παράδειγμα σκληρότητος], οἷον τὸν Ἀχιλλέα Ἀγάθων καὶ
15 Όμηρος. ταῦτα δὴ διατηρεῖν, καὶ πρὸς τούτοις τὰ παρὰ
τὰς ἐξ ἀνάγκης ἀκολουθούσας αἰσθήσεις τῇ ποιητικῇ·
καὶ γὰρ κατ᾿ αὐτὰς ἔστιν ἁμαρτάνειν πολλάκις· εἴρηται
δὲ περὶ αὐτῶν ἐν τοῖς ἐκδεδομένοις λόγοις ἱκανῶς.
Ἀναγνώρισις δὲ τί μέν ἐστιν, εἴρηται πρότερον· εἴδη 16
20 δὲ ἀναγνωρίσεως, πρώτη μὲν ἡ ἀτεχνοτάτη καὶ ᾗ πλείστῃ
χρῶνται δι᾽ ἀπορίαν, ἡ διὰ τῶν σημείων. τούτων δὲ τὰ μὲν
σύμφυτα, οἷον “λόγχην ἣν φοροῦσι Γηγενεῖς” ἢ ἀστέρας
οἵους ἐν τῷ Θυέστῃ Καρκίνος, τὰ δὲ ἐπίκτητα, καὶ τούτων
τὰ μὲν ἐν τῷ σώματι, οἷον οὐλαί, τὰ δὲ ἐκτός, τὰ περι-
25 δέραια καὶ οἷον ἐν τῇ Τυροῖ διὰ τῆς σκάφης. ἔστιν δὲ καὶ
τούτοις χρῆσθαι ἢ βέλτιον ἢ χεῖρον, οἷον (δ) Οδυσσεὺς διὰ
τῆς οὐλῆς ἄλλως ἀνεγνωρίσθη ὑπὸ τῆς τροφοῦ καὶ ἄλλως
ὑπὸ τῶν συβοτῶν· εἰσὶ γὰρ αἱ μὲν πίστεως ἕνεκα ἀτεχνό-
τεραι, καὶ αἱ τοιαῦται πᾶσαι, αἱ δὲ ἐκ περιπετείας, ὥστ
30 περ ἡ ἐν τοῖς Νίπτροις, βελτίους. δεύτεραι δὲ αἱ πεποι-

7 τὸ] τω pr. Ac
14 παράδειγμα σκληρότητος seclusit Ritter
Ἀγάθων apogr.: ἀγαθῶν Ac 
15 δὴ Ac: δεῖ vel δὴ δεῖ apogr. τὰ παρὰ τὰς vel τὰς παρὰ τὰ apogr.: τὰς παρὰ τὰς Ac 
20 ἡ πλείστη Ac
22 φοροῦσιν Ac
24 περιδέραια Parisinus 2038 : περιδέρρεα Ac

25 olov apogr. (confirm. Ar.): oî Ac


26ὁó addidi
<pb n="46"/>

ημέναι ὑπὸ τοῦ ποιητοῦ, διὸ ἄτεχνοι. οἷον (δ) Ορέστης ἐν τῇ
Ιφιγενείᾳ ἀνεγνώρισεν ὅτι Ὀρέστης· ἐκείνη μὲν γὰρ διὰ τῆς
ἐπιστολῆς, ἐκεῖνος δὲ αὐτὸς λέγει ἃ βούλεται ὁ ποιητὴς ἀλλ᾽
35 οὐχ ὁ μῦθος· διό τι ἐγγὺς τῆς εἰρημένης ἁμαρτίας ἐστίν, ἐξῆν
γὰρ ἂν ἔνια καὶ ἐνεγκεῖν. καὶ ἐν τῷ Σοφοκλέους Τηρεῖ ἡ
τῆς κερκίδος φωνή. ἡ τρίτη διὰ μνήμης, τῷ αἰσθέσθαι
14558 τι ἰδόντα, ὥσπερ ἡ ἐν Κυπρίοις τοῖς Δικαιογένους, ἰδὼν γὰρ
τὴν γραφὴν ἔκλαυσεν, καὶ ἡ ἐν Ἀλκίνου ἀπολόγῳ, ἀκούων
γὰρ τοῦ κιθαριστοῦ καὶ μνησθεὶς ἐδάκρυσεν, ὅθεν ἀνεγνω-
ρίσθησαν. τετάρτη δὲ ἡ ἐκ συλλογισμοῦ, οἷον ἐν Χοηφόροις,
5 ὅτι ὅμοιός τις ἐλήλυθεν, ὅμοιος δὲ οὐθεὶς ἀλλ᾽ ἢ ὁ Ὀρέστης,
οὗτος ἄρα ἐλήλυθεν. καὶ ἡ Πολυίδου τοῦ σοφιστοῦ περὶ τῆς
Ιφιγενείας· εἰκὸς γὰρ τὸν Ὀρέστην συλλογίσασθαι ὅτι ἡ τ'
ἀδελφὴ ἐτύθη καὶ αὐτῷ συμβαίνει θύεσθαι. καὶ ἐν τῷ
Θεοδέκτου Τυδεῖ, ὅτι ἐλθὼν ὡς εὑρήσων υἱὸν αὐτὸς ἀπόλ
10 λυται. καὶ ἡ ἐν τοῖς Φινείδαις· ἰδοῦσαι γὰρ τὸν τόπον συνε-
λογίσαντο τὴν εἱμαρμένην ὅτι ἐν τούτῳ εἵμαρτο ἀποθανεῖν
αὐταῖς, καὶ γὰρ ἐξετέθησαν ἐνταῦθα. ἔστιν δέ τις καὶ συν-
θετὴ ἐκ παραλογισμοῦ τοῦ θατέρου, οἷον ἐν τῷ Ὀδυσσεῖ τῷ
ψευδαγγέλῳ· τὸ μὲν γὰρ [τὸ] τόξον ἔφη γνώσεσθαι ὃ οὐχ
15 ἑωράκει, τὸ δὲ ὡς δὲ ἐκείνου ἀναγνωριοῦντος διὰ τούτου
ποιῆσαι παραλογισμός. πασῶν δὲ βελτίστη ἀναγνώρισις ἡ ἐξ
αὐτῶν τῶν πραγμάτων τῆς ἐκπλήξεως γιγνομένης δι᾿ εἰκό-
31 ὁ addidi

35 διό τι ἐγγὺς scripsi : δι' ότι ἐγγὺσ Ac: διὸ ἐγγύς τι Vahlen

37 ἡ τρίτη Spengel: ἤτοι τῆι Α αἴσθεσθαί Ac
1455a 
1 τοῖς Marcianus 200: τησ Ac 2 ἀπολόγῳ Parisinus 2038 :
ἀπὸ λόγων Ac 
4 Χοηφόροις Victorius: χλοηφόροισ Ac 
6 Πολυίδου Tyrwhitt: πολυείδουσ Ac : πολυείδου apogr. 
10 Φινείδαις Reiz : φινίδαισ Ac
13 θατέρου Bursian (praeeunte Hermanno): θεάτρου Ac
14 τὸ μὲν] ὁ μὲν apogr.
τὸ alterum om. apogr.
15 δὴ Tyrwhitt: δι' Ac 
16 παραλογισμός Riccardianus 46, Vahlen (confirm. Ar.): παραλογισμόν Ac
17 ἐκπλήξεως Parisinus 2038 : πλήξεωσ Ac 

εἰκόντων Ac


<pb n="48"/>
48
16. I455 * 18—I7. 1455 * 6
των, οἷον τὸ ἐν τῷ Σοφοκλέους Οἰδίποδι καὶ τῇ Ιφιγενείᾳ·
εἰκὸς γὰρ βούλεσθαι ἐπιθεῖναι γράμματα. αἱ γὰρ τοιαῦται
20 μόναι ἄνευ τῶν πεποιημένων σημείων καὶ δεραίων. δεύτεραι
δὲ αἱ ἐκ συλλογισμοῦ.
Δεῖ δὲ τοὺς μύθους συνιστάναι καὶ τῇ λέξει συναπερ- 1
γάζεσθαι ὅτι μάλιστα πρὸ ὀμμάτων τιθέμενον
οὕτω γὰρ
ἂν ἐναργέστατα [5] ὁρῶν ὥσπερ παρ' αὐτοῖς γιγνόμενος τοῖς
25 πραττομένοις εὑρίσκοι τὸ πρέπον καὶ ἥκιστα ἂν λανθάνοι
[τὸ] τὰ ὑπεναντία. σημεῖον δὲ τούτου ὃ ἐπετιμᾶτο Καρκίνῳ.
ὁ γὰρ Ἀμφιάραος ἐξ ἱεροῦ ἀνῄει, ὃ μὴ ὁρῶντ᾽ ἂν τὸν
θεατὴν ἐλάνθανεν, ἐπὶ δὲ τῆς σκηνῆς ἐξέπεσεν δυσχερα-
νάντων τοῦτο τῶν θεατών. ὅσα δὲ δυνατὸν καὶ τοῖς σχή-
3ο μασιν συναπεργαζόμενον· πιθανώτατοι γὰρ ἀπὸ τῆς αὐτῆς
φύσεως οἱ ἐν τοῖς πάθεσίν εἰσιν, καὶ χειμαίνει ὁ χειμαζόμενος
καὶ χαλεπαίνει ὁ ὀργιζόμενος ἀληθινώτατα. διὸ εὐφυοῦς ἡ
ποιητική ἐστιν ἢ μανικοῦ· τούτων γὰρ οἱ μὲν εὔπλαστοι οἱ δὲ
εκστατικοί εἰσιν. τούς τε λόγους καὶ τοὺς πεποιημένους
1455 ο δεῖ καὶ αὐτὸν ποιοῦντα ἐκτίθεσθαι καθόλου, εἶθ᾽ οὕτως ἐπεισ-
οδιοῦν καὶ παρατείνειν. λέγω δὲ οὕτως ἂν θεωρεῖσθαι τὸ καθ
όλου, οἷον τῆς Ἰφιγενείας τυθείσης τινὸς κόρης καὶ ἀφα-
νισθείσης ἀδήλως τοῖς θύσασιν, ἱδρυνθείσης δὲ εἰς ἄλλην
5 χώραν, ἐν ᾗ νόμος ἦν τοὺς ξένους θύειν τῇ θεῷ, ταύτην ἔσχε
τὴν ἱερωσύνην· χρόνῳ δὲ ὕστερον τῷ ἀδελφῷ συνέβη ἐλθεῖν

18 τὸ scripsi: ὁ Ac
20 δέρεων Α: περιδεραίων apogr.




24 ἐνεργέστατα Ac
ὁ om. Parisinus 2038
25 λανθάνοι τὸ Ac: λανθάνοιτο apographa plura (τὸ Vahleno teste deletum est in nonnullis)
26 ἐπετιμᾶτο marg. Riccardiani 16 (confirm. Ar.) : ἐπιτιμᾶ τῶι Ac
27 ἀνῄει Guelferbytanus (confirm. Ar.): ἂν εἴη Ac
ὁρῶντ᾽ ἂν Vahlen: ὁρῶντα Ac
31 χιμαζόμενοσ Ac

34 ἐκστατικοί Riccardianus 46 (et Paccius in versione; confirmare videtur Ar.) : ἐξεταστικοί Ac
τούς τε Parisinus 2038: τούτουσ τε Α 
1455b 
1 ἐπεισοδίου Ac
2 παρατείνειν Riccardianus 46 : περιτείνειν Ac


<pb n="50"/>

τῆς ἱερείας, τὸ δὲ ὅτι ἀνεῖλεν ὁ θεὸς διά τινα αἰτίαν [ἔξω τοῦ
καθόλου] ἐλθεῖν ἐκεῖ καὶ ἐφ' ὅ τι δὲ ἔξω τοῦ μύθου· ἐλθὼν
δὲ καὶ ληφθεὶς θύεσθαι μέλλων ἀνεγνώρισεν, εἴθ᾽ ὡς Εὐρι-
το πίδης εἴθ᾽ ὡς Πολύιδος ἐποίησεν, κατὰ τὸ εἰκὸς εἰπὼν ὅτι
οὐκ ἄρα μόνον τὴν ἀδελφὴν ἀλλὰ καὶ αὐτὸν ἔδει τυθῆναι,
καὶ ἐντεῦθεν ἡ σωτηρία. μετὰ ταῦτα δὲ ἤδη ὑποθέντα τὰ
ὀνόματα επεισοδιοῦν· ὅπως δὲ ἔσται οἰκεῖα τὰ ἐπεισόδια,
οἷον ἐν τῷ Ὀρέστῃ ἡ μανία δι' ἧς ἐλήφθη καὶ ἡ σω-
15 τηρία διὰ τῆς καθάρσεως. ἐν μὲν οὖν τοῖς δράμασιν τὰ
ἐπεισόδια σύντομα, ἡ δ᾽ ἐποποιία τούτοις μηκύνεται. τῆς γὰρ
Οδυσσείας (ου) μακρὸς ὁ λόγος ἐστίν· ἀποδημοῦντός τινος
ἔτη πολλὰ καὶ παραφυλαττομένου ὑπὸ τοῦ Ποσειδῶνος καὶ
μόνου ὄντος, ἔτι δὲ τῶν οἴκοι οὕτως ἐχόντων ὥστε τὰ χρή-
20 ματα ὑπὸ μνηστήρων ἀναλίσκεσθαι καὶ τὸν υἱὸν ἐπιβου-
λεύεσθαι, αὐτὸς δὲ ἀφικνεῖται χειμασθείς, καὶ ἀναγνωρίσας
†τινὰς† αὐτὸς ἐπιθέμενος αὐτὸς μὲν ἐσώθη τοὺς δ᾽ ἐχθροὺς
διέφθειρε. τὸ μὲν οὖν ἴδιον τοῦτο, τὰ δ᾽ ἄλλα ἐπεισόδια.
Ἔστι δὲ πάσης τραγῳδίας τὸ μὲν δέσις τὸ δὲ λύσις, τὰ 18
25 μὲν ἔξωθεν καὶ ἔνια τῶν ἔσωθεν πολλάκις ἡ δέσις, τὸ δὲ
λοιπὸν ἡ λύσις—λέγω δὲ δέσιν μὲν εἶναι τὴν ἀπ᾿ ἀρχῆς
μέχρι τούτου τοῦ μέρους ὃ ἔσχατόν ἐστιν ἐξ οὗ μεταβαί-
νειν εἰς εὐτυχίαν * *, λύσιν δὲ τὴν ἀπὸ τῆς ἀρχῆς τῆς μετα-
βάσεως μέχρι τέλους—ὥσπερ ἐν τῷ Λυγκεῖ τῷ Θεοδέκτου
30 δέσις μὲν τά τε προπεπραγμένα καὶ ἡ τοῦ παιδίου λῆψις καὶ

7 ἔξω τοῦ καθόλου seclusit Duentzer



10 πολύειδοσ Ac
15 δράμασι apogr. : ἅρμασιν Ac
17 οὐ add. Vulcanius (confirm. Ar.) 
μικρὸς apogr.
19 ἔτι Riccardianus 16 (confirm. Ar.): ἐπεὶ Ac

22 τινὰς] fort. ὅτι
28 εἰς εὐτυχίαν <add>συμβαίνει ἢ εἰς δυστυχίαν</add> (ut videtur) Ar.: εἰς εὐτυχίαν ἐκ δυστυχίας συμβαίνει ἢ ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν) coni. Vahlen : <add>εἰς δυστυχίαν συμβαίνει ἢ</add> εἰς εὐτυχίαν Gomperz
29 λυγκεῖ apogr. (confirm. Ar.): λυκεί Ac

<pb n="52"/>

πάλιν ἡ αὐτῶν, (λύσις) δ᾽ ἡ ἀπὸ τῆς αἰτιάσεως τοῦ θανάτου
μέχρι τοῦ τέλους. * * τραγῳδίας δὲ εἴδη εἰσὶ τέσσαρα (τοσαῦτα
γὰρ καὶ τὰ μέρη ἐλέχθη), ἡ μὲν πεπλεγμένη, ἧς τὸ ὅλον
ἐστὶν περιπέτεια καὶ ἀναγνώρισις, ἡ δὲ παθητική, οἷον οἵ τε
1456a Αἴαντες καὶ οἱ Ιξίονες, ἡ δὲ ἠθική, οἷον αἱ Φθιώτιδες καὶ ὁ
Πηλεύς· τὸ δὲ τέταρτον ὄψις, οἷον αἵ τε Φορκίδες καὶ Προ-
μηθεὺς καὶ ὅσα ἐν ᾅδου. μάλιστα μὲν οὖν ἅπαντα δεῖ πει-
ρᾶσθαι ἔχειν, εἰ δὲ μή, τὰ μέγιστα καὶ πλεῖστα, ἄλλως τε
5 καὶ ὡς νῦν συκοφαντοῦσιν τοὺς ποιητάς γεγονότων γὰρ καθ'
ἕκαστον μέρος ἀγαθῶν ποιητῶν, ἑκάστου τοῦ ἰδίου ἀγαθοῦ
ἀξιοῦσι τὸν ἕνα ὑπερβάλλειν. [δίκαιον δὲ καὶ τραγῳδίαν
ἄλλην καὶ τὴν αὐτὴν λέγειν οὐδενὶ ἴσως τῷ μύθῳ· τοῦτο
δέ, ὧν ἡ αὐτὴ πλοκὴ καὶ λύσις. πολλοὶ δὲ πλέξαντες εὖ
το λύουσι κακῶς δεῖ δὲ ἄμφω ἀεὶ κρατεῖσθαι.] χρὴ δὲ ὅπερ
εἴρηται πολλάκις μεμνῆσθαι καὶ μὴ ποιεῖν ἐποποιικὸν σύ-
στημα τραγῳδίαν—ἐποποιικὸν δὲ λέγω [δὲ] τὸ πολύμυθον
οἷον εἴ τις τὸν τῆς Ἰλιάδος ὅλον ποιοῖ μῦθον. ἐκεῖ μὲν γὰρ
διὰ τὸ μῆκος λαμβάνει τὰ μέρη τὸ πρέπον μέγεθος, ἐν
15 δὲ τοῖς δράμασι πολὺ παρὰ τὴν ὑπόληψιν ἀποβαίνει. ση-
μεῖον δέ, ὅσοι πέρσιν Ιλίου ὅλην ἐποίησαν καὶ μὴ κατὰ
μέρος ὥσπερ Εὐριπίδης, (ἢ) Νιόβην καὶ μὴ ὥσπερ Αἰσχύλος,
ἢ ἐκπίπτουσιν ἢ κακῶς ἀγωνίζονται, ἐπεὶ καὶ Ἀγάθων ἐξέ-
πεσεν ἐν τούτῳ μόνῳ· ἐν δὲ ταῖς περιπετείαις καὶ ἐν τοῖς

31 πάλιν obelo notat M. Schmidt 
λύσις δὲ ἡ Parisinus 2038 : δὴ Ac: δὴ (ἀπαγωγή, λύσις δ' ἡ) coni. Vahlen : δήλωσις, λύσις δ᾽ ἡ) Christ 
32 excidisse 
1456a 7-10 (δίκαιον-κρατεῖσθαι) vidit Susemihl
33 καὶ τὰ] κατὰ Tucker 

1456a 
2 τέταρτον ὄψις scripsi (cf. ad 1458α 5): τέταρτον δησ Α: τερατώδες Schrader 

4 ἄλλως τε apogr. (confirm. Ar.) : ἀλλ᾽ ὦσ γε Α 6 ἑκάστου Parisinus 2038: ἕκαστον Ac 

7 v. ad 1455b 32 
8 οὐδενὶ Tyrwhitt (in versione) : οὐδὲν Α
10 κρατεῖσθαι Vahlen (confirm. Ar.): κροτεῖσθαι Ac
12 δὲ alterum om. apogr. 
17 ἢ add. Vahlen


18 ἀγαθῶν pr. Ac (et Ar.)
<pb n="54"/>

20 ἁπλοῖς πράγμασι στοχάζονται ὧν βούλονται θαυμαστῶς·
τραγικὸν γὰρ τοῦτο καὶ φιλάνθρωπον. ἔστιν δὲ τοῦτο, ὅταν
ὁ σοφὸς μὲν μετὰ πονηρίας <add>δ᾿</add> ἐξαπατηθῇ, ὥσπερ Σίσυ-
φος, καὶ ὁ ἀνδρεῖος μὲν ἄδικος δὲ ἡττηθῇ· ἔστιν δὲ τοῦτο
εἰκὸς ὥσπερ Ἀγάθων λέγει, εἰκὸς γὰρ γίνεσθαι πολλὰ
25 καὶ παρὰ τὸ εἰκός. καὶ τὸν χορὸν δὲ ἕνα δεῖ ὑπολα-
βεῖν τῶν ὑποκριτῶν, καὶ μόριον εἶναι τοῦ ὅλου καὶ συναγω-
νίζεσθαι μὴ ὥσπερ Εὐριπίδῃ ἀλλ᾿ ὥσπερ Σοφοκλεί.
δὲ λοιποῖς τὰ ᾀδόμενα (οὐδὲν μᾶλλον τοῦ μύθου ἢ ἄλλης
τραγῳδίας ἐστίν· διὸ ἐμβόλιμα ᾄδουσιν πρώτου ἄρξαντος
30 Ἀγάθωνος τοῦ τοιούτου. καίτοι τί διαφέρει ἢ ἐμβόλιμα
ᾔδειν ἢ εἰ ῥῆσιν ἐξ ἄλλου εἰς ἄλλο ἁρμόττοι ἢ ἐπεισόδιον
ὅλον ;
τοῖς
Περὶ μὲν οὖν τῶν ἄλλων ἤδη εἴρηται, λοιπὸν δὲ περὶ 19
λέξεως καὶ διανοίας εἰπεῖν. τὰ μὲν οὖν περὶ τὴν διάνοιαν ἐν
35 τοῖς περὶ ῥητορικῆς κείσθω· τοῦτο γὰρ ἴδιον μᾶλλον ἐκείνης
τῆς μεθόδου. ἔστι δὲ κατὰ τὴν διάνοιαν ταῦτα, ὅσα ὑπὸ
τοῦ λόγου δεῖ παρασκευασθῆναι. μέρη δὲ τούτων τό τε ἀπο-
δεικνύναι καὶ τὸ λύειν καὶ τὸ πάθη παρασκευάζειν (οἷον
1456b ἔλεον ἢ φόβον ἡ ὀργὴν καὶ ὅσα τοιαῦτα) καὶ ἔτι μέγεθος
καὶ μικρότητα. δῆλον δὲ ὅτι καὶ ἐν τοῖς πράγμασιν ἀπὸ
τῶν αὐτῶν ἰδεῶν δεῖ χρῆσθαι ὅταν ἡ ἐλεεινὰ ἢ δεινὰ ἢ
μεγάλα ἢ εἰκότα δέῃ παρασκευάζειν· πλὴν τοσοῦτον δια-
5 φέρει, ὅτι τὰ μὲν δεῖ φαίνεσθαι ἄνευ διδασκαλίας, τὰ δὲ
ἐν τῷ λόγῳ ὑπὸ τοῦ λέγοντος παρασκευάζεσθαι καὶ παρὰ


22 de add. Riccardianus 16
23 ἡττήθη Α
24 <add>καὶ</add> εἰκὸς ὥσπερ Riccardianus 46 et (ut videtur) Ar.
28 ᾀδόμενα Madius (confirm. Ar.): διδόμενα Ac
οὐδὲν add. Vahlen (confirm. Ar.)
33 ἤδη] ἠδ᾽ Ac: εἰδῶν (ut videtur) Ar.
34 καὶ Hermann (confirm. Ar.): ἢ Ac






1456b
2 σμικρότητα Parisinus 2038 (et fort. Ar.): μικρότητας Ac 
3 εἰδεῶν Ac
4 δέῃ Parisinus 2038 : δ' ἢ Ac
<pb n="56"/>

τὸν λόγον γίγνεσθαι. τί γὰρ ἂν εἴη τοῦ λέγοντος ἔργον, εἰ
φαίνοιτο ᾗ δέοι καὶ μὴ διὰ τὸν λόγον; τῶν δὲ περὶ τὴν λέ-
ξιν εν μέν ἐστιν εἶδος θεωρίας τὰ σχήματα τῆς λέξεως,
το ἅ ἐστιν εἰδέναι τῆς ὑποκριτικῆς καὶ τοῦ τὴν τοιαύτην ἔχον-
τος ἀρχιτεκτονικήν, οἷον τί ἐντολὴ καὶ τί εὐχὴ καὶ διή-
γησις καὶ ἀπειλὴ καὶ ἐρώτησις καὶ ἀπόκρισις καὶ εἴ τι
ἄλλο τοιοῦτον. παρὰ γὰρ τὴν τούτων γνῶσιν ἢ ἄγνοιαν οὐδὲν
εἰς τὴν ποιητικὴν ἐπιτίμημα φέρεται ὅ τι καὶ ἄξιον σπου-
15 δῆς. τί γὰρ ἄν τις υπολάβοι ἡμαρτῆσθαι ἃ Πρωταγόρας
ἐπιτιμᾷ, ὅτι εὔχεσθαι οἰόμενος ἐπιτάττει εἰπὼν "μήνιν ἄει-
δε θεά”; τὸ γὰρ κελεῦσαι, φησίν, ποιεῖν τι ἢ μὴ ἐπίταξίς
ἐστιν. διὸ παρείσθω ὡς ἄλλης καὶ οὐ τῆς ποιητικῆς ὂν
θεώρημα.
20 Τῆς δὲ λέξεως ἁπάσης τάδ᾽ ἐστὶ τὰ μέρη, στοιχείον 20
συλλαβὴ σύνδεσμος ἄρθρον ὄνομα ῥῆμα πτῶσις λόγος.
στοιχεῖον μὲν οὖν ἐστιν φωνὴ ἀδιαίρετος, οὐ πᾶσα δὲ
ἀλλ᾽ ἐξ ἧς πέφυκε συνετὴ γίγνεσθαι φωνή· καὶ γὰρ τῶν
θηρίων εἰσὶν ἀδιαίρετοι φωναί, ὧν οὐδεμίαν λέγω στοι-
15 χεῖον. ταύτης δὲ μέρη τό τε φωνῆεν καὶ τὸ ἡμίφωνον καὶ
ἄφωνον. ἔστιν δὲ φωνῆεν μὲν τὸ ἄνευ προσβολῆς ἔχον
φωνὴν ἀκουστήν, ἡμίφωνον δὲ τὸ μετὰ προσβολῆς ἔχον
φωνὴν ἀκουστήν, οἷον τὸ Σ καὶ τὸ Ρ, ἄφωνον δὲ τὸ μετὰ
προσβολῆς καθ᾽ αὑτὸ μὲν οὐδεμίαν ἔχον φωνήν, μετὰ δὲ
30 τῶν ἐχόντων τινὰ φωνὴν γινόμενον ἀκουστόν, οἷον τὸ Γ καὶ
τὸ Δ. ταῦτα δὲ διαφέρει σχήμασίν τε τοῦ στόματος καὶ
τόποις καὶ δασύτητι καὶ ψιλότητι καὶ μήκει και βραχύ

8 φαίνοιτο Carolus Bigg: Φανοῖτο Ac
ᾗ δέοι Vahlen (ed. 2) : ἡδέα Ac (et Ar.): ἤδη Castelvetrus

21 ἄθρον Ac: in codice post ῥῆμα positum huc transtulit Spengel (confirm. Ar.)
23 συνθετὴ apogr. (et Ar.)
26 το add. Reiz
<pb n="58"/>

τητι ἔτι δὲ ὀξύτητι καὶ βαρύτητι καὶ τῷ μέσῳ· περὶ ὧν
καθ᾽ ἕκαστον [ἐν] τοῖς μετρικοῖς προσήκει θεωρεῖν. συλλαβὴ
35 δέ ἐστιν φωνὴ ἄσημος συνθετὴ ἐξ ἀφώνου καὶ φωνὴν ἔχον-
τος· καὶ γὰρ τὸ ΓΡ ἄνευ τοῦ Α συλλαβὴ καὶ μετὰ τοῦ
Α, οἷον τὸ ΓΡΑ. ἀλλὰ καὶ τούτων θεωρῆσαι τὰς διαφορὰς
τῆς μετρικῆς ἐστιν. σύνδεσμος δέ ἐστιν φωνὴ ἄσημος ἡ οὔ
14572 τε κωλύει οὔτε ποιεῖ φωνὴν μίαν σημαντικὴν ἐκ πλειόνων
φωνῶν πεφυκυίαν συντίθεσθαι [καὶ ἐπὶ τῶν ἄκρων καὶ ἐπὶ τοῦ
μέσου], ἣν μὴ ἁρμόττει ἐν ἀρχῇ λόγου τιθέναι καθ᾽ αὑτόν,
οἷον μέν δή τοί δέ· ἡ φωνὴ ἄσημος ἡ ἐκ πλειόνων μὲν φω-
5 νῶν μιας σημαντικῶν δὲ ποιεῖν πέφυκεν μίαν σημαντικὴν
φωνήν, * * ἄρθρον δ᾽ ἐστὶ φωνὴ ἄσημος ἣ λόγου ἀρχὴν ἢ
τέλος ἢ διορισμὸν δηλοῖ [οἷον τὸ ἀμφί καὶ τὸ περί καὶ
τὰ ἄλλα. ἢ φωνὴ ἄσημος ἡ οὔτε κωλύει οὔτε ποιεῖ φωνὴν
μίαν σημαντικὴν ἐκ πλειόνων φωνῶν] πεφυκυῖα τίθεσθαι καὶ
1ο ἐπὶ τῶν ἄκρων καὶ ἐπὶ τοῦ μέσου. ὄνομα δέ ἐστι φωνὴ
συνθετὴ σημαντικὴ ἄνευ χρόνου ἧς μέρος οὐδέν ἐστι καθ᾿
αὑτὸ σημαντικόν· ἐν γὰρ τοῖς διπλοῖς οὐ χρώμεθα ὡς καὶ
αὐτὸ καθ᾽ αὑτὸ σημαῖνον, οἷον ἐν τῷ Θεοδώρῳ τὸ δῶρον
οὐ σημαίνει. ῥῆμα δὲ φωνὴ συνθετὴ σημαντικὴ μετὰ χρό-
15 νου ἧς οὐδὲν μέρος σημαίνει καθ᾽ αὑτό, ὥσπερ καὶ ἐπὶ τῶν
ὀνομάτων· τὸ μὲν γὰρ ἄνθρωπος ἢ λευκόν οὐ σημαίνει τὸ
πότε, τὸ δὲ βαδίζει ή βεβάδικεν προσσημαίνει τὸ μὲν τὸν
παρόντα χρόνον τὸ δὲ τὸν παρεληλυθότα. πτῶσις δ᾽ ἐστὶν



34 ἐν seclusit Spengel
1457a 2-3 καὶ--μέσου seclusi
4 μέν] μεν. Ac
δή τοί scripsi : ητοι. Ac 
δε] δε. Ac
5 σημαντικών Robortellus: σημαντικὸν Ac 

6 lacunam indicavi, huc transferenda esse suspicatus ea quae infra leguntur, οἷον τὸ ἀμφί καὶ
τὸ περί καὶ τὰ ἄλλα 

7-9 οἷον τὸ ἀμφί-φωνῶν seclusi 

7 ἀμφί
Hartung: Φ. μ. ι. Ac
περί] π. ε. ρ. ι. Ac

17 ποτέ Spengel βαδίζει apogr. (confirm. Ar.): βαδίζειν Ac

προσσημαίνει Parisinus 2038 : προσημαίνει Ac
<pb n="60"/>

ὀνόματος ἢ ῥήματος ἡ μὲν κατὰ τὸ τούτου ἢ τούτῳ ση-
20 μαῖνον καὶ ὅσα τοιαῦτα, ἡ δὲ κατὰ τὸ ἑνὶ ἢ πολλοῖς, οἷον
ἄνθρωποι ἢ ἄνθρωπος, ἡ δὲ κατὰ τὰ ὑποκριτικά, οἷον κατ'
ἐρώτησιν ἐπίταξιν· τὸ γὰρ ἐβάδισεν; ἢ βάδιζε πτῶσις ῥή-
ματος κατὰ ταῦτα τὰ εἴδη ἐστίν. λόγος δὲ φωνὴ συνθετὴ
σημαντικὴ ἧς ἔνια μέρη καθ᾽ αὑτὰ σημαίνει τι οὐ γὰρ
25 ἅπας λόγος ἐκ ῥημάτων καὶ ὀνομάτων σύγκειται, οἷον ὁ
τοῦ ἀνθρώπου ὁρισμός, ἀλλ᾽ ἐνδέχεται ἄνευ ῥημάτων είναι
λόγον, μέρος μέντοι ἀεί τι σημαῖνον ἕξει) οἷον ἐν τῷ βαδί-
ζει Κλέων ὁ Κλέων. εἷς δέ ἐστι λόγος διχῶς, ἢ γὰρ ὁ ἐν
σημαίνων, ἢ ὁ ἐκ πλειόνων συνδέσμῳ, οἷον ἡ Ἰλιὰς μὲν
30 συνδέσμῳ εἷς, ὁ δὲ τοῦ ἀνθρώπου τῷ ἓν σημαίνειν.
21
Ὀνόματος δὲ εἴδη τὸ μὲν ἁπλοῦν, ἁπλοῦν δὲ λέγω 8 21
μὴ ἐκ σημαινόντων σύγκειται, οἷον γῆ, τὸ δὲ διπλοῦν· τούτου
δὲ τὸ μὲν ἐκ σημαίνοντος καὶ ἀσήμου, πλὴν οὐκ ἐν τῷ
ὀνόματι σημαίνοντος καὶ ἀσήμου, τὸ δὲ ἐκ σημαινόντων
σύγκειται. εἴη δ᾽ ἂν καὶ τριπλοῦν καὶ τετραπλοῦν ὄνομα καὶ
35 πολλαπλοῦν, οἷον τὰ πολλὰ τῶν μεγαλειωτῶν, Ἑρμοκαϊ
1457b κόξανθος * *. ἅπαν δὲ ὄνομά ἐστιν ἢ κύριον ἢ γλῶττα ἢ
μεταφορὰ ἢ κόσμος ἢ πεποιημένον ἢ ἐπεκτεταμένον ἢ ὑφῃ-
ρημένον ἢ ἐξηλλαγμένον. λέγω δὲ κύριον μὲν ᾧ χρῶνται
ἕκαστοι, γλῶτταν δὲ ᾧ ἕτεροι· ὥστε φανερὸν ὅτι καὶ γλῶτ


19 κατὰ τὸ Reiz: τὸ κατὰ Α
tionis add. Tyrwhitt
22 ἐβάδισεν;] notam interroga-
βάδιζε Riccardianus 16: ἐβάδιζεν Α
27 βαδίζει Parisinus 2038 (confirm. Ar.): βαδίζειν Α
συνδέσμῳ Riccardianus 16: συνδέσμων Α
31 εἴδη] εἴ- in litura Ac
29
30 τῷ apogr. :
33 ὀνόματι Spengel,
35 μεγαλειωτῶν scripsi :
ἑρμοκαί· κόξανθοσ Α
τὸ Α
Vahlen (confirm. Ar.): ὀνόματοσ Αε
35 μεγαλιωτῶν Α: μεγαλείων ὧν Vahlen : Μασσαλιωτών (ex Ar. de
Massiliotis) Diels
1457b I ubi
lacunam indicavi addit Ar. qui supplicabatur dominum caelorum
(vel lovem), unde ἐπευξάμενος Διὶ πατρί restituit Diels; nescio an
exemplum lateat nominis quadruplicis 2 ἀφῃρημένον Spengel
<pb n="62"/>

5 ταν καὶ κύριον εἶναι δυνατὸν τὸ αὐτό, μὴ τοῖς αὐτοῖς δέ·
τὸ γὰρ σίγυνον Κυπρίοις μὲν κύριον, ἡμῖν δὲ γλῶττα. με-
ταφορὰ δέ ἐστιν ὀνόματος ἀλλοτρίου ἐπιφορὰ ἢ ἀπὸ τοῦ
γένους ἐπὶ εἶδος ἢ ἀπὸ τοῦ εἴδους ἐπὶ τὸ γένος ἢ ἀπὸ τοῦ εἴ-
δους ἐπὶ εἶδος ἢ κατὰ τὸ ἀνάλογον. λέγω δὲ ἀπὸ γένους μὲν
το ἐπὶ εἶδος οἷον “ νηΰς δέ μοι ἥδ᾽ ἕστηκεν·” τὸ γὰρ ὁρμεῖν ἐστιν
ἑστάναι τι. ἀπ᾽ εἴδους δὲ ἐπὶ γένος “ ἦ δὴ μυρί' Οδυσ-
σεὺς ἐσθλὰ ἔοργεν·” τὸ γὰρ μυρίον πολύ ἐστιν, ᾧ νῦν ἀντὶ
τοῦ πολλοῦ κέχρηται. ἀπ᾽ εἴδους δὲ ἐπὶ εἶδος οἷον “χαλκῷ
ἀπὸ ψυχὴν ἀρύσας” καὶ “ τεμὼν ἀτειρέι χαλκῷ” ἐνταῦθα
15 γὰρ τὸ μὲν ἀρύσαι ταμεῖν, τὸ δὲ ταμεῖν ἀρύσαι εἴρηκεν·
ἄμφω γὰρ ἀφελεῖν τί ἐστιν. τῷ δὲ ἀνάλογον λέγω, ὅταν
ὁμοίως ἔχῃ τὸ δεύτερον πρὸς τὸ πρῶτον καὶ τὸ τέταρτον
πρὸς τὸ τρίτον· ἐρεῖ γὰρ ἀντὶ τοῦ δευτέρου τὸ τέταρτον ἢ
ἀντὶ τοῦ τετάρτου τὸ δεύτερον. καὶ ἐνίοτε προστιθέασιν ἀνθ᾽
20 οὗ λέγει πρὸς ὅ ἐστι. λέγω δὲ οἷον ὁμοίως ἔχει φιάλη πρὸς
Διόνυσον καὶ ἀσπὶς πρὸς ῎Αρη· ἐρεῖ τοίνυν τὴν φιάλην ἀσπίδα
Διονύσου καὶ τὴν ἀσπίδα φιάλην "Αρεως. ἢ ὁ γῆρας πρὸς
βίον, καὶ ἑσπέρα πρὸς ἡμέραν· ἐρεῖ τοίνυν τὴν ἑσπέραν γῆ-
ρας ἡμέρας ἢ ὥσπερ Εμπεδοκλῆς, καὶ τὸ γῆρας ἑσπέραν βίου
15 ἢ δυσμὰς βίου. ἐνίοις δ᾽ οὐκ ἔστιν ὄνομα κείμενον τῶν ἀνά-
λογον, ἀλλ᾽ οὐδὲν ἧττον ὁμοίως λεχθήσεται· οἷον τὸ τὸν
καρπὸν μὲν ἀφιέναι σπείρειν, τὸ δὲ τὴν φλόγα ἐπὶ τοῦ
ἡλίου ἀνώνυμον· ἀλλ᾽ ὁμοίως ἔχει τοῦτο πρὸς τὸν ἥλιον καὶ
τὸ σπείρειν πρὸς τὸν καρπόν, διὸ εἴρηται “σπείρων θεοκτίσταν

6 fort. σίγυνος
10 ὁρμῖν (-iv in litura) Ac
11 ἤδη μυριόδυσσεσ Ac
12 μύριον Ac
13 fort. πολλά
14 ἀρύσας καὶ Tyrwhitt (ἀρύσας Leidensis et corr. Vaticanus 1400, καὶ Laurentianus LX 21): ἀερύσασκε Ac
τεμῶν Ac: ταμων Bekker (ed. 3)
ατηρεί Ac
ἀπὸ Ac (et Ar.)

16 τῷ scripsi : τὸ Ac

27 ἐπὶ M. Schmidt:

<pb n="64"/>

30 φλόγα.” ἔστι δὲ τῷ τρόπῳ τούτῳ τῆς μεταφορᾶς χρῆσθαι
καὶ ἄλλως, προσαγορεύσαντα τὸ ἀλλότριον ἀποφῆσαι τῶν
οἰκείων τι, οἷον εἰ τὴν ἀσπίδα εἴποι φιάλην μὴ ῎Αρεως ἀλλ᾽
ἄοινον. * * πεποιημένον δ᾽ ἐστὶν ὁ ὅλως μὴ καλούμενον ὑπὸ
τινῶν αὐτὸς τίθεται ὁ ποιητής, (δοκεῖ γὰρ ἔνια εἶναι τοιαῦτα)
35 οἷον τὰ κέρατα ἐρνύγας καὶ τὸν ἱερέα ἀρητῆρα. ἐπεκτεταμένον
14588 δέ ἐστιν ἢ ἀφῃρημένον τὸ μὲν ἐὰν φωνήεντι μακροτέρῳ
κεχρημένον ᾖ τοῦ οἰκείου ἢ συλλαβῇ ἐμβεβλημένῃ, τὸ δὲ ἂν
ἀφῃρημένον τι ᾖ αὐτοῦ, ἐπεκτεταμένον μὲν οἷον τὸ πόλεως
πόληος καὶ τὸ Πηλείδου Πηληιάδεω, ἀφῃρημένον δὲ οἷον τὸ
5 κρὶ καὶ τὸ δῶ καὶ “μία γίνεται ἀμφοτέρων ὄψ.” ἐξηλ
λαγμένον δ᾽ ἐστὶν ὅταν τοῦ ὀνομαζομένου τὸ μὲν καταλείπῃ
τὸ δὲ ποιῇ, οἷον τὸ “δεξιτερὸν κατὰ μαζόν” ἀντὶ τοῦ δεξιόν.
αὐτῶν δὲ τῶν ὀνομάτων τὰ μὲν ἄρρενα τὰ δὲ θήλεα τὰ
δὲ μεταξύ, ἄρρενα μὲν ὅσα τελευτᾷ εἰς τὸ Ν καὶ Ρ (καὶ Σ) καὶ
το ὅσα ἐκ τούτου σύγκειται (ταῦτα δ᾽ ἐστὶν δύο, Ψ καὶ Ξ), θήλεα
δὲ ὅσα ἐκ τῶν φωνηέντων εἴς τε τὰ ἀεὶ μακρά, οἷον εἰς Η
καὶ Ω, καὶ τῶν ἐπεκτεινομένων εἰς Α· ὥστε ἴσα συμβαίνει
πλήθη εἰς ὅσα τὰ ἄρρενα καὶ τὰ θήλεα· τὸ γὰρ Ψ καὶ τὸ Ξ
(τῷ Σ) ταὐτά ἐστιν. εἰς δὲ ἄφωνον οὐδὲν ὄνομα τελευτᾷ,
15
οὐδὲ εἰς φωνῆεν βραχύ. εἰς δὲ τὸ 1 τρία μόνον, μέλι κόμμι
εἰς δὲ τὸ Υ πέντε. τὰ δὲ μεταξὺ εἰς ταῦτα καὶ
Ν (καὶ Ρ) καὶ Σ.

πέπερι.
32 ἀλλ᾽ ἄοινον Victorius: ἀλλὰ οἴνου A' (et Ar.)

33 definitionem κόσμου hic deesse vidit Madius

35 ἔρνυγας Victorius: ἐρνύτας Aldina 1536
1458a 

2 ᾖ] ἢ Α
συλλαβὴ ἐμβεβλημένη Α

3 ἀφήρη μὲν ὄντι ἢ Ac
πόλεοσ Αε

4 πηλείδου Parisinus 2038: πηλέοσ Α



5 ὄψ Victorius : δησ (i.e. ΟΨΙΣ) Α
ἐξηλαγμένον Α
9 καὶ Σ add. Riccardianus 16 (confirm. Ar.)
11 αἰεὶ Α
13 πλήθει apogr.
15 κόμμι Riccardianus 16:
14 τῷ Σ add. anon. ap. Tyrwhittum: καὶ Σ Reiz κόμι Α
16 ταῦτα (καὶ Α) καὶ Ν (καὶ Ρ) καὶ Σ coni. Morelius
<pb n="66"/>
66
22. 1458 a 18-1458" 8
σα- 22
Λέξεως δὲ ἀρετὴ σαφῆ καὶ μὴ ταπεινὴν εἶναι.
φεστάτη μὲν οὖν ἐστιν ἡ ἐκ τῶν κυρίων ὀνομάτων, ἀλλὰ
20 ταπεινή· παράδειγμα δὲ ἡ Κλεοφῶντος ποίησις καὶ ἡ
Σθενέλου. σεμνὴ δὲ καὶ ἐξαλλάττουσα τὸ ἰδιωτικὸν ἡ τοῖς
ξενικοῖς κεχρημένη· ξενικὸν δὲ λέγω γλώτταν καὶ μετα-
φορὰν καὶ ἐπέκτασιν καὶ πᾶν τὸ παρὰ τὸ κύριον. ἀλλ᾽ ἄν
τις [ἂν] ἅπαντα τοιαῦτα ποιήσῃ, ἢ αἴνιγμα ἔσται ἢ βαρβα
25 ρισμός ἂν μὲν οὖν ἐκ μεταφορῶν, αἴνιγμα, ἐὰν δὲ ἐκ
γλωττῶν, βαρβαρισμός. αἰνίγματός τε γὰρ ιδέα αὕτη ἐστί,
τὸ λέγοντα ὑπάρχοντα ἀδύνατα συνάψαι—κατὰ μὲν οὖν
τὴν τῶν ὀνομάτων σύνθεσιν οὐχ οἷόν τε τοῦτο ποιῆσαι, κατὰ
δὲ τὴν μεταφορῶν ἐνδέχεται— οἷον “ ἄνδρ᾽ εἶδον πυρὶ χαλκὸν
ἐπ᾽ ἀνέρι κολλήσαντα,” καὶ τὰ τοιαῦτα. ἐκ τῶν γλωττῶν
βαρβαρισμός. δεῖ ἄρα κεκρᾶσθαί πως τούτοις·
τὸ μὲν
γὰρ μὴ ἰδιωτικὸν ποιήσει μηδὲ ταπεινόν, οἷον ἡ γλῶττα
καὶ ἡ μεταφορὰ καὶ ὁ κόσμος καὶ τἆλλα τὰ εἰρημένα
εἴδη, τὸ δὲ κύριον τὴν σαφήνειαν. οὐκ ἐλάχιστον δὲ μέρος
1458 5 συμβάλλεται εἰς τὸ σαφὲς τῆς λέξεως καὶ μὴ ἰδιωτικὸν
αἱ ἐπεκτάσεις καὶ ἀποκοπαὶ καὶ ἐξαλλαγαὶ τῶν ὀνομά-
των διὰ μὲν γὰρ τὸ ἄλλως ἔχειν ἢ ὡς τὸ κύριον παρὰ
τὸ εἰωθὸς γιγνόμενον τὸ μὴ ἰδιωτικὸν ποιήσει, διὰ δὲ τὸ κοι-
5 νωνεῖν τοῦ εἰωθότος τὸ σαφὲς ἔσται. ὥστε οὐκ ὀρθῶς ψέγου-
σιν οἱ ἐπιτιμῶντες τῷ τοιούτῳ τρόπῳ τῆς διαλέκτου καὶ δια-
κωμῳδοῦντες τὸν ποιητήν, οἷον · Εὐκλείδης ὁ ἀρχαῖος, ὡς
ῥᾴδιον ποιεῖν, εἴ τις δώσει ἐκτείνειν ἐφ᾿ ὁπόσον βούλεται
30
24 ἂν om. apogr.
λέγοντα] λέγον τὰ Α
οὐχοίονται Απ
ποιῆσαι Αν
26 Υλοντών Α
27
28 τῶν (ἄλλων) ὀνομάτων (ut videtur) Ar.
29 μεταφορών scripsi : μεταφορὰν Α ἴδον Α
πυρὶ χαλκὸν Victorius: πυρίχαλκον Α
dianus 46 (confirm. Ar.): κεκρίσθαι Α'
Α•: συμβάλλονται apogr.
31 κεκρᾶσθαι Riccar-
1458 1 συμβάλεται
6 ἐπιτιμοῦντεσ Απ
<pb n="68"/>
68
22. 1458 b 9-30
† ἰαμβοποιήσας ἐν αὐτῇ τῇ λέξει† “Ἐπιχάρην εἶδον Μαραθῶ-
το νάδε βαδίζοντα,” καὶ “οὐκ ἄν γ᾽ ἐράμενος †τὸν ἐκείνου ἐλ-
λέβορον †.” τὸ μὲν οὖν φαίνεσθαί πως χρώμενον τούτῳ τῷ
τρόπῳ γελοῖον· τὸ δὲ μέτριον κοινὸν ἁπάντων ἐστὶ τῶν με-
ρῶν· καὶ γὰρ μεταφοραῖς καὶ γλώτταις καὶ τοῖς ἄλλοις
εἴδεσι χρώμενος ἀπρεπῶς καὶ ἐπίτηδες ἐπὶ τὰ γελοῖα τὸ
15 αὐτὸ ἂν ἀπεργάσαιτο. τὸ δὲ ἁρμοττόντως ὅσον διαφέρει ἐπὶ
τῶν ἐπῶν θεωρείσθω ἐντιθεμένων τῶν ὀνομάτων εἰς τὸ μέ
τρον. καὶ ἐπὶ τῆς γλώττης δὲ καὶ ἐπὶ τῶν μεταφορῶν καὶ
ἐπὶ τῶν ἄλλων ἰδεῶν μετατιθεὶς ἄν τις τὰ κύρια ονόματα
κατίδοι ὅτι ἀληθῆ λέγομεν· οἷον τὸ αὐτὸ ποιήσαντος ἰαμ-
20 βεῖον Αἰσχύλου καὶ Εὐριπίδου, ἐν δὲ μόνον ὄνομα μετατιθέν-
τος, ἀντὶ κυρίου εἰωθότος γλῶτταν, τὸ μὲν φαίνεται καλὸν
τὸ δ᾽ εὐτελές. Αἰσχύλος μὲν γὰρ ἐν τῷ Φιλοκτήτῃ ἐποίησε
φαγέδαινα ἥ μου σάρκας ἐσθίει ποδός,
25
30
ὁ δὲ ἀντὶ τοῦ ἐσθίει τὸ θοινᾶται μετέθηκεν.
καὶ
νῦν δέ μ' ἐὼν ὀλίγος τε καὶ οὐτιδανὸς καὶ ἀεικής,
εἴ τις λέγοι τὰ κύρια μετατιθεὶς
καὶ
νῦν δέ μ' ἐὼν μικρός τε καὶ ἀσθενικὸς καὶ ἀειδής·
δίφρον [τε] ἀεικέλιον καταθεὶς ὀλίγην τε τράπεζαν,
δίφρον μοχθηρὸν καταθεὶς μικράν τε τράπεζαν
9 fortasse mutato ordine ἐν αὐτῇ τῇ λέξει, ἰαμβοποιήσας
Bursian: ἤτει χάριν Α'
ἂν γεράμενος Α
τὰ] ἔπειτα Ac
Επιχάρην
10
14 ἐπὶ
ἶδον Α
μαραθώνα δὲ Ασ
12 μέτριον Spengel: μέτρον Α
fort. γελοιότερα
15 ἁρμοττόντως Tucker :
ἁρμόττοντοσ Α' : ἁρμόττον apogr. 18 εἰδέων Α
Ac
20 μεταθέντος apogr.
19 ἰάμβιον
23 φαγέδαινα apogr.: φαγάδωνα
Α: φαγέδαιναν Hermann 25 δὲ μεὼν Ασ ἀεικής Riccardianus
46, Morelius (confirmare videtur Ar.): ἀειδή Α 27 δὲ μεὼν Α
μικρός τε apogr. : μικρὸσ δὲ Ασ
(nisi forte ται fuerat) Ac; τ' αἰκέλιον
29 τε prius om. apogr. : τεκ
reposuit Vahlen
<pb n="70"/>
70
22. 1458 31-23. 1459ª 21
καὶ τὸ “ἠιόνες βοόωσιν,” ἠιόνες κράζουσιν. ἔτι δὲ Ἀριφράδης
τοὺς τραγῳδοὺς ἐκωμ δει, ὅτι ἃ οὐδεὶς ἂν εἴποι ἐν τῇ δια-
λέκτῳ τούτοις χρῶνται, οἷον τὸ δωμάτων ἄπο ἀλλὰ μὴ
ἀπὸ δωμάτων, καὶ τὸ σέθεν καὶ τὸ ἐγὼ δέ νιν καὶ τὸ
1459 &amp; Αχιλλέως πέρι ἀλλὰ μὴ περὶ Ἀχιλλέως, καὶ ὅσα ἄλλα
τοιαῦτα. διὰ γὰρ τὸ μὴ εἶναι ἐν τοῖς κυρίοις ποιεῖ τὸ μὴ
ἰδιωτικὸν ἐν τῇ λέξει ἅπαντα τὰ τοιαῦτα· ἐκεῖνος δὲ τοῦτο
ἠγνόει. ἔστιν δὲ μέγα μὲν τὸ ἑκάστῳ τῶν εἰρημένων πρεπόν
5 τως χρῆσθαι, καὶ διπλοῖς ὀνόμασι καὶ γλώτταις, πολὺ δὲ
μέγιστον τὸ μεταφορικὸν εἶναι. μόνον γὰρ τοῦτο οὔτε παρ᾽
ἄλλου ἔστι λαβεῖν εὐφυίας τε σημεῖόν ἐστι· τὸ γὰρ εὖ
μεταφέρειν τὸ τὸ ὅμοιον θεωρεῖν ἐστιν. τῶν δ᾽ ὀνομάτων τὰ
μὲν διπλᾶ μάλιστα ἁρμόττει τοῖς διθυράμβοις, αἱ δὲ γλῶτε
το ται τοῖς ἡρωικοῖς, αἱ δὲ μεταφοραὶ τοῖς ἰαμβείοις. καὶ ἐν
μὲν τοῖς ἡρωικοῖς ἅπαντα χρήσιμα τὰ εἰρημένα, ἐν δὲ τοῖς
ἰαμβείοις διὰ τὸ ὅτι μάλιστα λέξιν μιμεῖσθαι ταῦτα ἁρ
μόττει τῶν ὀνομάτων ὅσοις κἂν ἐν [ὅσοις] λόγοις τις χρήσ
σαιτο· ἔστι δὲ τὰ τοιαῦτα τὸ κύριον καὶ μεταφορὰ καὶ κόσμος.
15 περὶ μὲν οὖν τραγῳδίας καὶ τῆς ἐν τῷ πράττειν μιμήσεως
ἔστω ἡμῖν ἱκανὰ τὰ εἰρημένα.
Περὶ δὲ τῆς διηγηματικῆς καὶ ἐν μέτρῳ μιμητικῆς, 23
ὅτι δεῖ τοὺς μύθους καθάπερ ἐν ταῖς τραγῳδίαις συνιστάναι
δραματικοὺς καὶ περὶ μίαν πρᾶξιν ὅλην καὶ τελείαν ἔχου
20 σαν ἀρχὴν καὶ μέσα καὶ τέλος, ἵν᾿ ὥσπερ ζῷον ἐν ὅλον
ποιῇ τὴν οἰκείαν ἡδονήν, δῆλον, καὶ μὴ ὁμοίας ἱστορίας τὰς
31 τὸ ἴωνεσ βοῶσιν ἢ ἴωνεσ Α
Ac
1459 4 τὸ] τῶι Α
λαμβίοισ Ασ
ἀρειφράδησ Α
απ'
6 π,άλλου Α
13 κἂν Riccardianus 46, Harles:
τις apogr.: τί Α
ὅσοις om. apogr.
ὅλον (ν)
21 ποιεῖ Α
32 εἴπηι
Io et 12
καὶ A
20 fort.
ἱστορίαις τὰς συνθήσεις [sic]
Riccardianus 46: ἱστορίαις τὰς συνθέσεις Dacier
<pb n="72"/>
72
23. 1459 22-24. 1459 ΙΟ
συνήθεις θεῖναι, ἐν αἷς ἀνάγκη οὐχὶ μιᾶς πράξεως ποιεῖσθαι
δήλωσιν ἀλλ᾽ ἑνὸς χρόνου, ὅσα ἐν τούτῳ συνέβη περὶ ἕνα
ἢ πλείους, ὧν ἕκαστον ὡς ἔτυχεν ἔχει πρὸς ἄλληλα. ὥσπερ
25 γὰρ κατὰ τοὺς αὐτοὺς χρόνους ἥ τ᾽ ἐν Σαλαμῖνι ἐγένετο
ναυμαχία καὶ ἡ ἐν Σικελίᾳ Καρχηδονίων μάχη οὐδὲν
πρὸς τὸ αὐτὸ συντείνουσαι τέλος, οὕτω καὶ ἐν τοῖς ἐφεξῆς
χρόνοις ἐνίοτε γίνεται θάτερον μετὰ θάτερον, ἐξ ὧν ἐν
οὐδὲν γίνεται τέλος. σχεδὸν δὲ οἱ πολλοὶ τῶν ποιητῶν τοῦτο
30 δρῶσι. διὸ ὥσπερ εἴπομεν ἤδη καὶ ταύτῃ θεσπέσιος ἂν
φανείη Ὅμηρος παρὰ τοὺς ἄλλους, τῷ μηδὲ τὸν πόλεμον
καίπερ ἔχοντα ἀρχὴν καὶ τέλος ἐπιχειρῆσαι ποιεῖν ὅλον
λίαν γὰρ ἂν μέγας καὶ οὐκ εὐσύνοπτος ἔμελλεν ἔσεσθαι,
ἢ τῷ μεγέθει μετριάζοντα καταπεπλεγμένον τῇ ποικιλίᾳ.
35 νῦν δ' ἓν μέρος ἀπολαβὼν ἐπεισοδίοις κέχρηται αὐτῶν
πολλοῖς, οἷον νεῶν καταλόγῳ καὶ ἄλλοις ἐπεισοδίοις [δὶς]
διαλαμβάνει τὴν ποίησιν. οἱ δ᾽ ἄλλοι περὶ ἕνα ποιοῦσι
1459 καὶ περὶ ἕνα χρόνον καὶ μίαν πρᾶξιν πολυμερή, οἷον ὁ τὰ
Κύπρια ποιήσας καὶ τὴν μικρὰν Ιλιάδα. τοιγαροῦν ἐκ μὲν
Ιλιάδος καὶ Ὀδυσσείας μία τραγῳδία ποιεῖται ἑκατέρας
ἢ δύο μόναι, ἐκ δὲ Κυπρίων πολλαὶ καὶ τῆς μικρᾶς
5 Ιλιάδος πλέον ὀκτώ, οἷον ὅπλων κρίσις, Φιλοκτήτης,
Νεοπτόλεμος, Ευρύπυλος, πτωχεία, Λάκαιναι, Ιλίου πέρσις
καὶ ἀπόπλους, καὶ Σίνων καὶ Τρῳάδες. ἔτι δὲ [ἔτι δὲ] 24
τὰ εἴδη ταὐτὰ δεῖ ἔχειν τὴν ἐποποιίαν τῇ τραγῳδίᾳ, ἢ
γὰρ ἁπλῆν ἢ πεπλεγμένην ἡ ἠθικὴν ἢ παθητικήν· καὶ τὰ
το μέρη ἔξω μελοποιίας καὶ ὄψεως ταὐτά· καὶ γὰρ περιπετειῶν
22 θεῖναι scripsi: εἶναι A 25 σαλαμίνη Α
26 ναύμαχοσ
Ac 28 μετὰ θάτερον Parisinus 2038: μετὰ θατέρου Αε 31 τῷ
Riccardianus 16: τὸ Α 33 μέγα pr. A 36 δισ deletum in Ac:
1459 2 Κύπρια Reiz : κυπρικά Α 4 μόνασ
8 δεῖ] δὴ Ασ
οἷς Riccardianus 16
pr. Ac
7 πρωϊάδεσ pr. A
ἔτι δὲ bis A
<pb n="74"/>
74
24. 1459 " ΙΙ-35
δεῖ καὶ ἀναγνωρίσεων καὶ παθημάτων· ἔτι τὰς διανοίας καὶ
τὴν λέξιν ἔχειν καλῶς. οἷς ἅπασιν Ὅμηρος κέχρηται καὶ
πρῶτος καὶ ἱκανῶς. καὶ γὰρ καὶ τῶν ποιημάτων ἑκά-
τερον συνέστηκεν ἡ μὲν Ιλιὰς ἁπλοῦν καὶ παθητικόν, ἡ δὲ
15 Οδύσσεια πεπλεγμένον (ἀναγνώρισις γὰρ διόλου) καὶ ἠθική·
πρὸς γὰρ τούτοις λέξει καὶ διανοίᾳ πάντα ὑπερβέβληκεν.
Διαφέρει δὲ κατά τε τῆς συστάσεως τὸ μῆκος ἡ
ἐποποιία καὶ τὸ μέτρον. τοῦ μὲν οὖν μήκους ὅρος ἱκανὸς ὁ
εἰρημένος· δύνασθαι γὰρ δεῖ συνορᾶσθαι τὴν ἀρχὴν καὶ τὸ
20 τέλος. εἴη δ᾽ ἂν τοῦτο, εἰ τῶν μὲν ἀρχαίων ἐλάττους
αἱ συστάσεις εἶεν, πρὸς δὲ τὸ πλῆθος τραγῳδιῶν τῶν
εἰς μίαν ἀκρόασιν τιθεμένων παρήκοιεν. ἔχει δὲ πρὸς τὸ
ἐπεκτείνεσθαι τὸ μέγεθος πολύ τι ἡ ἐποποιία ἴδιον διὰ
τὸ ἐν μὲν τῇ τραγῳδίᾳ μὴ ἐνδέχεσθαι ἅμα πραττόμενα
25 πολλὰ μέρη μιμεῖσθαι ἀλλὰ τὸ ἐπὶ τῆς σκηνῆς καὶ τῶν
ὑποκριτῶν μέρος μόνον· ἐν δὲ τῇ ἐποποιίᾳ διὰ τὸ διήγησιν
εἶναι ἔστι πολλὰ μέρη ἅμα ποιεῖν περαινόμενα, ὑφ᾽ ὧν
οἰκείων ὄντων αὔξεται ὁ τοῦ ποιήματος ὄγκος. ὥστε τοῦτ᾽
ἔχει τὸ ἀγαθὸν εἰς μεγαλοπρέπειαν καὶ τὸ μεταβάλλειν τὸν
30 ἀκούοντα καὶ ἐπεισοδιοῦν ἀνομοίοις ἐπεισοδίοις· τὸ γὰρ
ὅμοιον ταχὺ πληροῦν ἐκπίπτειν ποιεῖ τὰς τραγῳδίας. τὸ δὲ
μέτρον τὸ ἡρωικὸν ἀπὸ τῆς πείρας ἥρμοκεν. εἰ γάρ τις ἐν
ἄλλῳ τινὶ μέτρῳ διηγητικὴν μίμησιν ποιοῖτο ἢ ἐν πολλοῖς,
ἀπρεπὲς ἂν φαίνοιτο· τὸ γὰρ ἡρωικὸν στασιμώτατον καὶ
ὀγκωδέστατον τῶν μέτρων ἐστίν—διὸ καὶ γλώττας καὶ με-
35
13 ἱκανῶς apogr. (confirm. Ar.) : ἱκανὸσ A
ἀναγνωρίσεις Christ
ἠθικόν corr. rec. A
15
πονημάτων Αε
16 γὰρ Α': δὲ
21 πρὸς δὲ apogr. (confirm. Ar.):
πάντας apogr.
29 fort. [τὸ] ἀγαθὸν
apogr.
προσθε Αε
διηγηματικὴν apogr.
32 ἥρμωκεν Ασ
33
<pb n="76"/>
76
36-1460ª 20
24. 1459
ταφορὰς δέχεται μάλιστα
περιττὴ γὰρ καὶ * * ἡ διηγημα-
τικὴ μίμησις τῶν ἄλλων.
1460 8 κινητικὰ καὶ τὸ μὲν ὀρχηστικὸν τὸ δὲ πρακτικόν.
πώτερον εἰ μιγνύοι τις αὐτά, ὥσπερ Χαιρήμων.
τὸ δὲ ἰαμβεῖον καὶ τετράμετρον
ἔτι δὲ ἀτο-
διὸ οὐδεὶς
μακρὰν σύστασιν ἐν ἄλλῳ πεποίηκεν ἢ τῷ ἡρῴῳ, ἀλλ᾿ ὥστ
περ εἴπομεν αὐτὴ ἡ φύσις διδάσκει τὸ ἁρμόττον αὐτῇ
5 αἱρεῖσθαι. Ὅμηρος δὲ ἄλλα τε πολλὰ ἄξιος ἐπαινεῖσθαι καὶ
δὴ καὶ ὅτι μόνος τῶν ποιητῶν οὐκ ἀγνοεῖ ὃ δεῖ ποιεῖν αὐτόν.
αὐτὸν γὰρ δεῖ τὸν ποιητὴν ἐλάχιστα λέγειν· οὐ γάρ ἐστι
κατὰ ταῦτα μιμητής. οἱ μὲν οὖν ἄλλοι αὐτοὶ μὲν δι᾿ ὅλου
ἀγωνίζονται, μιμοῦνται δὲ ὀλίγα καὶ ὀλιγάκις· ὁ δὲ ὀλίγα
το φροιμιασάμενος εὐθὺς εἰσάγει ἄνδρα ή γυναῖκα ἢ ἄλλο τι
ἦθος, καὶ οὐδέν᾽ ἀήθη ἀλλ᾽ ἔχοντα ἤθη. δεῖ μὲν οὖν ἐν ταῖς
τραγῳδίαις ποιεῖν τὸ θαυμαστόν, μᾶλλον δ᾽ ἐνδέχεται ἐν
τῇ ἐποποιίᾳ τὸ ἄλογον, δι᾿ ὃ συμβαίνει μάλιστα τὸ θαυ
μαστόν, διὰ τὸ μὴ ὁρᾶν εἰς τὸν πράττοντα· ἐπεὶ τὰ περὶ
15 τὴν Εκτορος δίωξιν ἐπὶ σκηνῆς ὄντα γελοῖα ἂν φανείη, οἱ
μὲν ἑστῶτες καὶ οὐ διώκοντες, ὁ δὲ ἀνανεύων, ἐν δὲ τοῖς
ἔπεσιν λανθάνει. τὸ δὲ θαυμαστὸν ἡδύν σημεῖον δέ, πάντες
γὰρ προστιθέντες ἀπαγγέλλουσιν ὡς χαριζόμενοι. δεδίδαχεν
δὲ μάλιστα Ὅμηρος καὶ τοὺς ἄλλους ψευδῆ λέγειν ὡς δεῖ.
20 ἔστι δὲ τοῦτο παραλογισμός. οἴονται γὰρ ἄνθρωποι, ὅταν
36 excidisse videtur ταύταις vel ταύτῃ (cf. Twining ad loc.)
μίμησις apogr. : κίνησισ Α
λαμβίον Ασ
37
1460 1 κινητικά
2 μιγνύοι
καὶ corr. Riccardianus 46, Vahlen : κινητικαί Α
Parisinus 2038: μιγνύει apographa pleraque : μηγνύη (fuit μὴ γνύη ;
3 τῷ] τὸ Α
-η fin. in litura) A: μὴ γνοίη Αr.
4 αὐτῇ]
αὐτὴ Α 5 αἱρεῖσθαι Bonitz (confirm. Ar.): διαιρεῖσθαι Α
ΙΙ. οὐδέν᾽ ἀήθη Victorius: οὐδένα ἀήθη Riccardianus 46: οὐδένα
ἤθη Α
13 ἄλογον Victorius: ἀνάλογον A (et Ar.) δι' δ
Parisinus 2038: διὸ Α
14 ἐπεὶ apogr. : ἔπειτα A' (et Ar.)
20 fort. άνθρωποι
<pb n="78"/>
78
24. 1460 a 21-25. 1460 7
τουδὶ ὄντος τοδὶ ᾖ ή γινομένου γίνηται, εἰ τὸ ὕστερον ἔστιν,
καὶ τὸ πρότερον εἶναι ἢ γίνεσθαι· τοῦτο δέ ἐστι ψεῦδος. διὸ
δεῖ, ἂν τὸ πρῶτον ψεῦδος, ἄλλο δὲ τούτου ὄντος ἀνάγκη εἶναι
ἢ γενέσθαι ᾖ, προσθεῖναι· διὰ γὰρ τὸ τοῦτο εἰδέναι ἀληθὲς
25 δν παραλογίζεται ἡμῶν ἡ ψυχὴ καὶ τὸ πρῶτον ὡς ὄν. πα
ράδειγμα δὲ τοῦτο ἐκ τῶν Νίπτρων. προαιρεῖσθαί τε δεῖ
ἀδύνατα εἰκότα μᾶλλον ἢ δυνατὰ ἀπίθανα· τούς τε λόγους
μὴ συνίστασθαι ἐκ μερῶν ἀλόγων, ἀλλὰ μάλιστα μὲν μη-
δὲν ἔχειν ἄλογον, εἰ δὲ μή, ἔξω τοῦ μυθεύματος, ὥσπερ
30 Οἰδίπους τὸ μὴ εἰδέναι πῶς ὁ Λάιος ἀπέθανεν, ἀλλὰ μὴ ἐν
τῷ δράματι, ὥσπερ ἐν Ηλέκτρᾳ οἱ τὰ Πύθια ἀπαγγέλλον-
τες ἢ ἐν Μυσοῖς ὁ ἄφωνος ἐκ Τεγέας εἰς τὴν Μυσίαν ἥκων.
ὥστε τὸ λέγειν ὅτι ἀνῄρητο ἂν ὁ μῦθος γελοῖον· ἐξ ἀρχῆς
γὰρ οὐ δεῖ συνίστασθαι τοιούτους, ἂν δὲ θῇ καὶ φαίνηται
35 εὐλογωτέρως ἐνδέχεσθαι, καὶ ἄτοπον· ἐπεὶ καὶ τὰ ἐν Ὀδυσ
σείᾳ ἄλογα τὰ περὶ τὴν ἔκθεσιν ὡς οὐκ ἂν ἦν ἀνεκτὰ δῆλον
1460 5 ἂν γένοιτο, εἰ αὐτὰ φαῦλος ποιητὴς ποιήσειε· νῦν δὲ τοῖς
ἄλλοις ἀγαθοῖς ὁ ποιητὴς ἀφανίζει ἡδύνων τὸ ἄτοπον. τῇ δὲ
λέξει δεῖ διαπονεῖν ἐν τοῖς ἀργοῖς μέρεσιν καὶ μήτε ἠθικοῖς
μήτε διανοητικοῖς· ἀποκρύπτει γὰρ πάλιν ἡ λίαν λαμπρὰ
5 λέξις τά τε ἤθη καὶ τὰς διανοίας.
Περὶ δὲ προβλημάτων καὶ λύσεων, ἐκ πόσων τε καὶ 25
ποίων [ἂν] εἰδῶν ἐστιν, ὧδ᾽ ἂν θεωροῦσιν γένοιτ᾽ ἂν φανερόν.
21 τοῦ διόντοσ pr. A
τὸ δὶ ἢ, vel ἢι)
εἰ] ἢ in textu A
τοδὶ ᾖ ἢ apogr.: τὸ δι᾽ ἣν pr. A® (corr.
23 δεῖ Riccardianus 46,
άλλο codices Robortelli: ἄλλου Α' (ἀλλ᾽ οὐ
25 ὂν m. rec. in litura Ac
Bonitz: δὴ Α
corr.)
24 ή Jortin: ἢ Α
26 τούτου codex Robortelli νίπτρω Ac
fort. (ὁ) Οἰδίπους Λάιος Riccardianus 16:
pr. Ac
ἀνήρειτο Α
27 ἀπείθανα Α
ϊόλαοσ Α
30
33 οστε
1460 ο ι ποιήσειε
γέλοιον Απ
5 τά τε] τὰ δὲ Α
Riccardianus 46, Heinsius: ποιήσει Α
7 ἂν ante εἰδῶν om. apogr.
<pb n="80"/>
80
8-30
25. 1460 b
ἐπεὶ γάρ ἐστι μιμητὴς ὁ ποιητὴς ὥσπερανεὶ ζωγράφος ἤ τις
ἄλλος εἰκονοποιός, ἀνάγκη μιμεῖσθαι τριῶν ὄντων τὸν ἀριθ.
1ο μὸν ἕν τι ἀεί, ἡ γὰρ οἷα ἦν ἢ ἔστιν, ἢ οἷά φασιν καὶ δοκεῖ,
(ή) οἷα είναι δεῖ. ταῦτα δ᾽ ἐξαγγέλλεται λέξει ἢ καὶ
γλώτταις καὶ μεταφοραῖς· καὶ πολλὰ πάθη τῆς λέξεως ἐστι,
δίδομεν γὰρ ταῦτα τοῖς ποιηταῖς. πρὸς δὲ τούτοις οὐχ ἡ αὐτὴ
ὀρθότης ἐστὶν τῆς πολιτικῆς καὶ τῆς ποιητικῆς οὐδὲ ἄλλης
15 τέχνης καὶ ποιητικῆς. αὐτῆς δὲ τῆς ποιητικῆς διττὴ ἁμαρτία,
ἡ μὲν γὰρ καθ᾽ αὑτήν, ἡ δὲ κατὰ συμβεβηκός. εἰ μὲν γὰρ
προείλετο μιμήσασθαι * * ἀδυναμίαν, αὐτῆς ἡ ἁμαρτία· εἰ
δὲ τῷ προελέσθαι μὴ ὀρθῶς, ἀλλὰ τὸν ἵππον ἄμφω τὰ
δεξιὰ προβεβληκότα, ἢ τὸ καθ' ἑκάστην τέχνην ἁμάρτημα
20 (οἷον τὸ κατ' ἰατρικὴν ἢ ἄλλην τέχνην) ἢ ἀδύνατα πεποίηται
ὁποῖ᾽ ἂν οὖν, οὐ καθ᾿ ἑαυτήν. ὥστε δεῖ τὰ ἐπιτιμήματα ἐν τοῖς
προβλήμασιν ἐκ τούτων ἐπισκοποῦντα λύειν. πρῶτον μὲν τὰ
πρὸς αὐτὴν τὴν τέχνην· (εἰὶ ἀδύνατα πεποίηται, ἡμάρτηται·
ἀλλ᾽ ὀρθῶς ἔχει, εἰ τυγχάνει τοῦ τέλους τοῦ αὐτῆς, (τὸ γὰρ
25 τέλος εἴρηται) εἰ οὕτως ἐκπληκτικώτερον ἢ αὐτὸ ἢ ἄλλο ποιεῖ
μέρος. παράδειγμα ἡ τοῦ Ἕκτορος δίωξις. εἰ μέντοι τὸ
τέλος ἢ μᾶλλον ἢ μὴ) ἧττον ἐνεδέχετο ὑπάρχειν καὶ κατὰ
τὴν περὶ τούτων τέχνην, [ἡμαρτῆσθαι] οὐκ ὀρθῶς δεῖ γὰρ εἰ
ἐνδέχεται ὅλως μηδαμῇ ἡμαρτῆσθαι. ἔτι ποτέρων ἐστὶ τὸ
30 ἁμάρτημα, τῶν κατὰ τὴν τέχνην ἢ κατ᾽ ἄλλο συμβεβη-
8 ἢ] εἴ pr. Α " 9 τὸν ἀριθμὸν apogr. : τῶν ἀριθμῶν Α II add.
apogr. 16 εἰ] ἡ pr. A 17 exciderunt fort. ἥμαρτε δὲ δι' Ei
Riccardianus 16, corr. Parisinus 2038: ἡ Α
18 τῷ corr.
Parisinus 2038: τὸ Α 20 ἢ ἀδύνατα πεποίηται induxit Duentzer
ὁποιανοῦν vulg.: ὁποιαοῦν
21 ὁποῖ᾽ ἂν οὖν scripsi: ὁποίαν οῦν Α':
Winstanley
m. rec.) Ac
apogr.: αὐτῆσ Α
apogr.
fort. ἐπιτιμήματα (τὰ)
εἰ
22 τὰ] τὰ (εἰ superscr.
23 el add. Parisinus 2038, Vahlen
24 αὐτῆς
27 ἢ μὴ add. Ueberweg : ή add. corr. A',
28 ἡμαρτῆσθαι (μαρτῆσθαι pr. A seclusi
<pb n="82"/>
82
25. 1460 31-1461ª 16
κός ; ἔλαττον γὰρ εἰ μὴ ᾔδει ὅτι ἔλαφος θήλεια κέρατα
οὐκ ἔχει ἡ εἰ ἀμιμήτως ἔγραψεν. πρὸς δὲ τούτοις ἐὰν
ἐπιτιμᾶται ὅτι οὐκ ἀληθῆ, ἀλλ᾽ ἴσως δεῖ, οἷον καὶ Σοφοκλῆς
ἔφη αὐτὸς μὲν οἵους δεῖ ποιεῖν, Εὐριπίδην δὲ οἷοι εἰσίν, ταύτῃ
35 λυτέον. εἰ δὲ μηδετέρως, ὅτι οὕτω φασίν, οἷον τὰ περὶ θεῶν·
ἴσως γὰρ οὔτε βέλτιον [οὔτε] λέγειν οὔτ᾽ ἀληθῆ, ἀλλ᾽ ἔτυχεν
1461 2 ὥσπερ Ξενοφάνει· ἀλλ᾽ οὖν φασι, τὰ δὲ ἴσως οὐ βέλτιον
μέν, ἀλλ᾽ οὕτως εἶχεν, οἷον τὰ περὶ τῶν ὅπλων, “ ἔγχεα
δέ σφιν ὄρθ᾽ ἐπὶ σαυρωτῆρος·” οὕτω γὰρ τότ᾽ ἐνόμιζον,
ὥσπερ καὶ νῦν Ιλλυριοί. περὶ δὲ τοῦ καλῶς ἢ μὴ καλῶς
5 ἢ εἴρηταί τινι ἢ πέπρακται, οὐ μόνον σκεπτέον εἰς αὐτὸ τὸ
πεπραγμένον ἢ εἰρημένον βλέποντα εἰ σπουδαῖον ἢ φαῦ
λον, ἀλλὰ καὶ εἰς τὸν πράττοντα ἢ λέγοντα πρὸς δν ἢ
ὅτε ἢ ὅτῳ ἢ οὗ ἕνεκεν, οἷον ἢ μείζονος ἀγαθοῦ, ἵνα γέ-
νηται, (ή) μείζονος κακοῦ, ἵνα ἀπογένηται. τὰ δὲ πρὸς τὴν
το λέξιν ὁρῶντα δεῖ διαλύειν, οἷον γλώττῃ “ οὐρας μὲν πρῶτ
του ἴσως γὰρ οὐ τοὺς ἡμιόνους λέγει ἀλλὰ τοὺς φύλα-
κας· καὶ τὸν Δόλωνα, “ ὅς ῥ᾽ ἦ τοι εἶδος μὲν ἔην κακός,”
“ὅς
οὐ τὸ σῶμα ἀσύμμετρον ἀλλὰ τὸ πρόσωπον αἰσχρόν, τὸ γὰρ
εὐειδὲς οἱ Κρῆτες (τὸς εὐπρόσωπον καλοῦσι· καὶ τὸ “ζωρό-
15 τερον δὲ κέραιε” οὐ τὸ ἄκρατον ὡς οινόφλυξιν ἀλλὰ τὸ
τὰ δὲ κατὰ μεταφορὰν εἴρηται, οἷον “ ἄλλοι μέν
99
θάττον.
31 εἴδει pr. Ac 32 ] η pr. A
(corr. κἀμιμήτωσ) Α
33 ἴσως]
34 Εὐριπίδην Heinsius : εὐριπίδης Α
Parisinus 2038: οὕτω Riccardianus 16
vel ξενοφάνης apogr. : ξενοφάνη Α
66
εἰ ἀμιμήτως] η άμιμητωσ
οἵους m. rec. in marg. Ac
36 οὔτε alterum om.
1461 4 1 ξενοφάνει
οὖν Tyrwhitt: οὔ Α
2 ἔνχεα Α
8 οὗ ἕνεκεν] οῦν ἔκεν Α
apogr.
φασί, τὰ δὲ Spengel : φασι τάδε. Α
νομίζον pr. Ac 6 εἰ] ἢ Ασ
apogr.
9
add. corr. Aº,
ὡσ ῥῆτοι (corr. rec. ῥ') A
15 κέραι έου pr. A
ἔην] εἰ ἦν Α
3 τότε
ή] εἰ
12 ὅς ῥ' ή τοι Vahlen :
16 τὰ Spengel: τὸ Α
14 το addidi
<pb n="84"/>
84
25. 1461ª 17—1461 2
ῥα θεοί τε καὶ ἀνέρες εἶδον * * παννύχιοι
66
""
39
ἅμα δέ φησιν
“ ή τοι ὅτι ἐς πεδίον τὸ Τρωικὸν ἀθρήσειεν, αὐλῶν συρίγγων
†τε ὁμαδόν†·” τὸ γὰρ πάντες ἀντὶ τοῦ) πολλοί κατὰ μετα-
20 φορὰν εἴρηται, τὸ γὰρ πᾶν πολύ τι. καὶ τὸ “ οἴη δ᾽ ἄμμο-
ρος κατὰ μεταφοράν, τὸ γὰρ γνωριμώτατον μόνον. κατὰ
δὲ προσῳδίαν, ὥσπερ Ἱππίας ἔλυεν ὁ Θάσιος, τὸ “ δίδομεν
δέ οἱ” καὶ “ τὸ μὲν οὗ καταπύθεται ὄμβρῳ.” τὰ δὲ διαιρέ-
σει, οἷον Εμπεδοκλῆς “ αἶψα δὲ θνήτ᾽ ἐφύοντο, τὰ πρὶν μά-
25 θον ἀθάνατα ζωρά τε πρὶν κέκρητο.” τὰ δὲ ἀμφιβολίᾳ,
παρῴχηκεν δὲ πλέω νύξ” τὸ γὰρ πλείω ἀμφίβολόν ἐστιν.
τὰ δὲ κατὰ τὸ ἔθος τῆς λέξεως. τὸν κεκραμένον οἶνόν
φασιν εἶναι, ὅθεν πεποίηται “ κνημὶς νεοτεύκτου κασσιτέ
ροιο” καὶ χαλκέας τοὺς τὸν σίδηρον ἐργαζομένους, ὅθεν εἴ-
30 ρηται ὁ Γανυμήδης Διὶ οἰνοχοεύειν, οὐ πινόντων οἶνον. εἴη
δ᾽ ἂν τοῦτό γε κατὰ μεταφοράν. δεῖ δὲ καὶ ὅταν ὄνομά
τι ὑπεναντίωμά τι δοκῇ σημαίνειν, ἐπισκοπεῖν ποσαχῶς ἂν
σημαίνοι τοῦτο ἐν τῷ εἰρημένῳ, οἷον τῷ “τῇ ῥ᾽ ἔσχετο χάλ-
κεον ἔγχος” τὸ ταύτῃ κωλυθῆναι ποσαχῶς ἐνδέχεται—ὧδι ἢ
35 (ὧδι) ὡς μάλιστ᾽ ἄν τις ὑπολάβοι κατὰ τὴν καταντικρύ ἢ
1461 ὡς Γλαύκων λέγει, ὅτι ἔνια αλόγως προυπολαμβάνουσιν καὶ
αὐτοὶ καταψηφισάμενοι συλλογίζονται, καὶ ὡς εἰρηκότος ὅ
66
17 post εἶδον intercidisse suspicor ἅπαντες
πανύχιοι pr. Α
19 τε ὁμαδόν] θ' ὅμαδον Sylburgius; haud scio an integer versus
(11. 10. 13), αὐλῶν συρίγγων τ᾽ ἐνοπὴν ὅμαδόν τ᾿ ἀνθρώπων, sit resti-
tuendus τοῦ add. apogr.
θνήτ' Morelius : θνητὰ Ac
Aº
ζωρά Victorius: ζωά A
ἀμφιβόλια pr. A
27
30 οἰνοχοεύει Α
20 διη pr. A° (οἵη m. rec.) 24
25 ἀθάνατ᾽ εἶναι) Riccardianus 46
κέκρητο (ι superscr. m. rec.) A
τὸν κεκραμένον apogr. : τῶν κεκραμένων
πεινόντων pr. A
31 ὀνόματι
33 σημαίνοι Vahlen (ed. 1) :
οἷον τῷ scripsi: οἷον τὸ Ac
ὑπεναντιώματι (fuit -ίω-) δοκεῖ Α
σημαίνοιε Α: σημήνειεν apogr.
35 ὡδι add. Riccardianus 46, Vahlen 1461 b 1 ὅτι] τί Α
(marg. m. rec. ὅτι)
2 εἰρηκότος Riccardianus 46 : εἰρηκότεσ A
<pb n="86"/>
86
25. 1461 3-23
τι δοκεῖ ἐπιτιμῶσιν, ἂν ὑπεναντίον ᾖ τῇ αὑτῶν οἰήσει. τοῦ-
το δὲ πέπονθε τὰ περὶ Ικάριον. οἴονται γὰρ αὐτὸν Λάκωνα
5 εἶναι· ἄτοπον οὖν τὸ μὴ ἐντυχεῖν τὸν Τηλέμαχον αὐτῷ εἰς
Λακεδαίμονα ἐλθόντα. τὸ δ᾽ ἴσως ἔχει ὥσπερ οἱ Κεφαλλή-
νές φασι· παρ' αὑτῶν γὰρ γῆμαι λέγουσι τὸν Ὀδυσσέα
καὶ εἶναι Ἰκάδιον ἀλλ᾽ οὐκ Ικάριον δι᾽ ἁμάρτημα δὲ τὸ
πρόβλημα εἰκός ἐστιν. ὅλως δὲ τὸ ἀδύνατον μὲν πρὸς τὴν
το ποίησιν ἢ πρὸς τὸ βέλτιον ἢ πρὸς τὴν δόξαν δεῖ ἀνάγειν.
πρός τε γὰρ τὴν ποίησιν αἱρετώτερον πιθανὸν ἀδύνατον ἢ
ἀπίθανον καὶ δυνατόν· * * τοιούτους εἶναι οίους Ζεύξις
ἔγραφεν, ἀλλὰ βέλτιον· τὸ γὰρ παράδειγμα δεῖ ὑπερέ-
χειν. πρὸς ἅ φασιν τἄλογα· οὕτω τε καὶ ὅτι ποτὲ οὐκ ἄλο-
15 γόν ἐστιν· εἰκὸς γὰρ καὶ παρὰ τὸ εἰκὸς γίνεσθαι. τὰ δ᾽ ὑπε
ναντίως εἰρημένα οὕτω σκοπεῖν ὥσπερ οἱ ἐν τοῖς λόγοις
ἔλεγχοι εἰ τὸ αὐτὸ καὶ πρὸς τὸ αὐτὸ καὶ ὡσαύτως, ὥστε
καὶ αὐτὸν ἢ πρὸς ἃ αὐτὸς λέγει ἢ ὁ ἂν φρόνιμος ὑποθῆται.
ὀρθὴ δ᾽ ἐπιτίμησις καὶ ἀλογίᾳ καὶ μοχθηρίᾳ, ὅταν μὴ ἀνάγ
20 κης οὔσης μηθὲν χρήσηται τῷ ἀλόγῳ, ὥσπερ Εὐριπίδης τῷ
Αἰγεῖ, ἢ τῇ πονηρίᾳ, ὥσπερ ἐν Ὀρέστῃ τῇ) τοῦ Μενελάου.
τὰ μὲν οὖν ἐπιτιμήματα ἐκ πέντε εἰδῶν φέρουσιν· ἡ γὰρ ὡς
ἀδύνατα ἢ ὡς ἄλογα ἢ ὡς βλαβερὰ ἢ ὡς ὑπεναντία ἢ ὡς
4
3 ἐπειτιμῶσιν pr. A αὑτῶν Parisinus 2038: αὐτῶν Α
πέπονθε* Α περ ἱκάριον Απ
5 τιλέμαχον Α
6 Κεφαλλήνες
Tyrwhitt: κεφαλῆνεσ Αε 7 αὑτῶν pr. Vaticanus 1400: αὐτῶν Α
8 δι' ἁμάρτημα Madius (errore Valla) : διαμάρτημα Α
εἰκός Hermann
εἰ ἀδύνατον intercidisse coni. Vahlen (confirm. Ar.)
Parisinus 2038: οἷον Α
11 πειθανὸν Α
12 ἀπείθανον Α
9 (είναι)
καὶ
οἷους
19
15 ὑπεναντίως Twining: ὑπεναντία ὡσ
Ac 18 φρόνιμος apogr. : φρόνημον (corr. φρόνιμον) A
ἀλογίᾳ καὶ μοχθηρίᾳ Vahlen : ἀλογία καὶ μοχθηρία Απ
τῇ margo Riccardiani 16: αἰγειήτη Α
Vahlen
21 Αἰγεῖ ἢ
τῇ addendum coni.
<pb n="88"/>
88
25. 1461 24—26. 1462ª 12
παρὰ τὴν ὀρθότητα τὴν κατὰ τέχνην. αἱ δὲ λύσεις ἐκ τῶν
25 εἰρημένων ἀριθμῶν σκεπτέαι, εἰσὶν δὲ δώδεκα.
Πότερον δὲ βελτίων ἡ ἐποποιικὴ μίμησις ἢ ἡ τραγική, 26
διαπορήσειεν ἄν τις. εἰ γὰρ ἡ ἧττον φορτικὴ βελτίων, τοιαύ-
τη δ᾽ ἡ πρὸς βελτίους θεατάς ἐστιν ἀεί, λίαν δῆλον ὅτι ἡ
(πρὸς) ἅπαντα μιμουμένη φορτική· ὡς γὰρ οὐκ αἰσθανομένων
30 ἂν μὴ αὐτὸς προσθῇ, πολλὴν κίνησιν κινοῦνται, οἷον οἱ φαῦλοι
αὐληταὶ κυλιόμενοι ἂν δίσκον δέῃ μιμεῖσθαι, καὶ ἕλκοντες
τὸν κορυφαῖον ἂν Σκύλλαν αὐλῶσιν. ἡ μὲν οὖν τραγῳδία
τοιαύτη ἐστίν, ὡς καὶ οἱ πρότερον τοὺς ὑστέρους αὐτῶν ᾤοντο
ὑποκριτάς· ὡς λίαν γὰρ ὑπερβάλλοντα πίθηκον ὁ Μυννίσκος
35 τὸν Καλλιππίδην ἐκάλει, τοιαύτη δὲ δόξα καὶ περὶ Πιν
1462 4 δάρου ἦν· ὡς δ᾽ οὗτοι [δ] ἔχουσι πρὸς αὑτούς, ἡ ὅλη τέχνη
πρὸς τὴν ἐποποιίαν ἔχει. τὴν μὲν οὖν πρὸς θεατὰς ἐπιεικεῖς
φασιν εἶναι (οι) οὐδὲν δέονται τῶν σχημάτων, τὴν δὲ τραγι-
κὴν πρὸς φαύλους· εἰ οὖν φορτική, χείρων δῆλον ὅτι ἂν εἴη.
5 πρῶτον μὲν οὐ τῆς ποιητικῆς ἡ κατηγορία ἀλλὰ τῆς ὑποκριτι
κῆς, ἐπεὶ ἔστι περιεργάζεσθαι τοῖς σημείοις καὶ ῥαψῳδοῦντα,
ὅπερ [ἐστὶ] Σωσίστρατος, καὶ διᾴδοντα, ὅπερ ἐποίει Μνασί-
θεος ὁ Οπούντιος. εἶτα οὐδὲ κίνησις ἅπασα ἀποδοκιμαστέα,
εἴπερ μηδ᾽ ὄρχησις, ἀλλ᾽ ἡ φαύλων, ὅπερ καὶ Καλλιππίδῃ
το ἐπετιμᾶτο καὶ νῦν ἄλλοις ὡς οὐκ ἐλευθέρας γυναῖκας μιμου-
μένων. ἔτι ἡ τραγῳδία καὶ ἄνευ κινήσεως ποιεῖ τὸ αὐτῆς,
ὥσπερ ἡ ἐποποιία· διὰ γὰρ τοῦ ἀναγινώσκειν φανερὰ ὁποία
25 σκεπταίαι Αε
ἀεί, λίαν Vahlen :
apogr.: κινοῦντα Α
Hermann : αὐτοὺσ Α
26 βελτίον Α
28 δ' ἡ apogr. : δὴ Α
δειλίαν Α
29 πρὸς addidi
30 κινοῦνται
1462 Ι δ' alterum om. apogr. αυτούς
3 oἳ add. Victorius
(τα αὖ m. rec. in loco macula deformato)
5 μèv (ovv) Parisinus 2038
διάδοντα apogr. : διαδόντα A
11 αὐτῆσ Α
apogr.: σχημά | τα αὐτὴν
4 εἰ] ἡ Ασ
Ac
induxit Duentzer
Απ
10 ἐπιτιμᾶτο pr. A
σχημάτων τὴν
7 ἐστὶ
8 ὁ πούντιοσ
<pb n="90"/>
90
26. 1462 a 13-1462b 19
1462
τίς ἐστιν· εἰ οὖν ἐστι τά γ' ἄλλα κρείττων, τοῦτό γε οὐκ ἀναγ
καῖον αὐτῇ ὑπάρχειν. ἔπειτα διότι πάντ᾽ ἔχει ὅσαπερ ἡ ἐπο-
15 ποιία (καὶ γὰρ τῷ μέτρῳ ἔξεστι χρῆσθαι), καὶ ἔτι οὐ μικρὸν
μέρος τὴν μουσικὴν καὶ τὰς ὄψεις, δι᾿ ἧς αἱ ἡδοναὶ συνίσταν
ται ἐναργέστατα· εἶτα καὶ τὸ ἐναργὲς ἔχει καὶ ἐν τῇ ἀναγνώ
σει καὶ ἐπὶ τῶν ἔργων· ἔτι τὸ ἐν ἐλάττονι μήκει τὸ τέλος
ν τῆς μιμήσεως εἶναι τὸ γὰρ ἀθροώτερον ἥδιον ἢ πολλῷ κεκρα-
μένον τῷ χρόνῳ, λέγω δ᾽ οἷον εἴ τις τὸν Οἰδίπουν θείη
τὸν Σοφοκλέους ἐν ἔπεσιν ὅσοις ἡ Ἰλιάς)· ἔτι ἧττον μία ἡ
μίμησις ἡ τῶν ἐποποιῶν (σημεῖον δέ, ἐκ γὰρ ὁποιασοῦν
5 μιμήσεως πλείους τραγῳδίαι γίνονται), ὥστε ἐὰν μὲν ἕνα
μῦθον ποιῶσιν, ἢ βραχέως δεικνύμενον μείονρον φαίνεσθαι, ἢ
ἀκολουθοῦντα τῷ τοῦ μέτρου μήκει υδαρῆ· λέγω δὲ οἷον
ἐὰν ἐκ πλειόνων πράξεων ᾖ συγκειμένη, ὥσπερ ἡ Ἰλιὰς
ἔχει πολλὰ τοιαῦτα μέρη καὶ ἡ Ὀδύσσεια, καὶ καθ᾿ ἑαυτὰ
το έχει μέγεθος (καίτοι ταῦτα τὰ ποιήματα συνέστηκεν ὡς ἐν-
δέχεται ἄριστα καὶ ὅτι μάλιστα μιας πράξεως μίμησις)
—εἰ οὖν τούτοις τε διαφέρει πᾶσιν καὶ ἔτι τῷ τῆς τέχνης
ἔργῳ (δεῖ γὰρ οὐ τὴν τυχοῦσαν ἡδονὴν ποιεῖν αὐτὰς ἀλλὰ
τὴν εἰρημένην), φανερὸν ὅτι κρείττων ἂν εἴη μᾶλλον τοῦ
15 τέλους τυγχάνουσα τῆς ἐποποιίας.
περὶ μὲν οὖν τραγῳδίας καὶ ἐποποιίας, καὶ αὐτῶν
καὶ τῶν εἰδῶν καὶ τῶν μερῶν, καὶ πόσα καὶ τί διαφέρει,
καὶ τοῦ εὖ ἢ μὴ τίνες αἰτίαι, καὶ περὶ ἐπιτιμήσεων καὶ
λύσεων, εἰρήσθω τοσαῦτα. * * *
14 αὐτὴ pr. A
ἀναγνωρίσει Απ
ἐλάττωνι Α
2 τὸν δίπουν pr. A
1462
17 ἀναγνώσει Madius (e codd. quibusdam):
18 ἔτι τὸ coni. Jortin, Winstanley : ἔτι τῶι Α
5 1 ἥδιον ἢ Madius (confirm. Ar.): ἡδονὴ Α
b
θείη bis Ac 3 τὸν] τὸ pr. Α
ἡ ἰλιάς
Riccardianus 16: ἢ ἰλίασ (fuit ἰδίασ) Ac
μία ἡ Spengel : ἡ μία Ασ
7 τοῦ μέτρου] συμμέτρῳ
6 μείονρον Parisinus 2038 : μύουρον Α
Bernays 9 post Οδύσσεια add. &amp; apogr.
18 ἢ] εἰ Α
τὰ apogr.: καὶ τοιαῦτ᾽ ἄττα Α
10 καίτοι ταῦτα
</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</tei>
