<tei><text><body>
    <div type="textpart" subtype="section" n="all">
    <div type="textpart" subtype="annotation"><p><app><lem xml:lang="grc"></lem></app>
    
    <cit><bibl></bibl> <quote></quote></cit>
    Index librorum Aristotelis apud Diogenem Laertium 5, 24 ( 1464b 83 Ros. ) : πραγματείας τέχνης ποιητικῆς αβ. 
    
    <cit><bibl></bibl> <quote></quote></cit>
    Hesychius in onomatologo ( 1467a 75 Ros. ) : τέχνης ποιητικῆς β. 
    
    <cit><bibl>Ptolemaei philosophi index ( 1470b 19 Ros. cf. 1471a 32b ) :</bibl> <quote xml:lang="lat">de arte poetica secundum disciplinam Pythagorae eiusque sectatorum tr. I. ( conf. Rosii Ar. ps. p. 194 ).</quote></cit>
      
    
    <cit><bibl>Vita Aristotelis Marciana ( cod. 257 ) f. 276a ( cf. ed. Robbii p. 2 et 22 )</bibl> <quote>ἕως μὲν οὖν ἔτι νέος ἦν, τὴν τῶν ἐλευθέρων ἐπαιδεύετο παιδείαν, ὡς δηλοῖ τὰ γεγραμμένα αὐτῷ ῾Ομηρικὰ ζητήματα.. καὶ ὁ περὶ ποιητῶν διάλογος καὶ τὸ περὶ ποιητικῆς σύγγραμμα καὶ αἱ ῥητορικαὶ τέχναι.</quote></cit>  
    
    <cit><bibl> Dauid in categor. p. 25b 17 Brandis.</bibl> <quote> τὰ δὲ ὑπο δυόμενα αὐτὴν τὴν ἀπόδειξίν εἰσι τὰ τοπικά, αἱ ῥητορικαὶ τέχ ναι, οἱ σοφιστικοὶ ἔλεγχοι καὶ τὸ περὶ ποιητικῆς.</quote></cit>
    
    
    <cit><bibl>Alfarabius interprete Schmoeldersio docum. philos. Arabum p. 21</bibl> <quote xml:lang="lat">de demonstratione omnino fallaci disseritur in ipsius libro de arte poetica.</quote></cit>
      
    </p></div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="1447a13">   
        <div type="textpart" subtype="annotation" n="ἐποποιία">  
    <cit><bibl>Hermias in Platonis Phaedrum 245 a ( p. 111 Ast. ) </bibl> <quote>ᾠδὰς δὲ λέγει τὰ τῶν λυρικῶν συγγράμματα, τὴν δὲ ἄλλην ποίησιν ἐποποιίαν καὶ ἰαμβοποιίαν καὶ τἆλλα εἴδη τῆς ποιήσεως ἤ καὶ ᾿Αριστοτέλης ἐν τῷ περὶ ποιητικῆς.</quote></cit>
    
    </div></div>
    
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1447b10">  
    <div type="textpart" subtype="annotation"><p><app><lem xml:lang="grc">τοὺς Σωκρατικοὺς λόγους</lem></app>  
    <cit><bibl></bibl> <quote></quote></cit>

    Athenaeus 11, 505b ἐγκώμια αὐτοῦ ( τοῦ Μένωνος ) διεξέρχεται ὁ τοὺς ἄλλους ἁπαξαπλῶς κακολογήσας ( Πλάτων ), ἐν μὲν τῇ πολιτείᾳ Ὅμηρον ἐκβάλλων καὶ τὴν μιμητικὴν ποίησιν, αὐτὸς δὲ τοὺς διαλόγους μιμητικῶς γράψας, ὧν τῆς ἰδέας οὐδ᾽ αὐτὸς εὑρετής ἐστιν. πρὸ γὰρ αὐτοῦ τοῦθ᾽ εὗρε τὸ εἶδος τῶν λόγων ὁ Τήιος Αλεξαμενός, ὡς Νικίας ὁ Νικαεῦς ἱστορεῖ καὶ Σωτίων ( cf. Eustathius I. 1228, 22 ). Ἀριστοτέλης δὲ ἐν τῷ περὶ ποιητῶν οὕτως γράφει «οὐκοῦν οὐδὲ ἐμμέτρους τοὺς καλουμένους Σώφρονος μίμους μὴ φῶμεν εἶναι λόγους καὶ μιμήσεις ἢ τοὺς Ἀλεξαμενοῦ τοῦ Τηίου ( λόγους, ἢ μὴ μιμήσεις τοὺς ᾿Α. τ. Τ. λόγους Iahnius Herm. 2, 237 ) τοὺς πρώτους ( προτέρους Dobraeus ) γρα φέντας τῶν Σωκρατικῶν διαλόγων;» ἄντικρυς φάσκων ὁ πολυμα θέστατος Ἀριστοτέλης πρὸ Πλάτωνος διαλόγους γεγραφέναι τὸν Ἀλεξα μενόν. 
    
    <cit><bibl>Diogenes Laert. 3, 48</bibl> <quote>διαλόγους τοίνυν φασὶ πρῶτον γράψαι Ζήνωνα τὸν Ἐλεάτην, Ἀριστοτέλης δ᾽ ἐν πρώτῳ περὶ ποιητῶν Ἀλεξαμενὸν Στυρέα ἢ Τήιον.</quote></cit>
  

<cit><bibl>Diogenes Laert. 3, 37</bibl> <quote>φησὶ δ᾽ Ἀριστοτέλης τὴν τῶν λόγων ἰδέαν αὐτοῦ ( Πλάτωνος ) μεταξὺ ποιήματος εἶναι καὶ πεζου λόγου.</quote></cit>
  

18 <cit><bibl>Diogenes Laert. 8, 57</bibl> <quote>Αριστοτέλης δ' ἐν τῷ σοφιστῇ · ἐν δὲ τῷ περὶ ποιητῶν φησιν ὅτι καὶ ῾Ομηρικὸς ὁ Ἐμπεδοκλῆς καὶ δεινὸς περὶ τὴν φράσιν γέγονε, μεταφορικός τ' ὢν καὶ τοῖς ἄλλοις τοῖς περὶ ποιητικὴν ἐπιτεύγμασι χρώμενος.</quote></cit>  

<cit><bibl>Schol. in Dionys. Τhrac. ( anecd. Bekk. 733, 13 )</bibl> <quote>οὐκ ἔστι ποιητὴς ὁ μέτρῳ μόνῳ χρώμενος, οὐδὲ γὰρ Ἐμπεδοκλῆς ὁ τὰ φυσικὰ γράψας οὐδ᾽ οἱ περὶ ἀστρολογίας εἰπόντες. </quote></cit> </p>
</div>
    
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1447b21">  
    <div type="textpart" subtype="annotation"><p><app><lem xml:lang="grc">Χαιρήμων</lem></app> conf. 24. 1460 a 2. 
    </p></div><div type="textpart" subtype="annotation"><p><app><lem xml:lang="grc">Κένταυρον</lem></app>  
 cf. 
<cit><bibl>Athenaeus 13, 608e</bibl> <quote>ὁ τοῦ τραγικοῦ Χαιρήμονος Οἰνεὺς.. ἐπικατάφορος δὲ ὢν ὁ ποιητὴς οὗτος καὶ ἐπὶ τὰ ἄνθη ἐν ᾿Αλφεσιβοίᾳ φησίν... ἐν δὲ Κενταύρῳ ὅπερ δρᾶμα πολύμετρόν ἐστιν...</quote></cit> </p>
</div>
    
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1448a22"> <p> 
 conf. 24. 1460 a 5 sqq. 25 εἴπομεν 1. 1447a 17. </p>

 </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1448a31"> 
<cit><bibl>Aspasius in Arist. eth. Nicom. 4, 6. 1123a 24 f. 53b</bibl> <quote>δια σύρονται οἱ Μεγαρεῖς ἐν κωμωδίᾳ, ἐπεὶ καὶ ἀντιποιοῦνται αὐτῆς ὡς παρ᾽ αὐτοῖς πρῶτον εὑρεθείσης εἴγε καὶ Σουσαρίων ὁ κατάρξας κωμῳ δίας Μεγαρεύς.</quote></cit>  


</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1448a33"> 
<p>
<cit><bibl>Themistius or. 27, 337b</bibl> <quote></quote></cit> κωμῳδία τὸ πα λαιὸν ἤρξατο μὲν ἐκ Σικελίας, ἐκεῖθεν γὰρ ἤστην Επίχαρμός τε καὶ Φόρμος, κάλλιον δὲ Ἀθήναζε συνηυξήθη καὶ τραγῳδίας εὑρεταὶ μὲν Σικυώνιοι, τελεσιουργοὶ δὲ Ἀττικοὶ ποιηταί. conf. 5, 1449b 6.
</p>

</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1448a36"> 
 
<cit><bibl>Anonymus de comoedia 3. schol. Aristoph. Duebn. p. xiv</bibl> <quote>τὴν κωμῳδίαν ηὑρῆσθαί φασιν ὑπὸ Σουσαρίωνος, τὴν δὲ ὀνομασίαν ἔχειν οἱ μὲν ὅτι ἐπὶ τὰς κώμας περιιόντες ᾖδον καὶ ἐπεδείκνυντο</quote></cit> 
</div></body></text></tei>