<TEI><text><body><p>
<pb n="56"/>

I
1447 a
ΑΡΙΣΤΟΤΕΛΟΥΣ ΠΕΡΙ ΠΟΙΗΤΙΚΗΣ
Περὶ ποιητικῆς αὐτῆς τε καὶ τῶν εἰδῶν αὐτῆς ἥν τινα
δύναμιν ἕκαστον ἔχει, καὶ πῶς δεῖ συνίστασθαι τοὺς μύθους
το εἰ μέλλει καλῶς ἕξειν ἡ ποίησις, ἔτι δὲ ἐκ πόσων καὶ
ποίων ἐστὶ μορίων, ὁμοίως δὲ καὶ περὶ τῶν ἄλλων ὅσα τῆς
αὐτῆς ἐστι μεθόδου, λέγωμεν ἀρξάμενοι κατὰ φύσιν πρῶ-
τον ἀπὸ τῶν πρώτων. ἐποποιία δὴ καὶ ἡ τῆς τραγῳδίας 2
ποίησις ἔτι δὲ κωμῳδία καὶ ἡ διθυραμβοποιητικὴ καὶ τῆς
15 αὐλητικῆς ἡ πλείστη καὶ κιθαριστικῆς πᾶσαι τυγχάνουσιν
οὖσαι μιμήσεις τὸ σύνολον, διαφέρουσι δὲ ἀλλήλων τρισίν, 8
ἢ γὰρ τῷ ἐν ἑτέροις μιμεῖσθαι ἢ τῷ ἕτερα ἢ τῷ ἑτέ-
ρως καὶ μὴ τὸν αὐτὸν τρόπον. ὥσπερ γὰρ καὶ χρώμασι 4
καὶ σχήμασι πολλὰ μιμοῦνταί τινες ἀπεικάζοντες (οἱ μὲν
20 διὰ τέχνης οἱ δὲ διὰ συνηθείας), ἕτεροι δὲ διὰ τῆς φωνῆς,
οὕτω κἀν ταῖς εἰρημέναις τέχναις· ἅπασαι μὲν ποιοῦνται
τὴν μίμησιν ἐν ῥυθμῷ καὶ λόγῳ καὶ ἁρμονίᾳ, τούτοις δ᾽
ἢ χωρὶς ἢ μεμιγμένοις· οἷον ἁρμονίᾳ μὲν καὶ ῥυθμῷ χρώ-
12. λέγωμεν apogr. : λέγομεν Ac: (habuit iam Σ var. lect., et dicamus et
dicimus' Arabs)
Arabs): γένει Αε
17. év Forchhammer ('imitatur rebus diversis'
20. τῆς φωνῆς codd. ( per sonosArabs): τῆς φύσεως
21. κἀν Parisinus 2038, Ald. :
Maggi: αὐτῆς τῆς φύσεως Spengel
καὶ ἐν apogr. alia: καὶ Ac
6
<pb n="58"/>
8
I. 4-9. 1447 a 24-1447 b 22
μεναι μόνον ἥ τε αὐλητικὴ καὶ ἡ κιθαριστική κἂν εἴ τινες
25 ἕτεραι τυγχάνουσιν οὖσαι τοιαῦται τὴν δύναμιν, οἷον ἡ τῶν
συρίγγων· αὐτῷ δὲ τῷ ῥυθμῷ [μιμοῦνται] χωρὶς ἁρμονίας 5
ἡ τῶν ὀρχηστῶν, καὶ γὰρ οὗτοι διὰ τῶν σχηματιζομένων
ῥυθμῶν μιμοῦνται καὶ ἤθη καὶ πάθη καὶ πράξεις· ἡ δὲ 6
[ἐποποιία] μόνον τοῖς λόγοις ψιλοῖς ἢ τοῖς μέτροις καὶ τού-
1447 » τοις εἴτε μιγνῦσα μετ᾿ ἀλλήλων εἴθ᾽ ἑνί τινι γένει χρωμένη
τῶν μέτρων, <add>ἀνώνυμος</add> τυγχάνει οὖσα μέχρι τοῦ νῦν· οὐδὲν 7
το γὰρ ἂν ἔχοιμεν ὀνομάσαι κοινὸν τοὺς Σώφρονος καὶ Ξενάρχου
μίμους καὶ τοὺς Σωκρατικοὺς λόγους, οὐδὲ εἴ τις διὰ τριμέ-
τρων ἢ ἐλεγείων ἢ τῶν ἄλλων τινῶν τῶν τοιούτων ποιοῖτο τὴν
μίμησιν· πλὴν οἱ ἄνθρωποί γε συνάπτοντες τῷ μέτρῳ τὸ
ποιεῖν ἐλεγειοποιούς, τοὺς δὲ ἐποποιοὺς ὀνομάζουσιν, οὐχ ὡς
15 κατὰ τὴν μίμησιν ποιητὰς ἀλλὰ κοινῇ κατὰ τὸ μέτρον προσ-
αγορεύοντες. καὶ γὰρ ἂν ἰατρικὸν ἢ φυσικόν τι διὰ τῶν 8
μέτρων ἐκφέρωσιν, οὕτω καλεῖν εἰώθασιν· οὐδὲν δὲ κοινόν
ἐστιν Ὁμήρῳ καὶ Ἐμπεδοκλεῖ πλὴν τὸ μέτρον· διὸ τὸν μὲν
ποιητὴν δίκαιον καλεῖν, τὸν δὲ φυσιολόγον μᾶλλον ἢ ποιη-
20 τήν. ὁμοίως δὲ κἂν εἴ τις ἅπαντα τὰ μέτρα μιγνύων 9
ποιοῖτο τὴν μίμησιν καθάπερ Χαιρήμων ἐποίησε Κένταυ
ρον μικτὴν ῥαψῳδίαν ἐξ ἁπάντων τῶν μέτρων, καὶ τοῦτον
25. τυγχάνουσιν apogr. : τυγχάνωσιν Δε
artes similes vi' Arabs): om. Ac
τοιαῦται add. apogr. (aliae
26. τῷ αὐτῷ δὲ Σ male (Margoliouth)
μιμοῦνται del. Spengel (confirm. Arabs) 27. ἡ apogr. (ars instrumenti
saltationis Arabs): οἱ Ac: οἱ <add> χαριέστεροι </add> Gomperz: οἱ <add>χαριέντες </add>
Zeller: αἱ Reiz ὀρχηστρῶν Σ male (Margoliouth)
15.
29. εποποιία secl.
Ueberweg: om. Σ ψιλοῖς ἢ τοῖς] ἢ τοῖς ψιλοῖς sive ἢ ψιλοῖς τοῖς coni.
Vahlen 1447 b 9. ἀνώνυμος add. Bernays (confirmante Arabe quae
sine nomine est adhuc') τυγχάνει οὖσα Suckow: τυγχάνουσα με
κατὰ τὴν Guelferbytanus: τὴν κατὰ Δε
Heinsius ('re physica Arabs: confirm. Averroes): μουσικόν codd.
μικτήν om. Σ
κοινὴ Α
μικτὴν ῥαψῳδίαν del. Tyrwhitt
καὶ Ac (om. Σ) : καίτοι Rassow : οὐκ ἤδη καὶ Αld.
...
16. φυσικόν
22.
καὶ τοῦτον apogr. :
verba 20-22 ὁμοίως δὲ
τῶν μέτρων post 12 τοιούτων transtulit Susemihl, commate post τοιούτων
posito, deletis 12 ποιοῖτο τὴν μίμησιν et 22 καὶ ποιητήν: sic efficitur ut
<pb n="60"/>
10
I. 9-II. 4. 1447 b 23-1448 a 15
II
ποιητὴν προσαγορευτέον. περὶ μὲν οὖν τούτων διωρίσθω
τοῦτον τὸν τρόπον· εἰσὶ δέ τινες αἳ πᾶσι χρῶνται τοῖς εἰρη- 10
25 μένοις, λέγω δὲ οἷον ῥυθμῷ καὶ μέλει καὶ μέτρῳ, ὥσπερ
ἥ τε τῶν διθυραμβικῶν ποίησις καὶ ἡ τῶν νόμων καὶ ἥ
τε τραγῳδία καὶ ἡ κωμῳδία· διαφέρουσι δὲ ὅτι αἱ μὲν
ἅμα πᾶσιν αἱ δὲ κατὰ μέρος. ταύτας μὲν οὖν λέγω τὰς
διαφορὰς τῶν τεχνῶν, ἐν οἷς ποιοῦνται τὴν μίμησιν.
Ἐπεὶ δὲ μιμοῦνται οἱ μιμούμενοι πράττοντας, ἀνάγκη δὲ
1448 a τούτους ἢ σπουδαίους ἢ φαύλους εἶναι τὰ γὰρ ἤθη σχεδὸν
ἀεὶ τούτοις ἀκολουθεῖ μόνοις, κακίᾳ γὰρ καὶ ἀρετῇ τὰ ἤθη
διαφέρουσι πάντες), ἤτοι βελτίονας ἢ καθ᾿ ἡμᾶς ἢ χείρονας
5 ἢ καὶ τοιούτους, ὥσπερ οἱ γραφεῖς· Πολύγνωτος μὲν γὰρ
κρείττους, Παύσων δὲ χείρους, Διονύσιος δὲ ὁμοίους εἴκαζεν·
δῆλον δὲ ὅτι καὶ τῶν λεχθεισῶν ἑκάστη μιμήσεων ἕξει 2
ταύτας τὰς διαφορὰς καὶ ἔσται ἑτέρα τῷ ἕτερα μιμεῖσθαι
τοῦτον τὸν τρόπον. καὶ γὰρ ἐν ὀρχήσει καὶ αὐλήσει καὶ 3
το κιθαρίσει ἔστι γενέσθαι ταύτας τὰς ἀνομοιότητας· καὶ [τὸ]
περὶ τοὺς λόγους δὲ καὶ τὴν ψιλομετρίαν, οἷον Όμηρος
μὲν βελτίους, Κλεοφῶν δὲ ὁμοίους, Ηγήμων δὲ ὁ Θάσιος ὁ
τὰς παρῳδίας ποιήσας πρῶτος καὶ Νικοχάρης ὁ τὴν Δειλι
άδα χείρους· ὁμοίως δὲ καὶ περὶ τοὺς διθυράμβους καὶ περὶ 4
15 τοὺς νόμους, ὥσπερ †γας+ Κύκλωπας Τιμόθεος καὶ Φιλό-
verbis φυσιολόγον μᾶλλον ἢ ποιητὴν προσαγορευτέον concludatur locus
24. at Ald. 1536: ai Riccardianus 16: ol Ac 26. διθυράμβων apogr.
οὖν apogr. : οὐ Α 29. οἷς Vettori: ais codd.
ἀρετῇ apogr. Σ : κακία
7. δὴ Morel
ἀρετὴ Αε
10. το om. Parisinus 2038: τῷ Bywater 12.
28. πᾶσαι apogr.
1448 2 3. κακία
8. τῷ apogr. : τὸ Α
ὁ ante τὰς add. Parisinus 2038
faciebat tragoediam' Arabs)
·
..
13. τραγῳδίας ut videtur Σ (qui primus
Δειλιάδα Α pr. m. (recte, ut in Iliadis
parodia, Tyrrell : cf. Castelvetro): Δηλιάδα apogr. Ac corr. (η supr. et m. rec.)
15. ὥσπερ γᾶς codd.: ὥσπερ <add>᾿Αργᾶς </add> Castelvetro: ὡς Πέρσας <add>καὶ</add>
F. Medici : ὥσπερ γὰρ coni. Vahlen : ὥσπερ οὕτως fort. Σ (‘sicut imitatur
quis, sic Cyclopas etc. Arabs): ὥσπερ οἱ τοὺς coni. Margoliouth
Κύκλωπας] κυκλωπας Α
<pb n="62"/>
12
II. 4-III. 3. 1448 a 16-37
ξενος [μιμήσαιτο ἄν τις]· ἐν τῇ αὐτῇ δὲ διαφορᾷ καὶ ἡ
τραγῳδία πρὸς τὴν κωμῳδίαν διέστηκεν· ἡ μὲν γὰρ χεί-
ρους ἡ δὲ βελτίους μιμεῖσθαι βούλεται τῶν νῦν.
III Ἔτι δὲ τούτων τρίτη διαφορὰ τὸ ὡς ἕκαστα τούτων μιμή
20 σαιτο ἄν τις. καὶ γὰρ ἐν τοῖς αὐτοῖς καὶ τὰ αὐτὰ μι-
μεῖσθαι ἔστιν ὁτὲ μὲν ἀπαγγέλλοντα (ἢ ἕτερόν τι γιγνό-
μενον, ὥσπερ Ὅμηρος ποιεῖ, ἢ ὡς τὸν αὐτὸν καὶ μὴ μετα-
βάλλοντα), ἢ πάντας ὡς πράττοντας καὶ ἐνεργοῦντας [τοὺς
μιμουμένους]. ἐν τρισὶ δὴ ταύταις διαφοραῖς ἡ μίμησίς ἐστιν, 2
25 ὡς εἴπομεν κατ᾿ ἀρχάς, ἐν οἷς τε καὶ ἃ καὶ ὥς. ὥστε τῇ
μὲν ὁ αὐτὸς ἂν εἴη μιμητὴς Ὁμήρῳ Σοφοκλῆς, μιμοῦνται
γὰρ ἄμφω σπουδαίους, τῇ δὲ ᾿Αριστοφάνει, πράττοντας γὰρ
μιμοῦνται καὶ ὁρῶντας ἄμφω. ὅθεν καὶ δράματα καλεῖ- 3
σθαί τινες αὐτά φασιν, ὅτι μιμοῦνται δρῶντας. διὸ καὶ
30 ἀντιποιοῦνται τῆς τε τραγῳδίας καὶ τῆς κωμῳδίας οἱ Δω-
ριεῖς τῆς μὲν γὰρ κωμῳδίας οἱ Μεγαρεῖς οἵ τε ἐνταῦθα
ὡς ἐπὶ τῆς παρ᾽ αὐτοῖς δημοκρατίας γενομένης, καὶ οἱ ἐκ
Σικελίας, ἐκεῖθεν γὰρ ἦν Επίχαρμος ὁ ποιητὴς πολλῷ
πρότερος ὢν Χιωνίδου καὶ Μάγνητος· καὶ τῆς τραγῳδίας
35 ἔνιοι τῶν ἐν Πελοποννήσῳ) ποιούμενοι τὰ ὀνόματα σημεῖον·
αὐτοὶ μὲν γὰρ κώμας τὰς περιοικίδας καλεῖν φασιν, ᾿Αθη-
ναίους δὲ δήμους, ὡς κωμῳδοὺς οὐκ ἀπὸ τοῦ κωμάζειν λε-
• · •
τῇ αὐτῇ δὲ Vettori
16. [μιμήσαιτο ἄν τις] secludendum coni. Vahlen
('in eadem discrepantia' Arabs): taútŋ dè tŷ M. Casaubon: autŷn dè tỷ codd.
18. τῶν νῦν om. ut videtur Σ 21. ὁτὲ μὲν γιγνόμενον] <ἢς ότι
μὲν ἀπαγγέλλοντα <add>ὁτὲ δ᾽</add> ἕτερόν τι γιγνόμενον Zeller, recte, ut opinor:
eodem fere pervenit Arabem secutus Margoliouth τι secl. Zeller, Spengel
22. τὸν secl. Bywater 23. πάντας] πάντα Ι. Casaubon
μένους seclusi (olim secl. Vahlen): tuetur Σ: [τοὺς] μιμούμενον Friedrichs,
Schmidt 25. καὶ ἃ καὶ ὥς] ἀναγκαίως ut videtur Σ καὶ ἃ om. Α:
32. δημοκρατείας Αε
add. apogr. (confirm. Arabs)
τοὺς μιμου-
34. Χιωνίδου
35. fort. <add>δ</add> ἔνιοι Bywater
Αθηναίους edit. Oxon. 1760 et Spengel:
Robortello (confirm. Arabs): χωνίδου Αε
36. αὐτοὶ Spengel: οὗτοι codd.
ἀθηναῖοι codd. (cf. 1460 b 35), tuetur Wilamowitz
<pb n="64"/>
14
III. 3-IV. 6. 1448 a 38-1448 b 23
χθέντας ἀλλὰ τῇ κατὰ κώμας πλάνῃ ἀτιμαζομένους ἐκ τοῦ
1448 Ὦ ἄστεως. καὶ τὸ ποιεῖν αὐτοὶ μὲν δρᾶν, Αθηναίους δὲ
πράττειν προσαγορεύειν. περὶ μὲν οὖν τῶν διαφορών 4
καὶ πόσαι καὶ τίνες τῆς μιμήσεως εἰρήσθω ταῦτα.
IV Εοίκασι δὲ γεννῆσαι μὲν ὅλως τὴν ποιητικὴν αἰτίαι δύο
5 τινὲς καὶ αὗται φυσικαί. τό τε γὰρ μιμεῖσθαι σύμφυτον 2
τοῖς ἀνθρώποις ἐκ παίδων ἐστί, καὶ τούτῳ διαφέρουσι
τῶν ἄλλων ζῴων ὅτι μιμητικώτατόν ἐστι καὶ τὰς μαθή-
σεις ποιεῖται διὰ μιμήσεως τὰς πρώτας, καὶ τὸ χαίρειν
τοῖς μιμήμασι πάντας. σημεῖον δὲ τούτου τὸ συμβαῖνον 3
1ο ἐπὶ τῶν ἔργων· ἃ γὰρ αὐτὰ λυπηρῶς ὁρῶμεν, τούτων τὰς
εἰκόνας τὰς μάλιστα ἠκριβωμένας χαίρομεν θεωροῦντες, οἷον
θηρίων τε μορφὰς τῶν ἀτιμοτάτων καὶ νεκρῶν. αἴτιον δὲ 4
καὶ τούτου, ὅτι μανθάνειν οὐ μόνον τοῖς φιλοσόφοις ἥδιστον
ἀλλὰ καὶ τοῖς ἄλλοις ὁμοίως, ἀλλ᾽ ἐπὶ βραχὺ κοινωνοῦ
15 σιν αὐτοῦ.
διὰ γὰρ τοῦτο χαίρουσι τὰς εἰκόνας ὁρῶντες, ὅτι 5
συμβαίνει θεωροῦντας μανθάνειν καὶ συλλογίζεσθαι τί ἕκα-
στον, οἷον ὅτι οὗτος ἐκεῖνος· ἐπεὶ ἐὰν μὴ τύχῃ προεωρακώς,
οὐχ ᾗ μίμημα ποιήσει τὴν ἡδονὴν ἀλλὰ διὰ τὴν ἀπερ-
γασίαν ἢ τὴν χροιάν ἢ διὰ τοιαύτην τινὰ ἄλλην αἰτίαν.
20 κατὰ φύσιν δὴ ὄντος ἡμῖν τοῦ μιμεῖσθαι καὶ τῆς ἁρμονίας 6
καὶ τοῦ ῥυθμοῦ (τὰ γὰρ μέτρα ὅτι μόρια τῶν ῥυθμῶν ἐστι
φανερόν) ἐξ ἀρχῆς πεφυκότες καὶ αὐτὰ μάλιστα κατὰ
μικρὸν προάγοντες ἐγέννησαν τὴν ποίησιν ἐκ τῶν αὐτοσχε
·
1448 b 1. καὶ τὸ ποιεῖν προσαγορεύειν om. Arabs
Arabs
5. αὗται Parisinus 2038: αὐταὶ Α
(confirm. Arabs): καὶ τοῦτο Α:
καὶ <add> λόγος </add> τούτου Bonitz
οὐχὶ codd.
4. όλως om.
13. καὶ τούτου apogr.
[καὶ τούτου] Zeller: καὶ [τούτου] Spengel :
18. οὐχ ᾗ Hermann, et Σ, ut videtur:
20. δὴ coni. Vahlen : δὲ codd.
τὴν ἡδονὴν om. Arabs
22. καὶ αὐτὰ] πρὸς αὐτὰ Ald. : <add>εἰς</add> αὐτὰ καὶ Gomperz: καὶ αὐτὰ post
μάλιστα traiciendum esse coni. Susemihl
C
<pb n="66"/>
16
IV. 6—11. 1448 b 24—1449 a 7
διασματων.
διεσπάσθη δὲ κατὰ τὰ οἰκεῖα ἤθη ἡ ποίησις· η
25 οἱ μὲν γὰρ σεμνότεροι τὰς καλὰς ἐμιμοῦντο πράξεις καὶ
τὰς τῶν τοιούτων, οἱ δὲ εὐτελέστεροι τὰς τῶν φαύλων,
πρῶτον ψόγους ποιοῦντες, ὥσπερ ἅτεροι ὕμνους καὶ ἐγκώμια.
τῶν μὲν οὖν πρὸ Ὁμήρου οὐδενὸς ἔχομεν εἰπεῖν τοιοῦτον 8
ποίημα, εἰκὸς δὲ εἶναι πολλούς, ἀπὸ δὲ Ὁμήρου ἀρξαμένοις
30 ἔστιν, οἷον ἐκείνου ὁ Μαργίτης καὶ τὰ τοιαῦτα. ἐν οἷς καὶ
τὸ ἁρμόττον [ἰαμβεῖον] ἦλθε μέτρον, διὸ καὶ ἰαμβεῖον και
λεῖται νῦν, ὅτι ἐν τῷ μέτρῳ τούτῳ ἰάμβιζον ἀλλήλους. καὶ 9
ἐγένοντο τῶν παλαιῶν οἱ μὲν ἡρωικῶν οἱ δὲ ἰάμβων ποιη-
ταί. ὥσπερ δὲ καὶ τὰ σπουδαῖα μάλιστα ποιητὴς Ὅμηρος
35 ἦν (μόνος γὰρ οὐχ ὅτι εὖ ἀλλ<ὰ> [ὅτι] καὶ μιμήσεις δραμα
τικὰς ἐποίησεν), οὕτως καὶ τὰ τῆς κωμῳδίας σχήματα
πρῶτος ὑπέδειξεν, οὐ ψόγον ἀλλὰ τὸ γελοῖον δραματο-
ποιήσας· ὁ γὰρ Μαργίτης ἀνάλογον ἔχει, ὥσπερ Ἰλιὰς
1449 2 καὶ ἡ Ὀδύσσεια πρὸς τὰς τραγῳδίας, οὕτω καὶ οὗτος πρὸς
τὰς κωμῳδίας. παραφανείσης δὲ τῆς τραγῳδίας καὶ κω- 10
μῳδίας οἱ ἐφ᾽ ἑκατέραν τὴν ποίησιν ὁρμῶντες κατὰ τὴν
οἰκείαν φύσιν οἱ μὲν ἀντὶ τῶν ἰάμβων κωμῳδοποιοὶ ἐγέ-
5 νοντο, οἱ δὲ ἀντὶ τῶν ἐπῶν τραγῳδοδιδάσκαλοι, διὰ τὸ
μείζονα καὶ ἐντιμότερα τὰ σχήματα εἶναι ταῦτα ἐκείνων.
τὸ μὲν οὖν ἐπισκοπεῖν εἰ ἄρ᾽ ἔχει ἤδη ἡ τραγῳδία τοῖς 11
27. άτεροι Spengel: ἕτεροι codd. 30. καὶ (post ols) Ald.: κατὰ Αε
31. ἰαμβίον (bis) Ac ιαμβεῖον ante ἦλθε secl. Stahr
(confirm. Arabs): ἀλλ' ὅτι codd.: ἀλλ᾽ ἔτι Tucker
δραματικῶς apogr.
μείζον Ασ
38. ὁ apogr.: τὸ Α
35. ἀλλὰ Bonitz
δραματικὰς Ac et Σ:
1449 2 6. μείζονα apogr. :
7. εἰ ἄρα ἔχει Parisinus 2038 : παρέχει Α': ἆρ᾽ ἔχει Vahlen
<pb n="68"/>
18
1449 a 8-28
IV. 11-15.
εἴδεσιν ἱκανῶς ἢ οὔ, αὐτό τε καθ᾽ αὑτὸ †κρίνεται ἢ ναὶ†
καὶ πρὸς τὰ θέατρα, ἄλλος λόγος. γενομένη <add>δ </add> οὖν ἀπ᾿ ἀρχῆς 12
το αυτοσχεδιαστική, καὶ αὐτὴ καὶ ἡ κωμῳδία, καὶ ἡ μὲν ἀπὸ
τῶν ἐξαρχόντων τὸν διθύραμβον, ἡ δὲ ἀπὸ τῶν τὰ φαλ-
λικὰ ἃ ἔτι καὶ νῦν ἐν πολλαῖς τῶν πόλεων διαμένει νο-
μιζόμενα, κατὰ μικρὸν ηὐξήθη προαγόντων ὅσον ἐγίγνετο
φανερὸν αὐτῆς, καὶ πολλὰς μεταβολὰς μεταβαλοῦσα ἡ
15 τραγῳδία ἐπαύσατο, ἐπεὶ ἔσχε τὴν αὑτῆς φύσιν.
καὶ το 13
τε τῶν ὑποκριτῶν πλῆθος ἐξ ἑνὸς εἰς δύο πρῶτος Αἰσχύ
λος ἤγαγε καὶ τὰ τοῦ χοροῦ ἠλάττωσε καὶ τὸν λόγον
πρωταγωνιστὴν παρεσκεύασεν, τρεῖς δὲ καὶ σκηνογραφίαν
Σοφοκλῆς. ἔτι δὲ τὸ μέγεθος ἐκ μικρῶν μύθων καὶ λέ- 14
20 ξεως γελοίας διὰ τὸ ἐκ σατυρικοῦ μεταβαλεῖν ὀψὲ ἀπε-
σεμνύνθη. τό τε μέτρον ἐκ τετραμέτρου ἰαμβεῖον ἐγένετο·
τὸ μὲν γὰρ πρῶτον τετραμέτρῳ ἐχρῶντο διὰ τὸ σατυρικὴν
καὶ ὀρχηστικωτέραν εἶναι τὴν ποίησιν, λέξεως δὲ γενομένης
αὐτὴ ἡ φύσις τὸ οἰκεῖον μέτρον εὗρε· μάλιστα γὰρ λεκτι-
25 κὸν τῶν μέτρων τὸ ἰαμβεῖόν ἐστιν· σημεῖον δὲ τούτου·
πλεῖστα γὰρ ἰαμβεῖα λέγομεν ἐν τῇ διαλέκτῳ τῇ πρὸς
ἀλλήλους, ἑξάμετρα δὲ ὀλιγάκις καὶ ἐκβαίνοντες τῆς λε-
κτικῆς ἁρμονίας. ἔτι δὲ ἐπεισοδίων πλήθη καὶ τὰ ἄλλ᾽ 15
Bekker: ἑαυτῆς apogr.: αὐτῆς Α
Arabs): <add> ἡ λέξις ἐκ </add> λέξεως Christ.
esse Margoliouth suspicatur cuius vice
σατυριακοῦ Αε 21 et 25. Ιαμβίον Α
τετράμετρα Winstanley
1408 b 32): codicum lect. tutatur Arabs
8. κρίνεται ἢ ναί· καὶ Ac: ναί secl. Bursian : κρίνεται εἶναι καὶ apogr. : κρῖναι
καὶ Forchhammer: fort. κρίνεται εἶναι ἢ καὶ: αὐτώ τε κατ᾿ αὐτὸ εἶναι
κρεῖττον ἢ πρὸς θάτερα Σ ut videtur (Margoliouth) 9. γενομένη δ' οὖν
Riccardianus 46 : γενομένη οὖν apogr. : γενομένης οὖν Α 10. αὐτοσχεδια-
στική apogr. : αὐτοσχεδιαστικῆς Δε 11. φαλλικά apogr. : φαϋλλικὰ Α':
φαυλικὰ vel φαῦλα Σ 12. διαμένει apogr. : διαμένειν Α 15. αὑτῆς
19. λέξεως] λέξεις Σ orationes
Omissum vocabulum collato Arabe id
Graeculi nyopla usurpant 20.
26. Ιαμβία Αε 27. ἑξάμετρα]
εἰς λεκτικὴν ἁρμονίαν Wecklein (cf. Rhet. iii. 8.
verba 25 σημεῖον-28 ἁρμονίας
suadente Usener secl. Susemihl 28. post πλήθη punctum del. Gomperz
ἄλλα ὡς apogr. (confrm. Arabs): ἄλλως Ac: ἄλλα οἷς Hermann
T
<pb n="70"/>
20
1449 a 29-1449 b II
IV. 15-V. 4.
30
V
ὡς ἕκαστα κοσμηθῆναι λέγεται ἔστω ἡμῖν εἰρημένα· που
λὺ γὰρ ἂν ἴσως ἔργον εἴη διεξιέναι καθ᾽ ἕκαστον.
Ἡ δὲ κωμῳδία ἐστὶν ὥσπερ εἴπομεν μίμησις φαυλοτέρων
μέν, οὐ μέντοι κατὰ πᾶσαν κακίαν, ἀλλὰ τοῦ αἰσχροῦ
ἐστι τὸ γελοῖον μόριον. τὸ γὰρ γελοῖόν ἐστιν ἁμάρτη-
μά τι καὶ αἰσχος ἀνώδυνον καὶ οὐ φθαρτικόν, οἷον εὐ
35 θὺς τὸ γελοῖον πρόσωπον αἰσχρόν τι καὶ διεστραμμένον
ἄνευ ὀδύνης. αἱ μὲν οὖν τῆς τραγῳδίας μεταβάσεις καὶ 2
δι᾽ ὧν ἐγένοντο οὐ λελήθασιν, ἡ δὲ κωμῳδία διὰ τὸ μὴ
1449 b σπουδάζεσθαι ἐξ ἀρχῆς ἔλαθεν· καὶ γὰρ χορὸν κωμῳδῶν
ὀψέ ποτε ὁ ἄρχων ἔδωκεν, ἀλλ᾽ ἐθελονταὶ ἦσαν. ἤδη δὲ
σχήματά τινα αὐτῆς ἐχούσης οἱ λεγόμενοι αὐτῆς ποιηταὶ
μνημονεύονται. τίς δὲ πρόσωπα ἀπέδωκεν ἢ προλόγους ἢ 3
5 πλήθη ὑποκριτῶν καὶ ὅσα τοιαῦτα, ἠγνόηται. τὸ δὲ μύ
θους ποιεῖν [Επίχαρμος καὶ Φόρμις] τὸ μὲν ἐξ ἀρχῆς
ἐκ Σικελίας ἦλθε, τῶν δὲ ᾿Αθήνησιν Κράτης πρῶτος ἦρξεν
ἀφέμενος τῆς ἰαμβικῆς ἰδέας καθόλου ποιεῖν λόγους καὶ
μύθους. ἡ μὲν οὖν ἐποποιία τῇ τραγῳδίᾳ μέχρι μὲν τοῦ μετὰ 4
το μέτρου [μεγάλου] μίμησις είναι σπουδαίων ἠκολούθησεν· τῷ
δὲ τὸ μέτρον ἁπλοῦν ἔχειν καὶ ἀπαγγελίαν εἶναι, ταύτῃ
32. ἀλλ᾽ ᾖ τοῦ
29. περὶ μὲν οὖν τούτων τοσαῦτα add. Αld. ante ἔστω
αἰσχροῦ Friedreich: ἀλλὰ <add>κατὰ τὸ γελοῖον, </add> τοῦ <add> δ' </add> αἰσχροῦ Christ: sed
tantum res ridicula est de genere foedi quae est portio et ridicula Arabs, i. e.
ἀλλὰ μόνον τὸ γελοῖόν ἐστι τοῦ αἰσχροῦ δ μόριόν ἐστι καὶ τὸ γελοῖον Σ, quod ex
duabus lectionibus conflatum esse censet Susemihl (1) ἀλλὰ μόριον μόνον τὸ
γελοῖόν ἐστι τοῦ αἰσχροῦ, (2) ἀλλὰ τοῦ αἰσχροῦ μόριόν ἐστι καὶ τὸ γελοῖον
33. γέλοιον (bis) A 1449 b 3. οἱ λεγόμενοι] ὀλίγοι μὲν οἱ Castelvetro :
ὀλίγοι μὲν [οἱ] Usener 4. προλόγους Α: πρόλογον Christ: λόγους Her-
mann 6. Επίχαρμος καὶ Φόρμις secl. Susemihl : <add> ἐκεῖθεν γὰρ ἤστην </add>
Επίχαρμος καὶ Φόρμις post ἦλθε Bywater, collato Themistio, Or. xxvii. p. 337 A,
recte, ut opinor
9-10. μέχρι μὲν τοῦ μετὰ μέτρου Thurot
(cf. Arab.) : μέχρι μόνου μέτρου μεγάλου codd. : μέχρι μὲν τοῦ μέτρῳ <add> ἐν μήκει </add>
μεγάλῳ coni. Susemihl : μέχρι μὲν τοῦ μέτρῳ Tyrwhitt: μέχρι μόνου <τοῦ διὰ
λόγου ἐμ> μέτρου μεγάλου Ueberweg 10. μεγάλου codd.: secl. Bursian:
τῷ Αld.: τὸ Α 11. ταύτη Αε
8. εἰδέας Α
μετὰ λόγου Ald. et, ut videtur, Σ
<pb n="72"/>
22
V. 4-VI. 4. 1449 b 12-34
·
διαφέρουσιν· ἔτι δὲ τῷ μήκει, <add>ἐπεὶ</add> ἡ μὲν ὅτι μάλιστα
πειρᾶται ὑπὸ μίαν περίοδον ἡλίου εἶναι ἢ μικρὸν ἐξαλλάττειν,
ἡ δὲ ἐποποιία ἀόριστος τῷ χρόνῳ, καὶ τούτῳ διαφέρει καίτοι
15 τὸ πρῶτον ὁμοίως ἐν ταῖς τραγῳδίαις τοῦτο ἐποίουν καὶ ἐν
τοῖς ἔπεσιν. μέρη δ᾽ ἐστὶ τὰ μὲν ταὐτά, τὰ δὲ ἴδια τῆς 5
τραγῳδίας· διόπερ ὅστις περὶ τραγῳδίας οἶδε σπουδαίας
καὶ φαύλης, οἶδε καὶ περὶ ἐπῶν· ἃ μὲν γὰρ ἐποποιία
ἔχει, ὑπάρχει τῇ τραγῳδίᾳ, ἃ δὲ αὐτῇ, οὐ πάντα ἐν τῇ
20 ἐποποιίᾳ.
VI
Περὶ μὲν οὖν τῆς ἐν ἑξαμέτροις μιμητικῆς καὶ περὶ κω-
μῳδίας ὕστερον ἐροῦμεν, περὶ δὲ τραγῳδίας λέγωμεν ἀνα-
λαβόντες αὐτῆς ἐκ τῶν εἰρημένων τὸν γινόμενον ὅρον τῆς
οὐσίας. ἔστιν οὖν τραγῳδία μίμησις πράξεως σπουδαίας 2
25 καὶ τελείας μέγεθος ἐχούσης, ἡδυσμένῳ λόγῳ χωρὶς ἑκά-
στῳ τῶν εἰδῶν ἐν τοῖς μορίοις, δρώντων καὶ οὐ δι' ἀπαγ
γελίας, δι᾿ ἐλέου καὶ φόβου περαίνουσα τὴν τῶν τοιούτων
παθημάτων κάθαρσιν. λέγω δὲ ἡδυσμένον μὲν λόγον τὸν 3
ἔχοντα ῥυθμὸν καὶ ἁρμονίαν καὶ μέλος, τὸ δὲ χωρὶς τοῖς
εἴδεσι τὸ διὰ μέτρων ἔνια μόνον περαίνεσθαι καὶ πάλιν ἕτερα
διὰ μέλους. ἐπεὶ δὲ πράττοντες ποιοῦνται τὴν μίμησιν, 4
πρῶτον μὲν ἐξ ἀνάγκης ἂν εἴη τι μόριον τραγῳδίας ὁ
τῆς ὄψεως κόσμος, εἶτα μελοποιία καὶ λέξις· ἐν τούτοις γὰρ
ποιοῦνται τὴν μίμησιν. λέγω δὲ λέξιν μὲν αὐτὴν τὴν τῶν
30
12. διαφέρει Hermann (confirm. Arabs)
<add> ἐπεὶ</add> ἡ μὲν Gomperz: <ῂ>
14. τούτω
ǹ µèv coni. Vahlen: <ei> ǹ µèv Tucker: ǹ µèv yàp apogr.
(? τοῦτο pr. m.) A
διαφέρουσιν Christ
16. ἔπεσιν et ἅπασι var. lect.
19.
Σ (Diels), 'in omnibus epesi' Arabs ταὐτὰ apogr. : ταῦτα Α
αὐτῆι Α: αὐτὴ apogr. : αὕτη Reiz: ἐν αὐτῇ Richards 21. μὲν add. apogr. :
22. ἀναλαβόντες Bernays: ἀπολαβόντες codd.
om. Ac
Reiz: ἑκάστου codd.
Ac
28. παθημάτων corr. apogr., Σ:
29. καὶ μέλος] καὶ μέτρον Vettori: secl. Tyrwhitt
μόρια Σ ( partes Arabs) 34. αὐτὴν] ταύτην Bywater
25. ἑκάστῳ
μαθημάτων
30. μόνον]
<pb n="74"/>
24
1449 b 35-1450  15
VI. 4-9.
a
35 μέτρων σύνθεσιν, μελοποιίαν δὲ ὁ τὴν δύναμιν φανερὰν
ἔχει πᾶσιν. ἐπεὶ δὲ πράξεώς ἐστι μίμησις, πράττεται δὲ 5
ὑπὸ τινῶν πραττόντων, οὓς ἀνάγκη ποιούς τινας εἶναι κατά
τε τὸ ἦθος καὶ τὴν διάνοιαν (διὰ γὰρ τούτων καὶ τὰς
1450 3 πράξεις εἶναί φαμεν ποιάς τινας, πέφυκεν δὲ αἴτια δύο τῶν
πράξεων εἶναι, διάνοιαν καὶ ἦθος, καὶ κατὰ ταύτας καὶ
τυγχάνουσι καὶ ἀποτυγχάνουσι πάντες), ἔστιν δὴ τῆς μὲν 6
πράξεως ὁ μῦθος ἡ μίμησις· λέγω γὰρ μῦθον τοῦτον, τὴν
5 σύνθεσιν τῶν πραγμάτων, τὰ δὲ ἤθη, καθ᾿ ὃ ποιούς τινας
εἶναί φαμεν τοὺς πράττοντας, διάνοιαν δέ, ἐν ὅσοις λέγον-
τες ἀποδεικνύασίν τι ἢ καὶ ἀποφαίνονται γνώμην. ἀνάγκη 7
οὖν πάσης τραγῳδίας μέρη εἶναι ἕξ, καθ᾽ ἃ ποιά τις ἐστὶν
ἡ τραγῳδία· ταῦτα δ᾽ ἐστὶ μῦθος καὶ ἤθη καὶ λέξις καὶ
το διάνοια καὶ ὄψις καὶ μελοποιία. οἷς μὲν γὰρ μιμοῦνται,
δύο μέρη ἐστίν, ὡς δὲ μιμοῦνται, ἕν, ἃ δὲ μιμοῦνται, τρία,
καὶ παρὰ ταῦτα οὐδέν. τούτοις μὲν οὖν <add>πάντες</add> [οὐκ ὀλίγοι 8
αὐτῶν]ὡς εἰπεῖν κέχρηνται τοῖς εἴδεσιν· καὶ γὰρ ὄψεις ἔχει πᾶν
καὶ ἦθος καὶ μῦθον καὶ λέξιν καὶ μέλος καὶ διάνοιαν ὡσαύ
15 τως. μέγιστον δὲ τούτων ἐστὶν ἡ τῶν πραγμάτων σύστασις· 9
parenthesi Thurot
codd.: αἰτίας Christ
35. μέτρων] ὀνομάτων Hermann, collato 1450 b 15 36. πᾶσιν Maggi :
πᾶσαν codd. 38. διὰ δὲ Zeller διὰ γὰρ τούτων . . . πάντες in
1450 & 1. πέφυκεν δὲ apogr.: πέφυκεν Δε αἴτια
3. δὴ Eucken : δὲ codd. 4. τοῦτον] τοῦτο
Maggi : secl. Christ (cf. Arab.)
5. καθὸ Α: καθ' & apogr.
8.
καθ᾽ ἃ ποιά apogr.: καθοποία Αε 12. οὐκ ὀλίγοι αὐτῶν ὡς εἰπεῖν codd.:
ὀλίγου αὐτῶν <add> ἅπαντες </add> ὡς εἰπεῖν coni. Bywater: οὐκ ὀλίγοι αὐτῶν < ἀλλὰ
πάντες> ὡς εἰπεῖν Bursian: οὐκ ὀλίγοι· αὐτῶν om. Σ, sed πάντως (?= πάντες)
add. (vid. Margoliouth). Secluso igitur tanquam glossemate οὐκ ὀλίγοι
αὐτῶν, scripsi <add>πάντες</add> ὡς εἰπεῖν : cf. Rhet. i. 1. 1354 a 12, ὀλίγον codd.:
οὐδὲν ὡς εἰπεῖν Ac marg., ubi ὀλίγον glossema esse suspicor, veram lect. οὐδὲν
ὡς εἰπεῖν: Dem. or. xxxviii. 6 πάντων τῶν πλείστων ὡς εἰπεῖν, ubi τῶν
πλείστων secluserim. Viam monstravit Diels, qui tamen Távres quoque
omisso, τούτοις μὲν οὖν ὡς εἰπεῖν scripsit: οὐκ ὀλίγοι αὐτῶν < ἀλλ᾽ ἐν πᾶσι
πάντες > Gomperz: οὐκ ὀλίγοι αὐτῶν <add> ἀλλὰ πάντες πᾶσι</add> Zeller: <πάντες
ἐν πᾶσιν αὐτῆς > Susemihl 13. ὄψεις vel ὄψιν apogr. : ὄψις Δε
iure suspexeris
πᾶν
<pb n="76"/>
26
1450 a 16-37
VI. 9-14.
ἡ γὰρ τραγῳδία μίμησίς ἐστιν οὐκ ἀνθρώπων ἀλλὰ πρά-
ξεως καὶ βίου· <add>ὁ δὲ βίος</add> ἐν πράξει ἐστὶν καὶ τὸ τέλος
πρᾶξίς τις ἐστίν, οὐ ποιότης· εἰσὶν δὲ κατὰ μὲν τὰ ἤθη ποιοί 10
τινες, κατὰ δὲ τὰς πράξεις εὐδαίμονες ἢ τοὐναντίον. οὔκουν
20 ὅπως τὰ ἤθη μιμήσωνται πράττουσιν, ἀλλὰ τὰ ἤθη συμ-
παραλαμβάνουσιν διὰ τὰς πράξεις· ὥστε τὰ πράγματα καὶ
ὁ μῦθος τέλος τῆς τραγῳδίας, τὸ δὲ τέλος μέγιστον ἁπάντων.
ἔτι ἄνευ μὲν πράξεως οὐκ ἂν γένοιτο τραγῳδία, ἄνευ δὲ 11
ἠθῶν γένοιτ' ἄν. αἱ γὰρ τῶν νέων τῶν πλείστων ἀήθεις
25 τραγῳδίαι εἰσὶν καὶ ὅλως ποιηταὶ πολλοὶ τοιοῦτοι, οἷον καὶ
τῶν γραφέων Ζεύξις πρὸς Πολύγνωτον πέπονθεν· ὁ μὲν γὰρ
Πολύγνωτος ἀγαθὸς ἠθογράφος, ἡ δὲ Ζεύξιδος γραφὴ οὐδὲν
ἔχει ἦθος. ἔτι ἐάν τις ἐφεξῆς θῇ ῥήσεις ἠθικὰς καὶ λέξει 12
καὶ διανοίᾳ εὖ πεποιημένας, οὐ ποιήσει ὃ ἦν τῆς τραγῳ-
30 δίας ἔργον, ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον ἡ καταδεεστέροις τούτοις
κεχρημένη τραγῳδία, ἔχουσα δὲ μῦθον καὶ σύστασιν πρα-
γμάτων. πρὸς δὲ τούτοις τὰ μέγιστα οἷς ψυχαγωγεῖ ἡ 13
τραγῳδία, τοῦ μύθου μέρη ἐστίν, αἵ τε περιπέτειαι καὶ ἀνα-
γνωρίσεις. ἔτι σημεῖον ὅτι καὶ οἱ ἐγχειροῦντες ποιεῖν πρό- 14
35 τερον δύνανται τῇ λέξει καὶ τοῖς ἤθεσιν ἀκριβοῦν ἢ τὰ
πράγματα συνίστασθαι, οἷον καὶ οἱ πρῶτοι ποιηταὶ σχεδὸν
ἅπαντες. ἀρχὴ μὲν οὖν καὶ οἷον ψυχὴ ὁ μῦθος τῆς τρα-
16. ἀλλὰ πράξεως καὶ βίου καὶ εὐδαιμονίας καὶ ἡ κακοδαιμονία ἐν πράξει codd.,
sed alio spectat Arabs ('sed in operibus et vita. Et <vita> est in opere');
unde Margoliouth ἀλλὰ πράξεως καὶ βίου, <add>ὁ δὲ βίος</add> ἐν πράξει, quod pro-
bant Diels, Zeller, Susemihl. Codicum lectionem ita supplet Vahlen, καὶ
εὐδαιμονίας <add>καὶ κακοδαιμονίας, ἡ δὲ εὐδαιμονία </add> καὶ ἡ κακοδαιμονία
20. πράττουσιν] πράττοντας ποιοῦσιν coni. Vahlen
Guelferbytanus pr. m., Spengel: συμπεριλαμβάνουσιν Αε
Πολύγνωστον et Πολύγνωστος Α
Arabs): λέξεις καὶ διανοίας codd.
συμπαραλαμβάνουσι
26 et 27.
28. λέξει καὶ διανοίᾳ Vahlen (confirm.
29. οὐ add. apogr. ( nequaquam
20. ἡ apogr. : ἢ Α
Arabs): om. Ac: fort. οὐδαμῶς Margoliouth
συνίστασθαι codd. : συνιστάναι Thurot
36.
<pb n="78"/>
28
1450 a 38-1450 b 19
VI. 15-19.
γῳδίας, δεύτερον δὲ τὰ ἤθη· παραπλήσιον γάρ ἐστιν καὶ 15
1450 κ ἐπὶ τῆς γραφικῆς· εἰ γάρ τις ἐναλείψειε τοῖς καλλίστοις
φαρμάκοις χύδην, οὐκ ἂν ὁμοίως εὐφράνειεν καὶ λευκο-
γραφήσας εἰκόνα· ἔστιν τε μίμησις πράξεως καὶ διὰ ταύτην
μάλιστα τῶν πραττόντων. τρίτον δὲ ἡ διάνοια· τοῦτο δέ 16
5 ἐστιν τὸ λέγειν δύνασθαι τὰ ἐνόντα καὶ τὰ ἁρμόττοντα,
ὅπερ ἐπὶ τῶν λόγων τῆς πολιτικῆς καὶ ῥητορικῆς ἔργον
ἐστίν· οἱ μὲν γὰρ ἀρχαῖοι πολιτικῶς ἐποίουν λέγοντας, οἱ
δὲ νῦν ῥητορικῶς. ἔστιν δὲ ἦθος μὲν τὸ τοιοῦτον ὃ δηλοῖ τὴν 17
προαίρεσιν ὁποῖά τις προαιρεῖται ἢ φεύγει· διόπερ οὐκ
10 ἔχουσιν ἦθος τῶν λόγων ἐν οἷς οὐκ ἔστι δῆλον ἢ ἐν
οἷς μηδ᾽ ὅλως ἔστιν ὅ τι προαιρεῖται ἢ φεύγει ὁ λέγων·
διάνοια δέ, ἐν οἷς ἀποδεικνύουσί τι ὡς ἔστιν ἢ ὡς οὐκ ἔστιν
ἢ καθόλου τι ἀποφαίνονται. τέταρτον δὲ τῶν λεγομένων ἡ 18
λέξις· λέγω δέ, ὥσπερ πρότερον εἴρηται, λέξιν εἶναι τὴν
15 διὰ τῆς ὀνομασίας ἑρμηνείαν, ὃ καὶ ἐπὶ τῶν ἐμμέτρων καὶ
ἐπὶ τῶν λόγων ἔχει τὴν αὐτὴν δύναμιν. τῶν δὲ λοιπῶν 19
[πέντε] ἡ μελοποιία μέγιστον τῶν ἡδυσμάτων, ἡ δὲ ὄψις
ψυχαγωγικὸν μέν, ἀτεχνότατον δὲ καὶ ἥκιστα οἰκεῖον τῆς ποιη-
τικῆς· <ἴσεως γὰρ τῆς τραγῳδίας δύναμις καὶ ἄνευ ἀγῶνος
...
38. παραπλήσιον . εἰκόνα supra post πραγμάτων ν. 31 collocavit Castel-
1450 b 1. ἕνα λείψειε Δε
vetro.
...
3. τε codd.: γὰρ Hermann
9-11. ὁποῖα τις
•
•
6.
ἐπὶ τῶν λόγων secl. M. Schmidt
φεύγει ὁ λέγων
Gomperz, alios secutus: ὁποῖα τις (ὁ ποῖα τίς ἐν οἷς οὐκ ἔστι δῆλον ἢ
προαιρεῖται ἢ φεύγει· διόπερ οὐκ ἔχουσιν ἦθος τῶν λόγων ἐν οἷς μηδ' ὅλως ἔστιν
ὅ τις (ὅ τι apogr.) προαιρεῖται ἢ φεύγει ὁ λέγων Α': ὁποία τις· διόπερ οὐκ
ἔχουσιν φεύγει ὁ λέγων (verbis ἐν οἷς οὐκ ἔστι δῆλον ἢ προαιρεῖται ἢ
φεύγει omissis cum Arabe) Margoliouth. Suspicatur Susemihl ἐν οἷς οὐκ
ἔστι . . . ἢ φεύγει et ἐν οἷς μηδ᾽ ὅλως ἔστιν . . . ἢ φεύγει duplicem lectionem
11. τι apogr.: τις Α 13. λεγομένων Gomperz: μὲν λόγων
codd.: ἐν λόγῳ Bywater 17. πέντε Ac: secl. Spengel (confirm. Arabs):
πέμπτον apogr.
18. ἀπεχνώτατον Α
fuisse
apogr. : ὅλως Gomperz
19. ἴσως Meiser: ὡς Ac: ἡ
<pb n="80"/>
30
VI. 19-VII. 5. 1450 b 20-1451 a 4
20 καὶ ὑποκριτῶν ἔστιν, ἔτι δὲ κυριωτέρα περὶ τὴν ἀπεργασίαν
τῶν ὄψεων ἡ τοῦ σκευοποιοῦ τέχνη τῆς τῶν ποιητῶν ἐστιν.
VII
Διωρισμένων δὲ τούτων, λέγωμεν μετὰ ταῦτα ποίαν
τινὰ δεῖ τὴν σύστασιν εἶναι τῶν πραγμάτων, ἐπειδὴ τοῦτο
καὶ πρῶτον καὶ μέγιστον τῆς τραγῳδίας ἐστίν. κεῖται δὴ 2
25 ἡμῖν τὴν τραγῳδίαν τελείας καὶ ὅλης πράξεως εἶναι μί
μησιν ἐχούσης τι μέγεθος· ἔστιν γὰρ ὅλον καὶ μηδὲν ἔχον
μέγεθος. ὅλον δέ ἐστιν τὸ ἔχον ἀρχὴν καὶ μέσον καὶ τε-3
λευτήν. ἀρχὴ δέ ἐστιν ὃ αὐτὸ μὲν μὴ ἐξ ἀνάγκης μετ᾿
ἄλλο ἐστίν, μετ᾿ ἐκεῖνο δ᾽ ἕτερον πέφυκεν εἶναι ἢ γίνεσθαι·
30 τελευτὴ δὲ τοὐναντίον ὃ αὐτὸ μετ᾿ ἄλλο πέφυκεν εἶναι ἢ
ἐξ ἀνάγκης ἢ ὡς ἐπὶ τὸ πολύ, μετὰ δὲ τοῦτο ἄλλο οὐδέν
μέσον δὲ ὁ καὶ αὐτὸ μετ᾿ ἄλλο καὶ μετ᾿ ἐκεῖνο ἕτερον.
δεῖ ἄρα τοὺς συνεστῶτας εὖ μύθους μήθ' ὁπόθεν ἔτυχεν
ἄρχεσθαι μήθ' ὅπου ἔτυχε τελευτᾶν, ἀλλὰ κεχρῆσθαι ταῖς
35 εἰρημέναις ἰδέαις. ἔτι δ᾽ ἐπεὶ τὸ καλὸν καὶ ζῷον καὶ ἅπαν 4
πρᾶγμα ὃ συνέστηκεν ἐκ τινῶν οὐ μόνον ταῦτα τεταγμένα
δεῖ ἔχειν ἀλλὰ καὶ μέγεθος ὑπάρχειν μὴ τὸ τυχόν· τὸ
γὰρ καλὸν ἐν μεγέθει καὶ τάξει ἐστίν, διὸ οὔτε πάμμικρον
ἄν τι γένοιτο καλὸν ζῷον (συγχεῖται γὰρ ἡ θεωρία ἐγγὺς
40 τοῦ ἀναισθήτου χρόνου γινομένη), οὔτε παμμέγεθες (οὐ γὰρ
1451 2 ἅμα ἡ θεωρία γίνεται ἀλλ᾽ οἴχεται τοῖς θεωροῦσι τὸ ἓν
καὶ τὸ ὅλον ἐκ τῆς θεωρίας), οἷον εἰ μυρίων σταδίων εἴη
ζῷον· ὥστε δεῖ καθάπερ ἐπὶ τῶν σωμάτων καὶ ἐπὶ τῶν 5
ζῴων ἔχειν μὲν μέγεθος, τοῦτο δὲ εὐσύνοπτον εἶναι, οὕτω
24. δὴ Bywater: δ' Α
28. μὴ ἐξ ἀνάγκης codd.: ἐξ ἀνάγκης μὴ Pazzi
38. πάμμικρον Riccardianus 16 : πᾶν μικρὸν
40. χρόνου secl. Bonita: tutatur
35. ἰδέαις apogr.: εἰδέαις Αε
Δε: πάνυ μικρόν Laurentianus 1x. 16
Arabs
tianus lx. 16
παμμέγεθες Riccardianus 16: πᾶν μέγεθος Α: πάνυ μέγα Lauren-
1451 2 3. σωμάτων] συστημάτων Bywater
<pb n="82"/>
32
VII. 5-VIII. 3. 1451 a 5-26
5 καὶ ἐπὶ τῶν μύθων ἔχειν μὲν μῆκος, τοῦτο δὲ εὐμνημόνευ
τον εἶναι. τοῦ μήκους ὅρος <6> μὲν πρὸς τοὺς ἀγῶνας καὶ 6
τὴν αἴσθησιν οὐ τῆς τέχνης ἐστίν· εἰ γὰρ ἔδει ἑκατὸν
τραγῳδίας ἀγωνίζεσθαι, πρὸς κλεψύδρας ἂν ἠγωνίζοντο,
ὥσπερ ποτὲ καὶ ἄλλοτέ φασιν. ὁ δὲ κατ᾽ αὐτὴν τὴν φύσιν 7
1ο τοῦ πράγματος ὅρος, ἀεὶ μὲν ὁ μείζων μέχρι τοῦ σύν
δηλος εἶναι καλλίων ἐστὶ κατὰ τὸ μέγεθος· ὡς δὲ ἁ-
πλῶς διορίσαντας εἰπεῖν, ἐν ὅσῳ μεγέθει κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ
τὸ ἀναγκαῖον ἐφεξῆς γιγνομένων συμβαίνει εἰς εὐτυχίαν
14 ἐκ δυστυχίας ἢ ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν μεταβάλλειν,
VIII ἱκανὸς ὅρος ἐστὶν τοῦ μεγέθους. Μῦθος δ᾽ ἐστὶν εἰς
οὐχ ὥσπερ τινὲς οἴονται ἐὰν περὶ ἕνα ᾖ· πολλὰ γὰρ
καὶ ἄπειρα τῷ ἑνὶ συμβαίνει, ἐξ ὧν [ἐνίων] οὐδέν ἐστιν
ἕν· οὕτως δὲ καὶ πράξεις ἑνὸς πολλαί εἰσιν, ἐξ ὧν
μία οὐδεμία γίνεται πρᾶξις. διὸ πάντες ἐοίκασιν ἁμαρ- 2
20 τάνειν ὅσοι τῶν ποιητῶν Ηρακληίδα Θησηίδα καὶ τὰ
τοιαῦτα ποιήματα πεποιήκασιν· οἴονται γάρ, ἐπεὶ εἰς ἦν
ὁ Ἡρακλῆς, ἕνα καὶ τὸν μῦθον εἶναι προσήκειν. ὁ δ᾽ 0-3
μηρος ὥσπερ καὶ τὰ ἄλλα διαφέρει καὶ τοῦτ᾽ ἔοικεν και
λῶς ἰδεῖν ἤτοι διὰ τέχνην ἢ διὰ φύσιν· Ὀδύσσειαν γὰρ
25 ποιῶν οὐκ ἐποίησεν ἅπαντα ὅσα αὐτῷ συνέβη, οἷον πλη-
γῆναι μὲν ἐν τῷ Παρνασῷ, μανῆναι δὲ προσποιήσασθαι ἐν
8. κλεψύδραν
6. ὁ add. Bursian μὲν πρὸς Α: πρὸς μὲν apogr.
apogr. 9. ἄλλοτε φασίν codd.: ἄλλοτ᾽ εἰώθασιν M. Schmidt; quod olim
recepi, sed ποτὲ καὶ ἄλλοτε vix aliud significare potest quam olim
aliquando.' Quae in Arabe leguntur ('sicut solemus dicere etiam aliquo
tempore et aliquando '), alterutri lectioni subsidio esse possunt
ἑνὶ Guelferbytanus: γένει Ac (cf. 1447 & 17): τῷ γ' ἑνὶ Vettori
secl. Spengel
18. αἱ ante πολλαί add. apogr.
17.
ἐνίων
<pb n="84"/>
34
VIII. 3-IX. 5. 1451 a 27-1451 b 12
τῷ ἀγερμῷ, ὧν οὐδὲν θατέρου γενομένου ἀναγκαῖον ἦν
ἢ εἰκὸς θάτερον γενέσθαι, ἀλλὰ περὶ μίαν πρᾶξιν οἵαν
λέγομεν τὴν Ὀδύσσειαν συνέστησεν, ὁμοίως δὲ καὶ τὴν
30 Ἰλιάδα. χρὴ οὖν καθάπερ καὶ ἐν ταῖς ἄλλαις μιμητικαῖς ἡ μία 4
μίμησις ἑνός ἐστιν οὕτω καὶ τὸν μῦθον, ἐπεὶ πράξεως μίμησίς
ἐστι, μιᾶς τε εἶναι καὶ ταύτης ὅλης καὶ τὰ μέρη συνεστά-
ναι τῶν πραγμάτων οὕτως ὥστε μετατιθεμένου τινὸς μέρους
ἢ ἀφαιρουμένου διαφέρεσθαι καὶ κινεῖσθαι τὸ ὅλον· ὃ γὰρ
35 προσὸν ἢ μὴ προσὸν μηδὲν ποιεῖ ἐπίδηλον, οὐδὲν μόριον τοῦ
ὅλου ἐστίν.
IX Φανερὸν δὲ ἐκ τῶν εἰρημένων καὶ ὅτι οὐ τὸ τὰ
γενόμενα λέγειν, τοῦτο ποιητοῦ ἔργον ἐστίν, ἀλλ᾽ οἷα ἂν
γένοιτο καὶ τὰ δυνατὰ κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ τὸ ἀναγκαῖον. ὁ γὰρ 2
1451 8 ἱστορικὸς καὶ ὁ ποιητὴς οὐ τῷ ἡ ἔμμετρα λέγειν ἢ ἄμετρα
διαφέρουσιν (εἴη γὰρ ἂν τὰ Ηροδότου εἰς μέτρα τεθῆναι,
καὶ οὐδὲν ἧττον ἂν εἴη ἱστορία τις μετὰ μέτρου ἢ ἄνευ μέτρων)·
ἀλλὰ τούτῳ διαφέρει, τῷ τὸν μὲν τὰ γενόμενα λέγειν,
5 τὸν δὲ οἷα ἂν γένοιτο. διὸ καὶ φιλοσοφώτερον
καὶ 3
σπουδαιότερον ποίησις ἱστορίας ἐστίν· ἡ μὲν γὰρ ποίησις
μᾶλλον τὰ καθόλου, ἡ δ᾽ ἱστορία τὰ καθ᾽ ἕκαστον λέγει.
ἔστιν δὲ καθόλου μέν, τῷ ποίῳ τὰ ποῖα ἄττα συμβαίνει 4
λέγειν ἢ πράττειν κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ τὸ ἀναγκαῖον, οὗ στο-
το χάζεται ἡ ποίησις ὀνόματα ἐπιτιθεμένη· τὸ δὲ καθ᾿ ἕκα-
στον, τί ᾿Αλκιβιάδης ἔπραξεν ἢ τί ἔπαθεν. ἐπὶ μὲν οὖν τῆς 5
κωμῳδίας ἤδη τοῦτο δῆλον γέγονεν· συστήσαντες γὰρ τὸν
28. * add. apogr.
29. λέγομεν apogr. : λέγοιμεν Ac: ἂν λέγοιμεν Vahlen
32. καὶ ταύτης] ταύτης καὶ Susemihl 34. διαφέρεσθαι] διαφθείρεσθαι
Twining ('corrumpatur et confundatur' Arabs): habuit fort. utramque
lect. Σ (Margoliouth): fort. διαφορεῖσθαι (cf. de Div. 2. 464 b 13)
ποιεῖ, ἐπίδηλον ὡς apogr. 37. οὐ τὸ apogr. (confirm. Arabs): οὕτω A
35.
39. καὶ τὰ δυνατά secl.
τῶ Α: τοῦτο . . . τὸ
38. γενόμενα Riccardianus 16: γινόμενα cett.
Maggi 1451 b 4. TOÚTY. τῷ apogr. : τοῦτο . . .
Spengel 10. τὸ apogr. : τὸν Α
• . •
<pb n="86"/>
36
ΙΧ 5-10. 1451 b 13-33
μῦθον διὰ τῶν εἰκότων οὐ τὰ τυχόντα ὀνόματα ὑποτι-
θέασιν, καὶ οὐχ ὥσπερ οἱ ἰαμβοποιοὶ περὶ τὸν καθ᾽ ἕκαστον
15 ποιοῦσιν. ἐπὶ δὲ τῆς τραγῳδίας τῶν γενομένων ὀνομάτων 6
ἀντέχονται. αἴτιον δ᾽ ὅτι πιθανόν ἐστι τὸ δυνατόν. τὰ μὲν
οὖν μὴ γενόμενα οὔπω πιστεύομεν εἶναι δυνατά, τὰ δὲ γε-
νόμενα φανερὸν ὅτι δυνατά, οὐ γὰρ ἂν ἐγένετο, εἰ ἦν ἀδύ
νατα. οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ ἐν ταῖς τραγῳδίαις ἐνίαις μὲν ἓν 7
20 ἢ δύο τῶν γνωρίμων ἐστὶν ὀνομάτων, τὰ δὲ ἄλλα πεποιη-
μένα, ἐν ἐνίαις δὲ οὐδ᾽ ἕν, οἷον ἐν τῷ ᾿Αγάθωνος ᾿Ανθεῖ· ὁμοίως
γὰρ ἐν τούτῳ τά τε πράγματα καὶ τὰ ὀνόματα πεποίηται, καὶ
οὐδὲν ἧττον εὐφραίνει. ὥστ᾽ οὐ πάντως εἶναι ζητητέον τῶν 8
παραδεδομένων μύθων, περὶ οὓς αἱ τραγῳδίαι εἰσίν, ἀντ-
25 έχεσθαι. καὶ γὰρ γελοῖον τοῦτο ζητεῖν, ἐπεὶ καὶ τὰ γνώ-
ριμα ὀλίγοις γνώριμά ἐστιν ἀλλ᾽ ὅμως εὐφραίνει πάντας.
δῆλον οὖν ἐκ τούτων ὅτι τὸν ποιητὴν μᾶλλον τῶν μύθων 9
εἶναι δεῖ ποιητὴν ἢ τῶν μέτρων, ὅσῳ ποιητὴς κατὰ τὴν μί-
μησίν ἐστιν, μιμεῖται δὲ τὰς πράξεις. κἂν ἄρα συμβῇ γενό-
30 μενα ποιεῖν, οὐθὲν ἧττον ποιητής ἐστι· τῶν γὰρ γενομένων
ἔνια οὐδὲν κωλύει τοιαῦτα εἶναι οἷα ἂν εἰκὸς γενέσθαι καὶ
δυνατὰ γενέσθαι, καθ᾿ ὃ ἐκεῖνος αὐτῶν ποιητής ἐστιν.
τῶν δὲ ἄλλων μύθων καὶ πράξεων αἱ ἐπεισοδιώδεις 10
14. τὸν Α: τῶν apogr.
ἐπι-
13. où scripsi ('nequaquam' Arabs): ourw codd. (cf. 1451 a 37)
τιθέασι apogr.
16. πειθανόν Αε
19. ἐν
ante ἐνίαις add. apogr. (ceterum cf. Dem. or. iii. 11, xviii. 12) 21. οὐδ᾽ ἕν]
οὐθ᾽ ἕν Αε: οὐθέν apogr. οἷον . . . ᾿Ανθεῖ] •quemadmodum si quis unum esse
bonum statuit Arabs; male Syrus legisse videtur ἓν τὸ ἀγαθὸν ὃς ἂν θῇ
(Margoliouth) ᾿Ανθεῖ Welcker: ἄνθει codd. 23. ὥστ᾽ οὐ] ὡσ τοῦ
Ac
...
οὐ πάντως εἶναι, si sana sunt, arte cohaerent (cf. οὐχ ἑκὼν εἶναι,
κατὰ δύναμιν εἶναι, κατὰ τοῦτο εἶναι) είναι secl. Spengel : ἂν εἴη M. Schmidt
24. αἱ <add> εὐδοκιμοῦσαι </add> τραγῳδίαι coni. Vahlen 31. καὶ δυνατὰ γενέσθαι
secl. Vorländer: om. Arabs 33. τῶν δὲ ἄλλων Tyrwhitt: τῶν δὲ ἁπλῶν
codd. : ἁπλῶς δὲ τῶν Castelvetro
<pb n="88"/>
38
IX. 10-X. 3. 1451 b 34-1452 a 19
εἰσὶν χείρισται· λέγω δ᾽ ἐπεισοδιώδη μῦθον ἐν ᾧ τὰ ἐπεισ-
35 όδια μετ᾿ ἄλληλα οὔτ᾽ εἰκὸς οὔτ᾽ ἀνάγκη εἶναι. τοιαῦται
δὲ ποιοῦνται ὑπὸ μὲν τῶν φαύλων ποιητῶν δι᾽ αὐτούς, ὑπὸ
δὲ τῶν ἀγαθῶν διὰ τοὺς ὑποκριτάς· ἀγωνίσματα γὰρ
ποιοῦντες καὶ παρὰ τὴν δύναμιν παρατείνοντες μῦθον πολ-
1452 8 λάκις διαστρέφειν ἀναγκάζονται τὸ ἐφεξῆς. ἐπεὶ δὲ οὐ 11
μόνον τελείας ἐστὶ πράξεως ἡ μίμησις ἀλλὰ καὶ φοβερῶν
καὶ ἐλεεινῶν, ταῦτα δὲ γίνεται [καὶ] μάλιστα ὅταν γένηται
παρὰ τὴν δόξαν, καὶ μᾶλλον <add>ὅταν</add> δι᾽ ἄλληλα· τὸ γὰρ θαυ- 12
5 μαστὸν οὕτως ἕξει μᾶλλον ἢ εἰ ἀπὸ τοῦ αὐτομάτου καὶ
τῆς τύχης, ἐπεὶ καὶ τῶν ἀπὸ τύχης ταῦτα θαυμασιώτατα
δοκεῖ ὅσα ὥσπερ ἐπίτηδες φαίνεται γεγονέναι, οἷον ὡς ὁ
ἀνδριὰς ὁ τοῦ Μίτυος ἐν ῎Αργει ἀπέκτεινεν τὸν αἴτιον τοῦ
θανάτου τῷ Μίτυι, θεωροῦντι ἐμπεσών· ἔοικε γὰρ τὰ τοιαῦτα
το οὐκ εἰκῇ γενέσθαι· ὥστε ἀνάγκη τοὺς τοιούτους εἶναι καλ
λίους μύθους.
X Εἰσὶ δὲ τῶν μύθων οἱ μὲν ἁπλοῖ οἱ δὲ πεπλεγμένοι,
καὶ γὰρ αἱ πράξεις ὧν μιμήσεις οἱ μῦθοί εἰσιν ὑπάρχου-
σιν εὐθὺς οὖσαι τοιαῦται. λέγω δὲ ἁπλῆν μὲν πρᾶξιν ἧς 2
15 γινομένης ὥσπερ ὥρισται συνεχοῦς καὶ μιᾶς ἄνευ περιπε-
τείας ἢ ἀναγνωρισμοῦ ἡ μετάβασις γίνεται, πεπλεγμένη
δ᾽ ἐστὶν ἧς μετὰ ἀναγνωρισμοῦ ἢ περιπετείας ἢ ἀμφοῖν ἡ
μετάβασίς ἐστιν. ταῦτα δὲ δεῖ γίνεσθαι ἐξ αὐτῆς τῆς συ-3
στάσεως τοῦ μύθου, ὥστε ἐκ τῶν προγεγενημένων συμβαίνειν
38. παρατεί
1452 a 2. ή secl. Gomperz
3.
37. ὑποκριτὰς Α (cf. Rhet. iii. 11. 1403 b 33): κριτὰς apogr.
νοντες apogr.: παρατείναντες Αε
καὶ secl. Susemihl 4. καὶ μᾶλλον post καὶ μάλιστα codd.: post δόξαν
Reiz (cf. Rhet. iii. 9. 1410 & 21): καὶ κάλλιον Tucker: καὶ μᾶλλον sive καὶ
μάλιστα secl. Spengel: καὶ μᾶλλον ante καὶ μάλιστα Richards
ὅταν
add. Reiz
17. δ᾽ ἐστὶν ἧς Susemihl: δὲ λέξις Α': δὲ ἐξ
*s Riccardianus 16: δὲ πρᾶξις apogr. : δέ ἐστιν ἐξ ἧς (h. e. δέ 'Λ' εξης) Vahlen
9. μήτυϊ Α
<pb n="90"/>
40
1452 a 20—1452 b 2
X. 3−XI. 4.
20 ἢ ἐξ ἀνάγκης ἢ κατὰ τὸ εἰκὸς γίγνεσθαι ταῦτα· διαφέρει
γὰρ πολὺ τὸ γίγνεσθαι τάδε διὰ τάδε ἢ μετὰ τάδε.
ΧΙ
Ἔστι δὲ περιπέτεια μὲν ἡ εἰς τὸ ἐναντίον τῶν πραττο-
μένων μεταβολή, [καθάπερ εἴρηται,] καὶ τοῦτο δὲ ὥσπερ
λέγομεν κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ ἀναγκαῖον· ὥσπερ ἐν τῷ Οἰδίποδι
25 ἐλθὼν ὡς εὐφρανῶν τὸν Οἰδίπουν καὶ ἀπαλλάξων τοῦ πρὸς
τὴν μητέρα φόβου, δηλώσας ὃς ἦν, τοὐναντίον ἐποίησεν·
καὶ ἐν τῷ Λυγκεῖ ὁ μὲν ἀγόμενος ὡς ἀποθανούμενος, ὁ δὲ
Δαναὸς ἀκολουθῶν ὡς ἀποκτενῶν, τὸν μὲν συνέβη ἐκ τῶν
πεπραγμένων ἀποθανεῖν, τὸν δὲ σωθῆναι. ἀναγνώρισις 2
30 δέ, ὥσπερ καὶ τοὔνομα σημαίνει, ἐξ ἀγνοίας εἰς γνῶσιν
μεταβολὴ ἢ εἰς φιλίαν ἢ εἰς ἔχθραν τῶν πρὸς εὐτυχίαν ἢ
δυστυχίαν ὡρισμένων· καλλίστη δὲ ἀναγνώρισις, ὅταν ἅμα
περιπέτειαι γίνωνται, οἷον ἔχει ἡ ἐν τῷ Οἰδίποδι. εἰσὶν μὲν 3
οὖν καὶ ἄλλαι ἀναγνωρίσεις· καὶ γὰρ πρὸς ἄψυχα καὶ τὰ
35 τυχόντα ἔστιν ὡς <ὅ>περ εἴρηται συμβαίνει, καὶ εἰ πέ-
πραγέ τις ἢ μὴ πέπραγεν ἔστιν ἀναγνωρίσαι. ἀλλ᾽ ἡ μά-
λιστα τοῦ μύθου καὶ ἡ μάλιστα τῆς πράξεως ἡ εἰρημένη
ἐστίν· ἡ γὰρ τοιαύτη ἀναγνώρισις καὶ περιπέτεια ἢ ἔλεον 4
1452 » ἕξει ἢ φόβον, οἵων πράξεων ἡ τραγῳδία μίμησις ὑπόκειται·
ἔτι δὲ καὶ τὸ ἀτυχεῖν καὶ τὸ εὐτυχεῖν ἐπὶ τῶν τοιούτων
20. ταῦτα] τἀναντία Bonitz : τὰ ὕστερα Gomperz
23. καθάπερ εἴρηται secl.
Zeller: <*> καθ᾽ ἃ προῄρηται (deleto commate post μεταβολή) Essen
31. Post ἔχθραν add. ἢ ἄλλο τι Gomperz
33. γίνονται Α
οἵαν Bywater
32. ἅμα περιπετείᾳ Gomperz
35. ὡς ὅπερ Spengel: ὥσπερ Αε:
συμβαίνει Αε: συμβαίνειν apogr.
36. ἢ
38. καὶ περιπέτεια secl. Susemihl καὶ < μάλιστ᾽ ἐὰν
80' <8>περ Gomperz
apogr.: el Ac
καὶ> περιπέτεια ᾗ ἔλεον coni. Vahlen 1452 b 1. οἵων apogr.: οἷον Αε
2. ἔτι δὲ] ἐπειδὴ Susemihl (commate post ὑπόκειται posito)
<pb n="92"/>
42
ΧΙ. 5—ΧΙΙ. 3. 1452 b 325
συμβήσεται. ἐπεὶ δὴ ἡ ἀναγνώρισις τινῶν ἐστιν ἀναγνώρισις, 5
αἱ μὲν θατέρου πρὸς τὸν ἕτερον μόνον, ὅταν ᾖ δῆλος ἕτερος
5 τίς ἐστιν, ὁτὲ δὲ ἀμφοτέρους δεῖ ἀναγνωρίσαι, οἷον ἡ
μὲν Ιφιγένεια τῷ Ὀρέστῃ ἀνεγνωρίσθη ἐκ τῆς πέμψεως
τῆς ἐπιστολῆς, ἐκείνου δὲ πρὸς τὴν Ιφιγένειαν ἄλλης ἔδει
ἀναγνωρίσεως.
Δύο μὲν οὖν τοῦ μύθου μέρη περὶ ταῦτ᾽ ἐστί, περιπέτεια 6
το καὶ ἀναγνώρισις, τρίτον δὲ πάθος. [τούτων δὲ περιπέτεια μὲν
καὶ ἀναγνώρισις εἴρηται,] πάθος δέ ἐστι πρᾶξις φθαρτικὴ ἢ
ὀδυνηρά, οἷον οἵ τε ἐν τῷ φανερῷ θάνατοι καὶ αἱ περι-
ωδυνίαι καὶ τρώσεις καὶ ὅσα τοιαῦτα.
XII [Μέρη δὲ τραγῳδίας οἷς μὲν ὡς εἴδεσι δεῖ χρῆσθαι
15 πρότερον εἴπομεν, κατὰ δὲ τὸ ποσὸν καὶ εἰς ἃ διαιρεῖται
κεχωρισμένα τάδε ἐστίν, πρόλογος ἐπεισόδιον ἔξοδος χο-
ρικόν, καὶ τούτου τὸ μὲν πάροδος τὸ δὲ στάσιμον· κοινὰ μὲν
ἁπάντων ταῦτα, ἴδια δὲ τὰ ἀπὸ τῆς σκηνῆς καὶ κόμμοι.
ἔστιν δὲ πρόλογος μὲν μέρος ὅλον τραγῳδίας τὸ πρὸ χοροῦ 2
20 παρόδου, ἐπεισόδιον δὲ μέρος ὅλον τραγῳδίας τὸ μεταξὺ
ὅλων χορικῶν μελῶν, ἔξοδος δὲ μέρος ὅλον τραγῳδίας
μεθ᾿ ὃ οὐκ ἔστι χοροῦ μέλος· χορικοῦ δὲ πάροδος μὲν ἡ
πρώτη λέξις ὅλη χοροῦ, στάσιμον δὲ μέλος χοροῦ τὸ ἄνευ
ἀναπαίστου καὶ τροχαίου, κόμμος δὲ θρῆνος κοινὸς χοροῦ καὶ
25 <add>τῶν</add> ἀπὸ σκηνῆς. μέρη δὲ τραγῳδίας οἷς μὲν ὡς εἴδεσι δεῖ 3
3. ἐπεὶ δὴ Parisinus 2038 : ἐπειδὴ codd. cett.
videtur
4. ἕτερον] ἑταῖρον Σ, ut
ἕτερος Parisinus 2038, coni. Bernays: ἕτερος codd. cett.
7. ἐκείνου Bywater: ἐκείνω Ac: ἐκείνῳ apogr.
et, ut videtur, Σ ταῦτ'] ταὐτὰ Twining
secl. Susemihl: om. Arabs
9. περὶ om. Riccardianus 46
10. τούτων δὲ . . . εἴρηται
14. totumn
12. οἵ τε apogr. : ὅτε Αε
hoc cap. secl. Ritter, recte, ut opinor
Susemihl 19. προχωροῦ Αε
τῶν add. Christ praeeunte Ritter
•
25.
17. κοινὰ μὲν . κόμμοι del.
23. όλη Westphal: ὅλου Α
ὡς εἴδεσι add. apogr.
<pb n="94"/>
44
a
ΧΙΙ. 3—ΧΙΙΙ. 3. 1452 b 26-1453 2 10
XIII
χρῆσθαι πρότερον εἴπαμεν, κατὰ δὲ τὸ ποσὸν καὶ εἰς ἃ
διαιρείται κεχωρισμένα ταῦτ᾽ ἐστίν.]
Ων δὲ δεῖ στοχάζεσθαι καὶ ἃ δεῖ εὐλαβεῖσθαι συν-
ιστάντας τοὺς μύθους καὶ πόθεν ἔσται τὸ τῆς τραγῳδίας ἔρ-
30 γον, ἐφεξῆς ἂν εἴη λεκτέον τοῖς νῦν εἰρημένοις. ἐπειδὴ οὖν 2
δεῖ τὴν σύνθεσιν εἶναι τῆς καλλίστης τραγῳδίας μὴ ἁπλῆν
ἀλλὰ πεπλεγμένην καὶ ταύτην φοβερῶν καὶ ἐλεεινῶν εἶναι
μιμητικήν (τοῦτο γὰρ ἴδιον τῆς τοιαύτης μιμήσεως ἐστίν),
πρῶτον μὲν δῆλον ὅτι οὔτε τοὺς ἐπιεικεῖς ἄνδρας δεῖ μετα-
35 βάλλοντας φαίνεσθαι ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν, οὐ γὰρ
φοβερὸν οὐδὲ ἐλεεινὸν τοῦτο ἀλλὰ μιαρόν ἐστιν· οὔτε τοὺς
μοχθηροὺς ἐξ ἀτυχίας εἰς εὐτυχίαν, ἀτραγῳδότατον γὰρ
τοῦτ᾽ ἐστὶ πάντων, οὐδὲν γὰρ ἔχει ὧν δεῖ, οὔτε γὰρ φιλάνθρω-
1453 3 πον οὔτε ἐλεεινὸν οὔτε φοβερόν ἐστιν· οὐδ᾽ αὖ τὸν σφόδρα
πονηρὸν ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν μεταπίπτειν· τὸ μὲν γὰρ
φιλάνθρωπον ἔχοι ἂν ἡ τοιαύτη σύστασις ἀλλ᾽ οὔτε ἔλεον
οὔτε φόβον, ὁ μὲν γὰρ περὶ τὸν ἀνάξιόν ἐστιν δυστυχοῦντα,
5 ὁ δὲ περὶ τὸν ὅμοιον, ἔλεος μὲν περὶ τὸν ἀνάξιον, φόβος δὲ
περὶ τὸν ὅμοιον, ὥστε οὔτε ἐλεεινὸν οὔτε φοβερὸν ἔσται τὸ
συμβαῖνον. ὁ μεταξὺ ἄρα τούτων λοιπός. ἔστι δὲ τοιοῦτος 3
ὁ μήτε ἀρετῇ διαφέρων καὶ δικαιοσύνῃ, μήτε διὰ κακίαν
καὶ μοχθηρίαν μεταβάλλων εἰς τὴν δυστυχίαν ἀλλὰ δι'
10 ἁμαρτίαν τινά, τῶν ἐν μεγάλῃ δόξῃ ὄντων καὶ εὐτυχίᾳ,
28. ὧν Parisinus 2038 : ὡς Α
1453 2 1. αὖ τὸν Parisinus 2038 : αὐτὸ Α
5. ἔλεος μὲν . . . τὸν ὅμοιον secl. Ritter (non confirm. Arabs)
<pb n="96"/>
46
1453 2 11-35
XIII. 3-8.
οἷον Οἰδίπους καὶ Θυέστης καὶ οἱ ἐκ τῶν τοιούτων γενῶν
ἐπιφανεῖς ἄνδρες. ἀνάγκη ἄρα τὸν καλῶς ἔχοντα μῦθον 4
ἁπλοῦν εἶναι μᾶλλον ἢ διπλοῦν, ὥσπερ τινές φασι, καὶ μετα-
βάλλειν οὐκ εἰς εὐτυχίαν ἐκ δυστυχίας ἀλλὰ τοὐναντίον
15 ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν, μὴ διὰ μοχθηρίαν ἀλλὰ δι
ἁμαρτίαν μεγάλην ἢ οἵου εἴρηται ἢ βελτίονος μᾶλλον ἢ
χείρονος. σημεῖον δὲ καὶ τὸ γιγνόμενον· πρῶτον μὲν γὰρ 5
οἱ ποιηταὶ τοὺς τυχόντας μύθους ἀπηρίθμουν, νῦν δὲ περὶ
ὀλίγας οἰκίας αἱ κάλλισται τραγῳδίαι συντίθενται, οἷον
20 περὶ ᾿Αλκμέωνα καὶ Οἰδίπουν καὶ Ὀρέστην καὶ Μελέαγρον
καὶ Θυέστην καὶ Τήλεφον καὶ ὅσοις ἄλλοις συμβέβηκεν
ἢ παθεῖν δεινὰ ἢ ποιῆσαι. ἡ μὲν οὖν κατὰ τὴν τέχνην
καλλίστη τραγωδία ἐκ ταύτης τῆς συστάσεώς ἐστι. διὸ καὶ 6
οἱ Εὐριπίδῃ ἐγκαλοῦντες τοῦτ᾽ αὐτὸ ἁμαρτάνουσιν, ὅτι τοῦτο
25 δρᾷ ἐν ταῖς τραγῳδίαις καὶ πολλαὶ αὐτοῦ εἰς δυστυχίαν
τελευτῶσιν. τοῦτο γάρ ἐστιν ὥσπερ εἴρηται ὀρθόν σημεῖον
δὲ μέγιστον· ἐπὶ γὰρ τῶν σκηνῶν καὶ τῶν ἀγώνων τραγι-
κώταται αἱ τοιαῦται φαίνονται, ἂν κατορθωθῶσιν, καὶ ὁ
Εὐριπίδης εἰ καὶ τὰ ἄλλα μὴ εὖ οἰκονομεῖ ἀλλὰ τρα-
30 γικώτατός γε τῶν ποιητῶν φαίνεται. δευτέρα δ᾽ ἡ πρώτη 7
λεγομένη ὑπὸ τινῶν ἐστιν [σύστασις] ἡ διπλῆν τε τὴν σύστα
σιν ἔχουσα, καθάπερ ἡ Ὀδύσσεια, καὶ τελευτῶσα ἐξ ἐναν
τίας τοῖς βελτίοσι καὶ χείροσιν. δοκεῖ δὲ εἶναι πρώτη διὰ
τὴν τῶν θεάτρων ἀσθένειαν· ἀκολουθοῦσι γὰρ οἱ ποιηταὶ
35 κατ᾿ εὐχὴν ποιοῦντες τοῖς θεαταῖς. ἔστιν δὲ οὐχ αὕτη 8
11. Οἰδίπους apogr.: δίπους A
secl. Christ : om. Arabs
16. ἡ βελτίονος Α
19. κάλλισται
20. ᾿Αλκμέωνα Bywater (cf. Meisterhans Gramm.
24. τοῦτ᾽ αὐτὸ Thurot: τὸ αὐτὸ
25.
Att. Inschr. p. 35) : 'Αλκμαίωνα codd.
codd. : αὐτὸ Bywater: αὐτοὶ Reiz: secl. Margoliouth collato Arabe
<add>αἱ</add> πολλαὶ Knebel: fort. πολλαὶ <add>αΐ</add> Tyrrell
ή] ή Ασ
33. βελτίωσι Αε
31. σύστασις secl.
Twining
34. θεάτρων Αc et x, ut
videtur (cf. 1449 & 9, Herod. vi. 21 ἐς δάκρυα ἔπεσε τὸ θέητρον, Aristoph.
Εq. 233 τὸ γὰρ θέατρον δεξιόν) : θεατῶν Riccardianus 16
<pb n="98"/>
48
1453 a 36-1453 b 19
XIII. 8-XIV. 4.
XIV
1453 b
<ἡ> ἀπὸ τραγῳδίας ἡδονὴ ἀλλὰ μᾶλλον τῆς κωμῳδίας οἰκεία·
ἐκεῖ γὰρ οἳ ἂν ἔχθιστοι ὦσιν ἐν τῷ μύθῳ, οἷον Ορέστης
καὶ Αἴγισθος, φίλοι γενόμενοι ἐπὶ τελευτῆς ἐξέρχονται
καὶ ἀποθνῄσκει οὐδεὶς ὑπ᾽ οὐδενός.
Ἔστιν μὲν οὖν τὸ φοβερὸν καὶ ἐλεεινὸν ἐκ τῆς ὄψεως γί-
γνεσθαι, ἔστιν δὲ καὶ ἐξ αὐτῆς τῆς συστάσεως τῶν πραγμάτων,
ὅπερ ἐστὶ πρότερον καὶ ποιητοῦ ἀμείνονος. δεῖ γὰρ καὶ ἄνευ
τοῦ ὁρᾶν οὕτω συνεστάναι τὸν μῦθον, ὥστε τὸν ἀκούοντα τὰ
5 πράγματα γινόμενα καὶ φρίττειν καὶ ἐλεεῖν ἐκ τῶν συμβαινόν-
των· ἅπερ ἂν πάθοι τις ἀκούων τὸν τοῦ Οἰδίπου μῦθον.
τὸ δὲ διὰ τῆς ὄψεως τοῦτο παρασκευάζειν ἀτεχνό-2
τερον καὶ χορηγίας δεόμενόν ἐστιν. οἱ δὲ μὴ τὸ φοβε-
ρὸν διὰ τῆς ὄψεως ἀλλὰ τὸ τερατώδες μόνον παρασκευά-
το ζοντες οὐδὲν τραγῳδίᾳ κοινωνοῦσιν· οὐ γὰρ πᾶσαν δεῖ
ζητεῖν ἡδονὴν ἀπὸ τραγῳδίας ἀλλὰ τὴν οἰκείαν. ἐπεὶ δὲ 3
τὴν ἀπὸ ἐλέου καὶ φόβου διὰ μιμήσεως δεῖ ἡδονὴν παρα-
σκευάζειν τὸν ποιητήν, φανερὸν ὡς τοῦτο ἐν τοῖς πράγμα-
σιν ἐμποιητέον. ποῖα οὖν δεινὰ ἢ ποῖα οἰκτρὰ φαίνεται
15 τῶν συμπιπτόντων, λάβωμεν. ἀνάγκη δὴ ἢ φίλων εἶναι 4
πρὸς ἀλλήλους τὰς τοιαύτας πράξεις ἢ ἐχθρῶν ἢ μηδε-
τέρων. ἂν μὲν οὖν ἐχθρὸς ἐχθρόν, οὐδὲν ἐλεεινὸν οὔτε
ποιῶν οὔτε μέλλων, πλὴν κατ᾿ αὐτὸ τὸ πάθος· οὐδ᾽ ἂν
μηδετέρως ἔχοντες· ὅταν δ᾽ ἐν ταῖς φιλίαις ἐγγένηται τὰ
36. <ή> coni. Vahlen
1453 b 4. συνεστάναι Α
δὴ Spengel: δὲ codd.
οὐδ᾽ ἐλεεινὸν Ueberweg
37. oἳ ἂν Bonitz: ἂν οἱ codd. : κἂν οἱ Spengel
7. ἀτεχνότερον apogr. : ἀτεχνώτερον Α
15.
17. ἐχθρὸν <add> ἀποκτείνῃ </add> Pazzi
<add> φοβερὸν </add>
<pb n="100"/>
50
XIV. 4-8. 1453 b 20-1454 a 2
20 πάθη, οἷον εἰ ἀδελφὸς ἀδελφὸν ἢ υἱὸς πατέρα ή μήτηρ
υἱὸν ἢ υἱὸς μητέρα ἀποκτείνει ἢ μέλλει ἤ τι ἄλλο τοιοῦτον
δρᾷ, ταῦτα ζητητέον. τοὺς μὲν οὖν παρειλημμένους μύθους 5
λύειν οὐκ ἔστιν, λέγω δὲ οἷον τὴν Κλυταιμήστραν ἀποθα-
νοῦσαν ὑπὸ τοῦ Ὀρέστου καὶ τὴν Εριφύλην ὑπὸ τοῦ ᾿Αλκμέ-
25 ωνος, αὐτὸν δὲ εὑρίσκειν δεῖ καὶ τοῖς παραδεδομένοις χρῆ-
σθαι καλῶς, τὸ δὲ καλῶς τί λέγομεν, εἴπωμεν σαφέστερον.
ἔστι μὲν γὰρ οὕτω γίνεσθαι τὴν πρᾶξιν, ὥσπερ οἱ παλαιοὶ 6
ἐποίουν εἰδότας καὶ γιγνώσκοντας, καθάπερ καὶ Εὐριπίδης
ἐποίησεν ἀποκτείνουσαν τοὺς παῖδας τὴν Μήδειαν· ἔστιν δὲ
30 πρᾶξαι μέν, ἀγνοοῦντας δὲ πρᾶξαι τὸ δεινόν, εἶθ᾽ ὕστερον
ἀναγνωρίσαι τὴν φιλίαν, ὥσπερ ὁ Σοφοκλέους Οἰδίπους· τοῦ
το μὲν οὖν ἔξω τοῦ δράματος, ἐν δ᾽ αὐτῇ τῇ τραγῳδία οἷον
ὁ ᾿Αλκμέων ὁ ᾿Αστυδάμαντος ἢ ὁ Τηλέγονος ὁ ἐν τῷ τραυ
ματία Ὀδυσσεῖ. ἔτι δὲ τρίτον παρὰ ταῦτα κ * τὸ μέλλον- 7
35 τα ποιεῖν τι τῶν ἀνηκέστων δι᾽ ἄγνοιαν ἀναγνωρίσαι πρὶν
ποιῆσαι. καὶ παρὰ ταῦτα οὐκ ἔστιν ἄλλως. ἢ γὰρ πρᾶξαι
ἀνάγκη ἢ μὴ καὶ εἰδότας ἢ μὴ εἰδότας. τούτων δὲ τὸ μὲν
γινώσκοντα μελλῆσαι καὶ μὴ πρᾶξαι χείριστον· τό τε γὰρ
μιαρὸν ἔχει, καὶ οὐ τραγικόν· ἀπαθές γάρ. διόπερ οὐδεὶς
1454 3 ποιεῖ ὁμοίως, εἰ μὴ ὀλιγάκις, οἷον ἐν ᾿Αντιγόνῃ τὸν Κρέοντα
ὁ Αἵμων. τὸ δὲ πρᾶξαι δεύτερον. βέλτιον δὲ τὸ ἀγνοοῦντα 8
20. οἷον εἰ Sylburg: οἷον ἢ codd.
Κλυταιμήστραν Σ : Κλυταιμνήστραν codd.
εἴπωμεν apogr. : εἴπομεν Α
23.
26.
22. δρα apogr.: δρᾶν Α
24. ᾿Αλκμαίωνος codd.
33. ᾿Αλκμαίων ὁ Gryphius : 'Αλκμαίωνος codd.
34. παρὰ ταῦτα, <add>τὸ μελλῆσαι γινώσκοντα καὶ μὴ ποιῆσαι, καὶ τέταρτον </add> coni.
Vahlen
τὸ Bonitz: τὸν codd.
hardt, recte, ut opinor
1454 2 2. δεύτερον] κράτιστον Neid-
<pb n="102"/>
52
1454 a 3-24
XIV. 8-XV. 3.
μὲν πρᾶξαι, πράξαντα δὲ ἀναγνωρίσαι· τό τε γὰρ μιαρὸν
οὐ πρόσεστιν καὶ ἡ ἀναγνώρισις ἐκπληκτικόν. κράτιστον δὲ 9
5 τὸ τελευταῖον, λέγω δὲ οἷον ἐν τῷ Κρεσφόντῃ ἡ Μερόπη
μέλλει τὸν υἱὸν ἀποκτείνειν, ἀποκτείνει δὲ οὔ, ἀλλ᾽ ἀν-
εγνώρισε, καὶ ἐν τῇ Ἰφιγενείᾳ ἡ ἀδελφὴ τὸν ἀδελφόν, καὶ
ἐν τῇ Ἕλλῃ ὁ υἱὸς τὴν μητέρα ἐκδιδόναι μέλλων ἀνεγνώ-
ρισεν. διὰ γὰρ τοῦτο, ὅπερ πάλαι εἴρηται, οὐ περὶ πολλὰ
το γένη αἱ τραγῳδίαι εἰσίν. ζητοῦντες γὰρ οὐκ ἀπὸ τέχνης
ἀλλ᾽ ἀπὸ τύχης εὗρον τὸ τοιοῦτον παρασκευάζειν ἐν τοῖς
μύθοις· ἀναγκάζονται οὖν ἐπὶ ταύτας τὰς οἰκίας ἀπαντᾶν
ὅσαις τὰ τοιαῦτα συμβέβηκε πάθη. περὶ μὲν οὖν τῆς
τῶν πραγμάτων συστάσεως καὶ ποίους τινὰς εἶναι δεῖ τοὺς
15 μύθους εἴρηται ἱκανῶς.
XV
Περὶ δὲ τὰ ἤθη τέτταρά ἐστιν ὧν δεῖ στοχάζεσθαι, ἓν
μὲν καὶ πρῶτον ὅπως χρηστὰ ᾖ. ἕξει δὲ ἦθος μὲν ἐὰν
ὥσπερ ἐλέχθη ποιῇ φανερὸν ὁ λόγος ἢ ἡ πρᾶξις προαίρεσίν
τινα, χρηστὸν δὲ ἐὰν χρηστήν. ἔστιν δὲ ἐν ἑκάστῳ
20 γένει· καὶ γὰρ γυνή ἐστιν χρηστὴ καὶ δοῦλος, καίτοι
γε ἴσως τούτων τὸ μὲν χεῖρον, τὸ δὲ ὅλως φαῦλόν
ἐστιν. δεύτερον δὲ τὸ ἁρμόττοντα· ἔστιν γὰρ ἀνδρεῖον 2
μέν τι ἦθος, ἀλλ᾽ οὐχ ἁρμόττον γυναικὶ τὸ ἀνδρείαν ἢ
δεινὴν εἶναι. τρίτον δὲ τὸ ὅμοιον. τοῦτο γὰρ ἕτερον τοῦ 3
4. κράτιστον] δεύτερον Neidhardt, recte, ut opinor 8. Ελλη] 'Αντιόπη
Valckenaer 18. φανερὰν Αld., Bekker 19. τινα Parisinus 2038:
τινὰ ᾗ Α' : τινα <add>ἤ τις ἂν</add> ᾖ coni. Vahlen (? cf. Arab.): <add>ΐν</add>τινα <add>δ</add>ὴ
Bywater: τινα ἢ <add> φυγήν </add> Düntzer: τινα <add>ἔχοντα, ὁποία τις ἂν</add> ἢ
Gomperz: τινα, φαῦλον μὲν ἐὰν φαύλη ᾖ apogr.
22. τὸ Vahlen (ed. 1):
τὸ apogr. : * * τῶι
Desunt in Arabe verba
τὰ codd. 23. τι ἦθος Hermann: τὸ ἦθος codd.
A: οὕτως Vahlen collato Pol. iii. 4. 1277 b 20.
τῷ ἀνδρείαν . . . εἶναι, quorum vicem supplet haec clausula, 'ne ut appareat
quidem in ea omnino (Margoliouth); unde Diels τῷ ἀνδρείαν εἶναι
glossema esse arbitratus quod veram lectionem eiecerit. scribendum esse coni.
<pb n="104"/>
54
1454 2 25-1454 b 5
XV. 37.
25 χρηστὸν τὸ ἦθος καὶ ἁρμόττον ποιῆσαι ὥσπερ εἴρηται.
τέταρτον δὲ τὸ ὁμαλόν. κἂν γὰρ ἀνώμαλός τις ᾖ ὁ τὴν 4
μίμησιν παρέχων καὶ τοιοῦτον ἦθος ὑποτιθείς, ὅμως ὁμα
λῶς ἀνώμαλον δεῖ εἶναι. ἔστιν δὲ παράδειγμα πονηρίας μὲν 5
ἤθους μὴ ἀναγκαίου οἷον ὁ Μενέλαος ὁ ἐν τῷ Ὀρέστῃ, τοῦ
δὲ ἀπρεποῦς καὶ μὴ ἁρμόττοντος ὅ τε θρῆνος Ὀδυσσέως ἐν
τῇ Σκύλλῃ καὶ ἡ τῆς Μελανίππης ῥῆσις, τοῦ δὲ ἀνωμάλου
ἡ ἐν Αὐλίδι Ιφιγένεια· οὐδὲν γὰρ ἔοικεν ἡ ἱκετεύουσα τῇ
ὑστέρα. χρὴ δὲ καὶ ἐν τοῖς ἤθεσιν ὥσπερ καὶ ἐν τῇ τῶν 6
πραγμάτων συστάσει ἀεὶ ζητεῖν ἢ τὸ ἀναγκαῖον ἢ τὸ εἰκός,
35 ὥστε τὸν τοιοῦτον τὰ τοιαῦτα λέγειν ἢ πράττειν ᾗ ἀναγκαῖον
ἢ εἰκός, καὶ τοῦτο μετὰ τοῦτο γίνεσθαι ᾗ ἀναγκαῖον ἢ εἰκός.
φανερὸν οὖν ὅτι καὶ τὰς λύσεις τῶν μύθων ἐξ αὐτοῦ δεῖ τοῦ 7
1454 » μύθου συμβαίνειν, καὶ μὴ ὥσπερ ἐν τῇ Μηδείᾳ ἀπὸ μη-
χανῆς καὶ ἐν τῇ Ἰλιάδι τὰ περὶ τὸν ἀπόπλουν· ἀλλὰ μη-
χανῇ χρηστέον ἐπὶ τὰ ἔξω τοῦ δράματος, ἢ ὅσα πρὸ τοῦ
γέγονεν ἃ οὐχ οἷόν τε ἄνθρωπον εἰδέναι, ἢ ὅσα ὕστερον, ἃ
5 δεῖται προαγορεύσεως καὶ ἀγγελίας· ἅπαντα γὰρ ἀποδί-
ὥστε μηδὲ φαίνεσθαι καθόλου: ‘The manly character is indeed sometimes
found even in a woman (ἔστιν γὰρ ἀνδρεῖον μὲν τὸ ἦθος), but it is not
appropriate to her, so that it never appears as a general characteristic
of the sex.' Sed hoc aliter dicendum fuisse suspicari licet; itaque Susemihl
huiusmodi aliquid tentavit, ὥστε μηδὲ φαίνεσθαι ἐν αὐτῇ ὡς ἐπίπαν, vel ὡς
ἐπίπαν εἰπεῖν : ‘There is indeed a character (τι ἦθος) of manly courage, but it
is not appropriate to a woman, and as a rule is not found in her at all'
25. lacunam ante ὥσπερ statuit Spengel ὥσπερ εἴρηται fort. secluden-
dum: ἅπερ εἴρηται Hermann 29. ἀναγκαίου Marcianus 215, Bywater:
ἀναγκαῖον Α' : ἀναγκαίας Thurot olov secl. E. Müller
30. <>
Οδυσσέως Tucker: <add>ὁ τοῦ</add> Οδυσσέως Bywater 31. Σκύλλῃ τῇ θαλαττίᾳ
Σ, ut videtur
post ῥῆσις exemplum τοῦ ἀνομοίου intercidisse coni.
Vettori
36. <add> ώς</add> καὶ τοῦτο
olim Bywater
37. τῶν μύθων] τῶν ἠθῶν Σ, ut videtur 1454
b 2. ἀπόπλουν Riccardianus 16: ἀνάπλουν Parisinus 2038, Σ, ut videtur :
35 et 36. ᾗ Hermann: ἢ codd.
ἁπλοῦν Α
οϊόνται με
3. ἐπὶ τὰ apogr.: ἔπειτα Αε
4. οἷόν τε apogr. :
post ὕστερον distinguit W. R. Hardie, qui ἀγγελίας ad ὅσα
πρὸ τοῦ refert, προαγορεύσεως ad ὅσα ὕστερον
<pb n="106"/>
56
XV. 7-XVI. 3. 1454 b 6-27
ΙΟ
δομεν τοῖς θεοῖς ὁρᾶν. ἄλογον δὲ μηδὲν εἶναι ἐν τοῖς πρά-
γμασιν, εἰ δὲ μή, ἔξω τῆς τραγῳδίας, οἷον τὸ ἐν τῷ
Οἰδίποδι τῷ Σοφοκλέους. ἐπεὶ δὲ μίμησίς ἐστιν ἡ τραγῳ- 8
δία βελτιόνων <add>ἢ καθ' </add> ἡμᾶς, δεῖ μιμεῖσθαι τοὺς ἀγαθοὺς
εἰκονογράφους· καὶ γὰρ ἐκεῖνοι ἀποδιδόντες τὴν ἰδίαν μορφὴν
ὁμοίους ποιοῦντες καλλίους γράφουσιν· οὕτω καὶ τὸν ποιητὴν
μιμούμενον καὶ ὀργίλους καὶ ῥᾳθύμους καὶ τἆλλα τὰ τοιαῦτα
ἔχοντας ἐπὶ τῶν ἠθῶν, τοιούτους ὄντας ἐπιεικεῖς ποιεῖν
[παράδειγμα σκληρότητος], οἷον τὸν ᾿Αχιλλέα ᾿Αγάθων καὶ
15 Όμηρος. ταῦτα δὴ <add>δεῖ</add> διατηρεῖν καὶ πρὸς τούτοις τὰς 9
παρὰ τὰ ἐξ ἀνάγκης ἀκολουθούσας αἰσθήσεις τῇ ποιητικῇ·
καὶ γὰρ κατ᾿ αὐτὰς ἔστιν ἁμαρτάνειν πολλάκις· εἴρηται
δὲ περὶ αὐτῶν ἐν τοῖς ἐκδεδομένοις λόγοις ἱκανῶς.
XVI
᾿Αναγνώρισις δὲ τί μέν ἐστιν, εἴρηται πρότερον· εἴδη
20 δὲ ἀναγνωρίσεως, πρώτη μὲν ἡ ἀτεχνοτάτη καὶ ᾗ πλείστῃ
χρῶνται δι᾽ ἀπορίαν, ἡ διὰ τῶν σημείων. τούτων δὲ τὰ μὲν 2
σύμφυτα, οἷον “ λόγχην ἣν φοροῦσι Γηγενεῖς” ἢ ἀστέρας
οἵους ἐν τῷ Θυέστῃ Καρκίνος, τὰ δὲ ἐπίκτητα, καὶ τούτων
τὰ μὲν ἐν τῷ σώματι, οἷον οὐλαί, τὰ δὲ ἐκτός, τὰ περι-
25 δέραια καὶ οἷον ἐν τῇ Τυροῖ διὰ τῆς σκάφης. ἔστιν δὲ καὶ
τούτοις χρῆσθαι ἢ βέλτιον ἢ χεῖρον, οἷον Οδυσσεὺς διὰ
τῆς οὐλῆς ἄλλως ἀνεγνωρίσθη ὑπὸ τῆς τροφοῦ καὶ ἄλλως
7. τὸ Α (? τω pr. A') : τὸ vel τῶ apogr. : τὰ Αld.
(confirm. Arabs)
παράδειγμα ponit Tucker
δὴ Α': δεῖ apogr.
9. ἢ καθ' add. Stahr
14. παράδειγμα σκληρότητος secl. Bywater: olo ante
ἀγάθων apogr. : ἀγαθῶν Ac 15. δὴ δεῖ Ald. :
τὰς παρὰ τὰ vel τὰ παρὰ τὰς apogr.: τὰς παρὰ τὰς
20. ᾗ πλείστῃ apogr. : ἡ πλείστη Α 21. ἡ apogr. : ἢ Αε
ἀστέρες Richards
24. περιδέραια apogr. pauca : περιδέρρεα Αε
σκάφης] σπάθης Σ, ut videtur, ensis Arabs: (R. Ellis)
Ac
apogr. of Ac
26. <6> Οδυσσεύς Bywater
22.
25. οἷον
3
<pb n="108"/>
58
XVI. 36. 1454 b 28-1455 a 11
ὑπὸ τῶν συβοτῶν· εἰσὶ γὰρ αἱ μὲν πίστεως ἕνεκα ἀτεχνό-
τεραι, καὶ αἱ τοιαῦται πᾶσαι, αἱ δὲ ἐκ περιπετείας, ὥστ
30 περ ἡ ἐν τοῖς Νίπτροις, βελτίους. δεύτεραι δὲ αἱ πεποιη- 4
μέναι ὑπὸ τοῦ ποιητοῦ, διὸ ἄτεχνοι. οἷον Ορέστης ἐν τῇ
Ιφιγενείᾳ ἀνεγνώρισεν ὅτι Ὀρέστης· ἐκείνη μὲν γὰρ διὰ τῆς
ἐπιστολῆς, ἐκεῖνος δὲ αὐτὸς λέγει ἃ βούλεται ὁ ποιητὴς ἀλλ᾽
οὐχ ὁ μῦθος· διὸ ἐγγύς τι τῆς εἰρημένης ἁμαρτίας ἐστίν, ἐξῆν
35 γὰρ ἂν ἔνια καὶ ἐνεγκεῖν. καὶ ἐν τῷ Σοφοκλέους Τηρεῖ ἡ
τῆς κερκίδος φωνή. ἡ τρίτη διὰ μνήμης, τῷ αἰσθέσθαι 5
1455 α τι ἰδόντα, ὥσπερ ἡ ἐν Κυπρίοις τοῖς Δικαιογένους· ἰδὼν γὰρ
τὴν γραφὴν ἔκλαυσεν· καὶ ἡ ἐν ᾿Αλκίνου ἀπολόγῳ· ἀκούων
γὰρ τοῦ κιθαριστοῦ καὶ μνησθεὶς ἐδάκρυσεν, ὅθεν ἀνεγνω-
ρίσθησαν. τετάρτη δὲ ἡ ἐκ συλλογισμοῦ, οἷον ἐν Χοηφόροις, 6
5 ὅτι ὅμοιός τις ἐλήλυθεν, ὅμοιος δὲ οὐθεὶς ἀλλ᾽ ἢ ὁ Ὀρέστης,
οὗτος ἄρα ἐλήλυθεν. καὶ ἡ Πολυίδου τοῦ σοφιστοῦ περὶ τῆς
Ιφιγενείας· εἰκὸς γὰρ τὸν Ὀρέστην συλλογίσασθαι ὅτι ἥ τ'
ἀδελφὴ ἐτύθη καὶ αὐτῷ συμβαίνει θύεσθαι. καὶ ἐν τῷ
Θεοδέκτου Τυδεῖ, ὅτι ἐλθὼν ὡς εὑρήσων υἱὸν αὐτὸς ἀπόλ-
1ο λυται. καὶ ἡ ἐν τοῖς Φινείδαις. ἰδοῦσαι γὰρ τὸν τόπον συν-
ελογίσαντο τὴν εἱμαρμένην ὅτι ἐν τούτῳ εἵμαρτο ἀποθανεῖν
31. οἷον <6> Bywater
32. ἀνεγνωρίσθη Spengel
διό τι ἐγγὺς Bywater
Ορέστης secl. Diels (confirmante fort. Arabe)
34. διὸ ἐγγύς τι Vahlen : δι' ότι ἐγγὺς 4:
35. alia E legisse videtur, haec sunt in eo
"9
quod dixit Sophocles se audiisse vocem radii contempti' (Arabs); unde
W. R. Hardie coni. τοιαύτη δ' ἡ ἐν τῷ [Σοφοκλέους ?] Τηρεί “ τῆς ἀναύδου,
φησί, " κερκίδος φωνὴν κλύω”
apogr.
αἴσθεσθαί Α
Parisinus 2038 : ἀπὸ λόγων Αε
36. ἡ τρίτη Spengel : ἤτοι τηι Α : τρίτη ἡ
1455 a 1. τοῖς apogr.: τῆς Δε 2. ἀπολόγῳ
4. Χοηφόροις Vettori: χλοηφόροις Αε
10. Φινείδαις
6. Πολυίδου Τyrwhitt: πολυείδου apogr. : πολυείδους με
Reiz: φινίδας codd.
<pb n="110"/>
60
1455 a 12-30
XVI. 6-XVII. 2.
αὐταῖς, καὶ γὰρ ἐξετέθησαν ἐνταῦθα. ἔστιν δέ τις καὶ συν- 7
θετὴ ἐκ παραλογισμοῦ τοῦ θατέρου, οἷον ἐν τῷ Ὀδυσσεῖ τῷ
ψευδαγγέλῳ· ὁ μὲν γὰρ τὸ τόξον ἔφη κ * γνώσεσθαι ὃ
15 οὐχ ἑωράκει, τὸ δὲ ὡς δὴ ἐκείνου ἀναγνωριοῦντος διὰ τούτου
ποιῆσαι, παραλογισμός. πασῶν δὲ βελτίστη ἀναγνώρισις ἡ ἐξ 8
αὐτῶν τῶν πραγμάτων τῆς ἐκπλήξεως γιγνομένης δι᾿ εἰκό-
των, οἷον [ὁ] ἐν τῷ Σοφοκλέους Οἰδίποδι καὶ τῇ Ἰφιγενείᾳ·
εἰκὸς γὰρ βούλεσθαι ἐπιθεῖναι γράμματα. αἱ γὰρ τοιαῦται
20 μόναι ἄνευ των πεποιημένων σημείων καὶ δεραίων. δεύ-
τεραι δὲ αἱ ἐκ συλλογισμοῦ.
XVII
Δεῖ δὲ τοὺς μύθους συνιστάναι καὶ τῇ λέξει συναπ-
εργάζεσθαι ὅτι μάλιστα πρὸ ὀμμάτων τιθέμενον· οὕτω γὰρ
ἂν ἐναργέστατα [ὁ] ὁρῶν ὥσπερ παρ' αὐτοῖς γιγνόμενος τοῖς
25 πραττομένοις εὑρίσκοι τὸ πρέπον καὶ ἥκιστα ἂν λανθάνοι
τὰ ὑπεναντία. σημεῖον δὲ τούτου ὃ ἐπετιμᾶτο Καρκίνῳ·
ὁ γὰρ Αμφιάραος ἐξ ἱεροῦ ἀνῄει, ὃ μὴ ὁρῶντα [τὸν
θεατὴν] ἐλάνθανεν, ἐπὶ δὲ τῆς σκηνῆς ἐξέπεσεν δυσχερα
νάντων τοῦτο τῶν θεατῶν. ὅσα δὲ δυνατὸν καὶ τοῖς σχή-
30 μασιν συναπεργαζόμενον. πιθανώτατοι γὰρ ἀπὸ τῆς αὐτῆς 2
13. θατέρου Bursian, praeeunte Hermann : θεάτρου codd.
γὰρ . παραλογισμός] multo plura hic legisse videtur Arabs (Margoliouth);
post on lacunam indicavi; vide quae supra in versione addidi, Arabem
quoad potui secutus 14. ὁ μὲν apogr.: τὸ μὲν Αε τὸ ante τόξον om.
16. ποιῆσαι codd.: ἐποίησε Ald.
apogr.
14-16. ὁ μὲν
παραλογισμός Riccardianus 46, Vahlen (confrm. Arabs): παραλογισμόν
codd.
om. Arabs
15. δὴ Tyrwhitt: δι' codd.
17. ἐκπλήξεως apogr. : πλήξεως Αε
εἰκόντων Αε
19-20. αἱ γὰρ τοιαῦται
ἡ apogr. pauca
...
τῆς ἐκπλήξεως . . . εἰκότων
18. ὁ secl. Vahlen: τὸ Bywater: 8 Tucker:
περιδεραίων secl. Gomperz
·
σημείων
20. δεραίων apogr. corr.: δέρεων Δε: περιδεραίων apogr. pauca
καὶ δεραίων secl. Tucker, fort. recte
Ac ὁ om. Parisinus 2038
plura (To deletum est in nonnullis)
ἐπιτιμᾶ τῶι Δ (cf. 1462 a 10)
24. ἐναργέστατα apogr.: ἐνεργέστατα
25. λανθάνοι τὸ Α: λανθάνοιτο apogr.
ἐπετιμᾶτο marg. Riccardiani 16:
27. ἀνῄει Guelferbytanus (confirm. Arabs):
27-28. τὸν θεατὴν seclusi
ἂν είη Αε ὁρῶντα codd.: ὁρῶντ᾽ ἂν Vahlen
(cf. Rhet. i. 2. 1358 a 8 τοὺς ἀκροατὰς in textum irrepsit): τὸν ποιητὴν Dacier
μὴ ὁρῶντ᾽ αὐτὸν [θεατὴν] Gomperz, emendationis meae, credo, inscius
30. ἀπὸ τῆς αὐτῆς codd. (confirmare videtur Arabs): ἀπ' αὐτῆς τῆς Tyrwhitt
<pb n="112"/>
62
XVII. 2-5. 1455 a 31-1455 b 16
φύσεως οἱ ἐν τοῖς πάθεσίν εἰσιν καὶ χειμαίνει ὁ χειμαζόμενος
καὶ χαλεπαίνει ὁ ὀργιζόμενος ἀληθινώτατα. διὸ εὐφυοῦς ἡ
ποιητική ἐστιν ἢ μανικοῦ· τούτων γὰρ οἱ μὲν εὔπλαστοι οἱ δὲ
ἐκστατικοί εἰσιν. τούς τε λόγους καὶ τοὺς πεποιημένους 3
1455 b δεῖ καὶ αὐτὸν ποιοῦντα ἐκτίθεσθαι καθόλου, εἶθ᾽ οὕτως ἐπεισ-
οδιοῦν καὶ παρατείνειν. λέγω δὲ οὕτως ἂν θεωρεῖσθαι τὸ καθ-
όλου, οἷον τῆς Ἰφιγενείας· τυθείσης τινὸς κόρης καὶ ἀφα-
νισθείσης ἀδήλως τοῖς θύσασιν, ἱδρυνθείσης δὲ εἰς ἄλλην
5 χώραν, ἐν ᾗ νόμος ἦν τοὺς ξένους θύειν τῇ θεῷ ταύτην ἔσχε
τὴν ἱερωσύνην· χρόνῳ δὲ ὕστερον τῷ ἀδελφῷ συνέβη ἐλθεῖν
τῆς ἱερείας (τὸ δὲ ὅτι ἀνεῖλεν ὁ θεὸς διά τινα αἰτίαν, ἔξω τοῦ
καθόλου [ἐλθεῖν ἐκεῖ], καὶ ἐφ' ὅ τι δέ, ἔξω τοῦ μύθου). ἐλθὼν
δὲ καὶ ληφθεὶς θύεσθαι μέλλων ἀνεγνώρισεν, εἴθ᾽ ὡς Εὐρι-
το πίδης εἴθ᾽ ὡς Πολύιδος ἐποίησεν, κατὰ τὸ εἰκὸς εἰπὼν ὅτι
οὐκ ἄρα μόνον τὴν ἀδελφὴν ἀλλὰ καὶ αὐτὸν ἔδει τυθῆναι,
καὶ ἐντεῦθεν ἡ σωτηρία. μετὰ ταῦτα δὲ ἤδη ὑποθέντα τὰ 4
ὀνόματα επεισοδιοῦν· ὅπως δὲ ἔσται οἰκεῖα τὰ ἐπεισόδια,
οἷον ἐν τῷ Ὀρέστῃ ἡ μανία δι' ἧς ἐλήφθη καὶ ἡ σω-
15 τηρία διὰ τῆς καθάρσεως. ἐν μὲν οὖν τοῖς δράμασιν τὰ 5
ἐπεισόδια σύντομα, ἡ δ᾽ ἐποποιία τούτοις μηκύνεται.
τῆς
34.
33. duplicem lect. εὔπλαστοι et ἄπλαστοι habuisse videtur Σ (Diels)
ἐκστατικοί Riccardianus 46 (confrm. Arabs, vid. Margoliouth, Class. Rev.
xν. 54): ἐξεταστικοί codd. cett.
τούς τε vel τούτους τε τοὺς apogr. :
παρειλημμένους coni. Vahlen
παρατείνειν Riccardianus 46, Vettori: περιτείνειν
τούτους τε Α', sed ne Graece quidem dicitur
1455 b 2. ἐπεισοδίου Α
codd.
7-8. secludendum videtur aut ἐλθεῖν ἐκεῖ (Bekker ed. 3) aut έξω
τοῦ καθόλου (Düntzer)
καθόλου Vahlen
(cf. 1455 a 6)
8. καθόλου] fort. μύθου Vahlen
μύθου] fort.
10. Πολύειδος codd.
9. ἀνεγνωρίσθη M. Schmidt
15. δράμασι (vel ἄσμασι) apogr. : ἅρμασιν Α'
<pb n="114"/>
64
XVII. 5-XVIII. 2. 1455 b 17-34
γὰρ Οδυσσείας <add>οὐ</add> μακρὸς ὁ λόγος ἐστίν· ἀποδημουντός
τινος ἔτη πολλὰ καὶ παραφυλαττομένου ὑπὸ τοῦ Ποσειδώνος
καὶ μόνου ὄντος, ἔτι δὲ τῶν οἴκοι οὕτως ἐχόντων ὥστε τὰ χρή-
20 ματα ὑπὸ μνηστήρων ἀναλίσκεσθαι καὶ τὸν υἱὸν ἐπιβου
λεύεσθαι, αὐτὸς δὲ ἀφικνεῖται χειμασθεὶς καὶ ἀναγνωρίσας
τινὰς αὐτὸς ἐπιθέμενος αὐτὸς μὲν ἐσώθη τοὺς δ᾽ ἐχθροὺς
διέφθειρε. τὸ μὲν οὖν ἴδιον τοῦτο, τὰ δ᾽ ἄλλα ἐπεισόδια.
XVIII Ἔστι δὲ πάσης τραγῳδίας τὸ μὲν δέσις τὸ δὲ λύσις, τὰ
25 μὲν ἔξωθεν καὶ ἔνια τῶν ἔσωθεν πολλάκις ἡ δέσις, τὸ
δὲ λοιπὸν ἡ λύσις. λέγω δὲ δέσιν μὲν εἶναι τὴν ἀπ' ἀρ
χῆς μέχρι τούτου τοῦ μέρους ὃ ἔσχατόν ἐστιν ἐξ οὗ μεταβαί-
νειν εἰς εὐτυχίαν ἢ εἰς ἀτυχίαν <add>συμβαίνει</add>, λύσιν δὲ τὴν
ἀπὸ τῆς ἀρχῆς τῆς μεταβάσεως μέχρι τέλους· ὥσπερ ἐν
30 τῷ Λυγκεῖ τῷ Θεοδέκτου δέσις μὲν τά τε προπεπραγμένα
καὶ ἡ τοῦ παιδίου λῆψις καὶ πάλιν †ἡ αὐτῶν δή * *
λύσις δ᾽ ἡ ἀπὸ τῆς αἰτιάσεως τοῦ θανάτου μέχρι τοῦ
τέλους. * * τραγῳδίας δὲ εἴδη εἰσὶ τέσσαρα, [τοσαῦτα γὰρ 2
καὶ τὰ μέρη ἐλέχθη,] ἡ μὲν πεπλεγμένη, ἧς τὸ ὅλον ἐστὶν
Ô
μακρὸς Α': μικρὸς apogr.
19.
22.
25. πολ-
17. οὐ add. Vulcanius (confirm. Arabs)
ἔτι Riccardianus 16, Σ: ἐπεὶ Αε 21. δὲ codd. : δὴ coni. Vahlen
τινὰς αὐτὸς codd.: ὅτι αὐτὸς coni. Bywater: τινὰς αὐτὸς olim seclusi: αὐτὸς
secl. Spengel. Codicum lectionem stabilivit Vahlen (1898) citato Diodoro
Siculo iv. 59. 6 τὸν Αἰγέα διὰ τῶν συμβόλων ἀνεγνώρισεν : simili fortasse sensu
Plutarch. Vit. Thes. ch. xii συναγαγὼν τοὺς πολίτας ἐγνώριζεν
λάκις post ἔξωθεν collocavit Ueberweg : codd. lect. confirm. Arabs 28. εἰς
εὐτυχίαν ἢ εἰς ἀτυχίαν Ob: εἰς εὐτυχίαν codd. cett. : εἰς εὐτυχίαν < ἐκ δυστυχίας
συμβαίνει ἢ ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν > coni. Vahlen: <εἰς δυστυχίαν συμβαίνει
ἢ> εἰς εὐτυχίαν Gomperz 30. λυγκεί apogr. : λυκεῖ A 31. on Ac:
δὴ <add> ἀπαγωγή, </add> coni. Vahlen : δή < λωσις, Christ (et ea quae patefecit'
Arabs) 32. λύσις δὲ ἡ Parisinus 2038, coni. Vahlen : om. cett. (solutio
autem est quod fiebat' Arabs) τοῦ θανάτου: fort. τοῦ Δαναοῦ (Vahlen
et Spengel) τοῦ τέλους] huc transferenda quae leguntur 1456 a
7-10 δίκαιον-κρατεῖσθαι (Susemill) 33. τοσαῦτα γὰρ ἐλέχθη secl. Susemihl
ed. 1 34. καὶ τὰ μέρη Α: κατὰ μέρη Heine: καὶ τὰ μύθων Tyrwhitt:
καὶ τὰ μύθου Susemihl ἡ μὲν <add>ἁπλῆ ἡ δὲ</add> Zeller (Vahlen post
ἀναγνώρισις 35 <add> ἡ δὲ ἁπλῆ</add> cum definitione deesse suspicatur)
<pb n="116"/>
66
1455 b 35-1456 2 18
XVIII. 2-5.
35 περιπέτεια καὶ ἀναγνώρισις, ἡ δὲ παθητική, οἷον οἵ τε Αἴαν-
1456 α τες καὶ οἱ Ιξίονες, ἡ δὲ ἠθική, οἷον αἱ Φθιώτιδες καὶ ὁ
Πηλεύς. τὸ δὲ τέταρτον <add>ἡ ἁπλῆ</add> * * + όης + οἷον αἵ τε
Φορκίδες καὶ Προμηθεὺς καὶ ὅσα ἐν ᾅδου.
μάλιστα μὲν οὖν 3
ἅπαντα δεῖ πειρᾶσθαι ἔχειν, εἰ δὲ μή, τὰ μέγιστα καὶ πλεῖ-
5 στα, ἄλλως τε καὶ ὡς νῦν συκοφαντοῦσιν τοὺς ποιητάς γε-
γονότων γὰρ καθ᾽ ἕκαστον μέρος ἀγαθῶν ποιητῶν, ἑκάστου τοῦ
ἰδίου ἀγαθοῦ ἀξιοῦσι τὸν ἕνα ὑπερβάλλειν. δίκαιον δὲ καὶ
τραγῳδίαν ἄλλην καὶ τὴν αὐτὴν λέγειν οὐδεν<ὶ> ἴσως <add>ὡς</add>
τῷ μύθῳ· τοῦτο δέ, ὧν ἡ αὐτὴ πλοκὴ καὶ λύσις. πολλοὶ δὲ
το πλέξαντες εν λύουσι κακῶς· δεῖ δὲ ἄμφω ἀεὶ κρατεῖσθαι.
χρὴ δὲ ὅπερ εἴρηται πολλάκις μεμνῆσθαι καὶ μὴ ποιεῖν ἐπο- 4
ποιικὸν σύστημα τραγῳδίαν (ἐποποιικὸν δὲ λέγω τὸ πολύ-
μυθον), οἷον εἴ τις τὸν τῆς Ἰλιάδος ὅλον ποιοῖ μῦθον. ἐκεῖ
μὲν γὰρ διὰ τὸ μῆκος λαμβάνει τὰ μέρη τὸ πρέπον μέγεθος,
15 ἐν δὲ τοῖς δράμασι πολὺ παρὰ τὴν ὑπόληψιν ἀποβαίνει. ση- 5
μεῖον δέ, ὅσοι πέρσιν Ιλίου ὅλην ἐποίησαν καὶ μὴ κατὰ μέρος
ὥσπερ Εὐριπίδης, <ή> Νιόβην καὶ μὴ ὥσπερ Αἰσχύλος,
ἢ ἐκπίπτουσιν ἢ κακῶς ἀγωνίζονται, ἐπεὶ καὶ ᾿Αγάθων ἐξ-
1456 8 2. ἡ ἁπλῆ add. Susemihl
post ἡ ἁπλῆ nonnulla intercidisse puto
τὸ δὲ τέταρτον δης Α: τὸ δὲ τέταρτον ὄψις (cf. ad 1458 & 6) Bywater, recte,
nisi fallor, quod ad os attinet, sed rà eldŋ in hoc loco eadem utique esse
debent quae in xxiv. 1: τὸ δὲ τέταρτον τερατώδες Schrader: τὸ δὲ τερατῶδες
<add>ἀλλότριον </add> Wecklein
5. ἄλλως τε apogr. : ἀλλ' ως γε Αε 6.
ἑκάστου Marcianus 215, Parisinus 2038: ἕκαστον Α
7-10. δίκαιον—
κρατεῖσθαι v. ad 1455 b 33 8. οὐδενὶ ἴσως ὡς Bonitz: οὐδενὶ ὡς Tyrwhitt:
οὐδὲν ἴσως τῷ codd. 9. τοῦτο] ταὐτὸ Teichmüller : τούτῳ Bursian 10.
utrumque Arabs): κροτεῖσθαι codd.
κρατεῖσθαι (cf. Polit. iv. (vii.) 13. 1331 b 38) Vahlen et Σ (prensarunt
12. δὲ ante τὸ add. Ac: om. apogr.
Νιόβην] Εκάβην Valla, unde Εκάβην [καὶ .
18. ἀγαθῶν pr. A' et Σ
17. ή add. Vahlen
Αἰσχύλος, ] Reinach
•
<pb n="118"/>
68
XVIII. 5-XIX. 2. 1456 2 19-1456 b
έπεσεν ἐν τούτῳ μόνῳ· ἐν δὲ ταῖς περιπετείαις [καὶ ἐν τοῖς
20 ἁπλοῖς πράγμασι] στοχάζεται ὧν βούλονται θαυμαστῶς·
τραγικὸν γὰρ τοῦτο καὶ φιλάνθρωπον. ἔστιν δὲ τοῦτο, ὅταν 6
ὁ σοφὸς [μὲν] μετὰ πονηρίας ἐξαπατηθῇ, ὥσπερ Σίσυ
φος, καὶ ὁ ἀνδρεῖος μὲν ἄδικος δὲ ἡττηθῇ. ἔστιν δὲ τοῦτο
εἰκὸς ὥσπερ ᾿Αγάθων λέγει, εἰκὸς γὰρ γίνεσθαι πολλὰ
25 καὶ παρὰ τὸ εἰκός. καὶ τὸν χορὸν δὲ ἕνα δεῖ ὑπολα- 7
βεῖν τῶν ὑποκριτῶν, καὶ μόριον εἶναι τοῦ ὅλου καὶ συναγω-
νίζεσθαι μὴ ὥσπερ Εὐριπίδῃ ἀλλ᾿ ὥσπερ Σοφοκλεί. τοῖς
δὲ λοιποῖς τὰ ᾠδόμενα <add>οὐδὲν</add> μᾶλλον τοῦ μύθου ἢ ἄλλης
τραγῳδίας ἐστίν· διὸ ἐμβόλιμα ᾄδουσιν πρώτου ἄρξαντος
30 ᾿Αγάθωνος τοῦ τοιούτου. καίτοι τί διαφέρει ἢ ἐμβόλιμα
ᾄδειν ἢ εἰ ῥῆσιν ἐξ ἄλλου εἰς ἄλλο ἁρμόττοι ἢ ἐπεισόδιον
ὅλον ;
XIX Περὶ μὲν οὖν τῶν ἄλλων ἤδη εἴρηται, λοιπὸν δὲ περὶ
λέξεως καὶ διανοίας εἰπεῖν. τὰ μὲν οὖν περὶ τὴν διάνοιαν ἐν
35 τοῖς περὶ ῥητορικῆς κείσθω, τοῦτο γὰρ ἴδιον μᾶλλον ἐκείνης
τῆς μεθόδου. ἔστι δὲ κατὰ τὴν διάνοιαν ταῦτα, ὅσα ὑπὸ
τοῦ λόγου δεῖ παρασκευασθῆναι. μέρη δὲ τούτων τό τε ἀπο- 2
δεικνύναι καὶ τὸ λύειν καὶ τὸ πάθη παρασκευάζειν, οἷον
1456 » ἔλεον ἢ φόβον ἢ ὀργὴν καὶ ὅσα τοιαῦτα, καὶ ἔτι μέγεθος
Susemihl
πράγμασι secl. Susemihl: tuetur Arabs
19-20. καὶ ἐν
ἐν τοῖς ἁπλοῖς]
ἐν τοῖς διπλοῖς Twining: ἁπλῶς ἐν τοῖς Gomperz 20. στοχάζεται Heinsius :
στοχάζονται codd. 21. τραγικὸν-φιλάνθρωπον infra post ἡττηθῇ collocat
22. aut secludendum μὲν (Margoliouth cum Arabe) aut δὲ
post πονηρίας legendum (add. Riccardianus 16) 23. ηττήθη Α'
καὶ εἰκὸς ὥσπερ Riccardianus 46 (confirm. Arabs) 27. ὥσπερ παρ'ὥσπερ
Tapà Ald., ceterum cf. Pol. 1339 b 8 28. λοιποῖς] πολλοῖς Margoliouth
cum Arabe
24.
ᾀδόμενα Maggi (quae canuntur Arabs): διδόμενα Δε
οὐδὲν add. Vahlen, et Σ (‘nihil . . . aliud amplius Arabs): οὐ add. Maggi
30. τοιούτου] ποιητοῦ Σ, ut videtur
ut videtur
tuetur Arabs
33. ἤδη apogr. : ἠδ᾽ Α' : εἰδεῶν Σ,
38. πάθη secl. Bernays,
34. καὶ Hermann : ἢ codd.
<pb n="120"/>
70
3-XX. 2. 1456 b 2-21
ΧΙΧXIX. .
καὶ μικρότητας. δῆλον δὲ ὅτι καὶ [ἐν] τοῖς πράγμασιν ἀπὸ 8
τῶν αὐτῶν ἰδεῶν δεῖ χρῆσθαι, ὅταν ἡ ἐλεεινὰ ἢ δεινὰ ἢ
μεγάλα ἢ εἰκότα δέῃ παρασκευάζειν· πλὴν τοσοῦτον δια-
5 φέρει, ὅτι τὰ μὲν δεῖ φαίνεσθαι ἄνευ διδασκαλίας, τὰ δὲ
ἐν τῷ λόγῳ ὑπὸ τοῦ λέγοντος παρασκευάζεσθαι καὶ παρὰ
τὸν λόγον γίγνεσθαι. τί γὰρ ἂν εἴη τοῦ λέγοντος ἔργον, εἰ
φαίνοιτο ἡ διάνοια καὶ μὴ διὰ τὸν λόγον ; τῶν δὲ περὶ τὴν 4
λέξιν ἓν μέν ἐστιν εἶδος θεωρίας τὰ σχήματα τῆς λέξεως,
1ο ἅ ἐστιν εἰδέναι τῆς ὑποκριτικῆς καὶ τοῦ τὴν τοιαύτην ἔχον-
τος ἀρχιτεκτονικήν, οἷον τί ἐντολὴ καὶ τί εὐχὴ καὶ διή-
γησις καὶ ἀπειλὴ καὶ ἐρώτησις καὶ ἀπόκρισις καὶ εἴ τι ἄλλο
τοιοῦτον. παρὰ γὰρ τὴν τούτων γνῶσιν ἢ ἄγνοιαν οὐδὲν 5
εἰς τὴν ποιητικὴν ἐπιτίμημα φέρεται ὅ τι καὶ ἄξιον σπου
15 δῆς. τί γὰρ ἄν τις ὑπολάβοι ἡμαρτῆσθαι ἃ Πρωταγόρας
XX
ἐπιτιμᾷ, ὅτι εὔχεσθαι οιόμενος ἐπιτάττει εἰπὼν “ μήνιν ἄειδε
θεά,” τὸ γὰρ κελεῦσαι φησὶν ποιεῖν τι ἢ μὴ ἐπίταξίς ἐστιν.
διὸ παρείσθω ὡς ἄλλης καὶ οὐ τῆς ποιητικῆς ὂν θεώρημα.
[Τῆς δὲ λέξεως ἁπάσης τάδ᾽ ἐστὶ τὰ μέρη, στοι-
χεῖον συλλαβὴ σύνδεσμος ὄνομα ῥῆμα [ἄρθρον] πτῶσις
λόγος. στοιχεῖον μὲν οὖν ἐστιν φωνὴ ἀδιαίρετος, οὐ πᾶσα 2
1456 b 2. μικρότητας Αε: σμικρότητα Parisinus 2038
<add>τοῖς </add> ἐν Wrobel
ἐν secl. Ueberweg :
4. δέῃ Parisinus
ἡ διάνοια
3. ἰδεῶν apogr. : εἰδεῶν Δε
2038: δ' ή Α 8. φαίνοιτο scripsi : φανοῖτο codd.
Margoliouth, Wrobel (praeeunte Spengel): ἡδέα codd. (' voluptates Arabs):
ἤδη Castelvetro: ᾗ δέοι Vahlen (ed. 2): ήδη ἃ δεῖ Tyrwhitt: ἤδη τῇ θέα
Gomperz 20. άρθρον secl. Hartung (quem dubitantius secutus sum):
post σύνδεσμος transtulit Spengel (confrm. Arabs): σύνδεσμος <ή> ἄρθρον
Steinthal
<pb n="122"/>
72
XX. 2-6. 1456 b 22-1457 a 2
δὲ ἀλλ᾽ ἐξ ἧς πέφυκε συνθετὴ γίγνεσθαι φωνή· καὶ γὰρ τῶν
θηρίων εἰσὶν ἀδιαίρετοι φωναί, ὧν οὐδεμίαν λέγω στοι-
χεῖον. ταύτης δὲ μέρη τό τε φωνῆεν καὶ τὸ ἡμίφωνον καὶ
25 ἄφωνον. ἔστιν δὲ φωνῆεν μὲν <τὸς ἄνευ προσβολῆς ἔχον 3
φωνὴν ἀκουστήν, ἡμίφωνον δὲ τὸ μετὰ προσβολῆς ἔχον
φωνὴν ἀκουστήν, οἷον τὸ Σ καὶ τὸ Ρ, ἄφωνον δὲ τὸ μετὰ
προσβολῆς καθ᾽ αὑτὸ μὲν οὐδεμίαν ἔχον φωνήν, μετὰ δὲ
τῶν ἐχόντων τινὰ φωνὴν γινόμενον ἀκουστόν, οἷον τὸ Γ καὶ
30 το Δ.
ταῦτα δὲ διαφέρει σχήμασίν τε τοῦ στόματος καὶ 4
τόποις καὶ δασύτητι καὶ ψιλότητι καὶ μήκει καὶ βραχύ
τητι, ἔτι δὲ ὀξύτητι καὶ βαρύτητι καὶ τῷ μέσῳ· περὶ ὧν
καθ᾽ ἕκαστον [ἐν] τοῖς μετρικοῖς προσήκει θεωρεῖν. συλλαβὴ 5
δέ ἐστιν φωνὴ ἄσημος συνθετὴ ἐξ ἀφώνου καὶ φωνὴν ἔχον-
35 τος· καὶ γὰρ τὸ ΓΡ ἄνευ τοῦ Α συλλαβὴ καὶ μετὰ τοῦ
Α, οἷον τὸ ΓΡΑ. ἀλλὰ καὶ τούτων θεωρῆσαι τὰς διαφορὰς
τῆς μετρικῆς ἐστιν. σύνδεσμος δέ ἐστιν φωνὴ ἄσημος ἢ οὔ- 6
1457 8 τε κωλύει οὔτε ποιεῖ φωνὴν μίαν σημαντικὴν ἐκ πλειόνων
φωνῶν, πεφυκυία [συν]τίθεσθαι καὶ ἐπὶ τῶν ἄκρων καὶ ἐπὶ
22. συνθετὴ apogr. (compositae voci Arabs): συνετή Α
Reiz
25. τὸ add.
33. ἐν secl. Spengel 34. post φωνὴν ἔχοντος coni. Christ
35-36. καὶ γὰρ τὸ ΓΡ ἄνευ
<add>ἢ πλειόνων ἀφώνων καὶ φωνὴν ἔχοντος </add>
τοῦ Α συλλαβὴ καὶ μετὰ τοῦ Α Α : ‘nam Γ et P sine A non faciunt syllabam,
quoniam tantum fiunt syllaba cum A' Arabs, unde xaì yàp тò TP <ovk>
ἄνευ τοῦ Ρ συλλαβή, ἀλλὰ μετὰ τοῦ A Margoliouth (similia Susemihl ed. 1):
καὶ γὰρ τὸ ΓΑ ἄνευ τοῦ Ρ συλλαβὴ καὶ μετὰ τοῦ Ρ Tyrwhitt: καὶ γὰρ τὸ Α ἄνευ
τοῦ ΓΡ συλλαβὴ καὶ μετὰ τοῦ ΓΡ Μ. Schmidt 1457 2 1–8. ἢ οὔτε κωλύει
—ἤτοι, δέ. Hartung, Susemihl. Codicum fide ita vulgo legitur: ἢ οὔτε
κωλύει οὔτε ποιεῖ φωνὴν μίαν σημαντικήν, ἐκ πλειόνων φωνῶν πεφυκυίαν συντί-
θεσθαι, καὶ ἐπὶ τῶν ἄκρων καὶ ἐπὶ τοῦ μέσου, ἣν μὴ ἁρμόττει (ἢν μὴ ἁρμόττη
apogr.) ἐν ἀρχῇ τιθέναι καθ᾽ αὑτόν (αυτήν Tyrwhitt), οἷον μέν (μεν. Α'), ἤτοι
(ητοι. Α), δέ (δε Α"). ἢ φωνὴ ἄσημος ἢ ἐκ πλειόνων μὲν φωνῶν μιᾶς σημαντικῶν
(Robortelli : σημαντικὸν Α) δὲ ποιεῖν πέφυκεν μίαν σημαντικὴν φωνήν. ἄρθρον
δ᾽ ἐστὶ φωνὴ ἄσημος, ἢ λόγου ἀρχὴν ἢ τέλος ἢ διορισμὸν δηλοῖ, οἷον τὸ ἀμφί
(Hartung: Φ. μ. τ. Αε: φημί Ald., Bekker) καὶ τὸ περί (π. ε. ρ. ῖ. Αc) καὶ τὰ ἄλλα.
<pb n="124"/>
74
1457 a 3-26
ΧΧ. 6-1 1.
τοῦ μέσου· ἡ φωνὴ ἄσημος ἢ ἐκ πλειόνων μὲν φω-
νῶν μιᾶς, σημαντικῶν δέ, ποιεῖν πέφυκεν μίαν σημαντικὴν
5 φωνήν, οἷον τὸ ἀμφί καὶ τὸ περί καὶ τὰ ἄλλα· <ή> φωνὴ τ
ἄσημος ἢ λόγου ἀρχὴν ἢ τέλος ἢ διορισμὸν δηλοῖ, ἣν μὴ
ἁρμόττει ἐν ἀρχῇ λόγου τιθέναι καθ᾽ αὑτήν, οἷον μέν, ἤτοι,
δέ. [ἡ φωνὴ ἄσημος ἢ οὔτε κωλύει οὔτε ποιεῖ φωνὴν
μίαν σημαντικὴν ἐκ πλειόνων φωνῶν πεφυκυῖα τίθεσθαι καὶ
10 ἐπὶ τῶν ἄκρων καὶ ἐπὶ τοῦ μέσου.] ὄνομα δέ ἐστι φωνὴ 8
συνθετὴ σημαντικὴ ἄνευ χρόνου ἧς μέρος οὐδέν ἐστι καθ᾿
αὑτὸ σημαντικόν· ἐν γὰρ τοῖς διπλοῖς οὐ χρώμεθα ὡς καὶ
αὐτὸ καθ᾽ αὑτὸ σημαῖνον, οἷον ἐν τῷ Θεοδώρῳ τὸ δῶρον
οὐ σημαίνει. ῥῆμα δὲ φωνὴ συνθετὴ σημαντικὴ μετὰ χρό- 9
15 νου ἧς οὐδὲν μέρος σημαίνει καθ᾽ αὑτό, ὥσπερ καὶ ἐπὶ τῶν
ὀνομάτων· τὸ μὲν γὰρ ἄνθρωπος ἢ λευκόν οὐ σημαίνει τὸ
πότε, τὸ δὲ βαδίζει ἢ βεβάδικεν προσσημαίνει τὸ μὲν τὸν
παρόντα χρόνον τὸ δὲ τὸν παρεληλυθότα. πτῶσις δ᾽ ἐστὶν 10
ὀνόματος ἢ ῥήματος ἡ μὲν τὸ κατὰ τὸ τούτου ἢ τούτῳ ση-
20 μαῖνον καὶ ὅσα τοιαῦτα, ἡ δὲ κατὰ τὸ ἑνὶ ἢ πολλοῖς, οἷον
ἄνθρωποι ἢ ἄνθρωπος, ἡ δὲ κατὰ τὰ ὑποκριτικά, οἷον κατ'
ἐρώτησιν, ἐπίταξιν· τὸ γὰρ ἐβάδισεν; ἢ βάδιζε πτῶσις
ῥήματος κατὰ ταῦτα τὰ εἴδη ἐστίν. λόγος δὲ φωνὴ συνθετὴ 11
σημαντικὴ ἧς ἔνια μέρη καθ᾽ αὑτὰ σημαίνει τι·
οὐ γὰρ
25 ἅπας λόγος ἐκ ῥημάτων καὶ ὀνομάτων σύγκειται, οἷον “ ὁ
τοῦ ἀνθρώπου ὁρισμός”· ἀλλ᾽ ἐνδέχεται <add>καὶ</add> ἄνευ ῥημάτων
• •
4. σημαντικών Robortelli: σημαντικὸν Δε 7. ήτοι] δή τοί Bywater
8-10.. μέσου seclus. Reiz 17. ποτὲ Spengel βαδίζει apogr. :
βαδίζειν με προσσημαίνει Parisinus 2038: προσημαίνει Δε
19. τὸ
κατὰ τὸ Riccardianus 16: τὸ κατὰ Α: κατὰ τὸ Reiz 22. ἐβάδισεν ; (nota
interrogationis addita) Tyrwhitt: <add> ἆρ᾽</add> ἐβάδισεν; Vahlen
βαδίζε
Riccardianus 16 : ἐβάδιζεν Δε
26. καὶ add. Gomperz
<pb n="126"/>
76
XX. 11-XXI. 4. 1457 a 27-1457 b 9
εἶναι λόγον. μέρος μέντοι ἀεί τι σημαῖνον ἕξει, οἷον “ἐν τῷ
βαδίζειν,” “Κλέων ὁ Κλέωνος.” εἰς δέ ἐστι λόγος διχῶς, ἡ γὰρ 12
ὁ ἓν σημαίνων, ἢ ὁ ἐκ πλειόνων συνδέσμῳ, οἷον ἡ Ἰλιὰς μὲν
30 συνδέσμῳ εἰς, ὁ δὲ τοῦ ἀνθρώπου τῷ ἓν σημαίνειν.]
XXI Ὀνόματος δὲ εἴδη τὸ μὲν ἁπλοῦν, ἁπλοῦν δὲ λέγω ὃ
μὴ ἐκ σημαινόντων σύγκειται, οἷον γῆ, τὸ δὲ διπλοῦν· τούτου
δὲ τὸ μὲν ἐκ σημαίνοντος καὶ ἀσήμου (πλὴν οὐκ ἐν τῷ
ὀνόματι σημαίνοντος [καὶ ἀσήμου]), τὸ δὲ ἐκ σημαινόντων
35 σύγκειται. εἴη δ᾽ ἂν καὶ τριπλοῦν καὶ τετραπλοῦν ὄνομα καὶ
πολλαπλοῦν, οἷον τὰ πολλὰ τῶν Μασσαλιωτῶν· Ἑρμοκαϊ
1457 ο κόξανθος <add> ἐπευξάμενος Διὶ πατρί</add>. ἅπαν δὲ ὄνομά ἐστιν 2
ἢ κύριον ἡ γλῶττα ἢ μεταφορὰ ἢ κόσμος ἢ πεποιημένον
ἢ ἐπεκτεταμένον ἢ ὑφῃρημένον ἢ ἐξηλλαγμένον. λέγω 3
δὲ κύριον μὲν ᾧ χρῶνται ἕκαστοι, γλῶτταν δὲ ᾧ
5 ἕτεροι· ὥστε φανερὸν ὅτι καὶ γλῶτταν καὶ κύριον εἶναι
δυνατὸν τὸ αὐτό, μὴ τοῖς αὐτοῖς δέ· τὸ γὰρ σίγυνον
Κυπρίοις μὲν κύριον, ἡμῖν δὲ γλῶττα. μεταφορὰ δέ 4
ἐστιν ὀνόματος ἀλλοτρίου ἐπιφορὰ ἢ ἀπὸ τοῦ γένους ἐπὶ
εἶδος ἢ ἀπὸ τοῦ εἴδους ἐπὶ τὸ γένος ἢ ἀπὸ τοῦ εἴ-
28. βαδίζειν Α' : βαδίζει Parisinus 2038
(Κλέωνος habuit Σ): Κλέων ὁ Κλέων codd.
(τὸ Bigg) Κλέων edd. plerique
Ac
30. τῷ apogr.: τὸ Δε
19
Κλέων ὁ Κλέωνος M. Schmidt
ἐν τῷ “ βαδίζει Κλέων ὁ
29. συνδέσμῳ Riccardianus 16: συνδέσμων
33. ἐν τῷ ὀνόματι Vahlen, et Σ, ut
videtur: ἐν τῷ ὀνόματος codd.: ἐντὸς τοῦ ὀνόματος Tucker 34. καὶ ἀσήμου
om. Z, ut videtur ('non tamen indicans in nomine' Arabs). Idem effecit
Ussing deleto καὶ ἀσήμου in v. 33 et mutata interpunctione, ἐκ σημαίνοντος,
πλὴν οὐκ ἐν τῷ ὀνόματι σημαίνοντος, καὶ ἀσήμου, κτλ. 36. μεγαλιωτῶν
codd.: Μασσαλιωτῶν Diels, qui collato Arabe (sicut multa de Massiliotis
Hermocaicoxanthus qui supplicabatur dominum caelorum') totum versum
Ερμοκ. — πατρί tanquam epici carminis, comice scripti, ex coniectura
restituit : unde μετὰ <add> γέλωτος οἷον Μασσα</add> λιωτών coni. Rutherford. Έρμοκ.
ad Phocaeam spectat, Massiliae μητρόπολιν, urbem inter Hermum et Caicum
sitam. Ceteras emendationes licet iam missas facere, e. g. μεγαλείων ὡς
Winstanley : μεγαλείων οἷον Bekker ed. 3 : μεγαλείων ὧν Vahlen 1457 b 3.
ἀφῃρημένον Spengel (cf. 1458 a 1) 9. το om. apogr.
<pb n="128"/>
78
XXI. 4-8. 1457 b 10-32
το δους ἐπὶ εἶδος ἢ κατὰ τὸ ἀνάλογον. λέγω δὲ ἀπὸ γένους μὲν 5
ἐπὶ εἶδος οἷον “νηΰς δέ μοι ἥδ᾽ ἕστηκεν·” τὸ γὰρ ὁρμεῖν ἐστιν
ἑστάναι τι. ἀπ᾽ εἴδους δὲ ἐπὶ γένος “ᾗ δὴ μυρί' Οδυσσεύς
ἐσθλὰ ἔοργεν·” τὸ γὰρ μυρίον πολύ <add>τί</add> ἐστιν, ᾧ νῦν ἀντὶ
τοῦ πολλοῦ κέχρηται. ἀπ᾽ εἴδους δὲ ἐπὶ εἶδος οἷον “χαλκῷ
15 ἀπὸ ψυχὴν ἀρύσας” καὶ “ταμὼν ἀτειρέι χαλκῷ·” ἐνταῦθα
γὰρ τὸ μὲν ἀρύσαι ταμεῖν, τὸ δὲ ταμεῖν ἀρύσαι εἴρηκεν·
ἄμφω γὰρ ἀφελεῖν τί ἐστιν. τὸ δὲ ἀνάλογον λέγω, ὅταν 6
ὁμοίως ἔχῃ τὸ δεύτερον πρὸς τὸ πρῶτον καὶ τὸ τέταρτον
πρὸς τὸ τρίτον· ἐρεῖ γὰρ ἀντὶ τοῦ δευτέρου τὸ τέταρτον ἢ
20 ἀντὶ τοῦ τετάρτου τὸ δεύτερον, καὶ ἐνίοτε προστιθέασιν ἀνθ᾽
οὗ λέγει πρὸς ὅ ἐστι. λέγω δὲ οἷον ὁμοίως ἔχει φιάλη πρὸς
Διόνυσον καὶ ἀσπὶς πρὸς "Αρη· ἐρεῖ τοίνυν τὴν φιάλην ἀσπίδα
Διονύσου καὶ τὴν ἀσπίδα φιάλην "Αρεως. ἢ ὁ γῆρας πρὸς
βίον, καὶ ἑσπέρα πρὸς ἡμέραν· ἐρεῖ τοίνυν τὴν ἑσπέραν γῆ-
25 ρας ἡμέρας καὶ τὸ γῆρας ἑσπέραν βίου ἤ, ὥσπερ Εμπεδοκλῆς,
δυσμὰς βίου. ἐνίοις δ᾽ οὐκ ἔστιν ὄνομα κείμενον τῶν ἀνά-7
λογον, ἀλλ᾽ οὐδὲν ἧττον ὁμοίως λεχθήσεται· οἷον τὸ τὸν
καρπὸν μὲν ἀφιέναι σπείρειν, τὸ δὲ τὴν φλόγα ἀπὸ τοῦ
ἡλίου ἀνώνυμον· ἀλλ᾽ ὁμοίως ἔχει τοῦτο πρὸς τὸν ἥλιον καὶ
30 τὸ σπείρειν πρὸς τὸν καρπόν, διὸ εἴρηται “σπείρων θεοκτίσταν
φλόγα.” ἔστι δὲ τῷ τρόπῳ τούτῳ τῆς μεταφορᾶς χρῆσθαι 8
καὶ ἄλλως, προσαγορεύσαντα τὸ ἀλλότριον ἀποφῆσαι τῶν
11. ὁρμῖν Αε 12. ἑστᾶναι (ἃ ut videtur ex d) Ac ἢ δὴ apogr. :
ἤδη Α
13. μύριον Α
τί add. Twining 15. ἀρύσας καὶ
Tyrwhitt (ἀρύσας Leidensis, corr. Vaticanus 1400, καὶ Laurentianus lx. 21):
ἀερύσασκε Δε ταμὼν Bekker (ed. 3): τεμῶν Α
ατηρει Αε
ἡμέρας—δυσμὰς Riccardianus 16, Parisinus 2038 : ἡμέρας ἢ ὥσπερ Εμπεδοκλῆς
28. ἀπὸ] ἐπὶ Μ. Schmidt 30.
καὶ τὸ γῆρας ἑσπέραν βίου ἢ δυσμὰς Αε
<add>τὸν ἀφιέντα</add> τὸν καρπόν Castelvetro
25-26.
<pb n="130"/>
80
1457 b 33-1458 a 20
XXI. 8-XXII. 1.
a
...
οἰκείων τι, οἷον εἰ τὴν ἀσπίδα εἴποι φιάλην μὴ Αρεως ἀλλ᾽
ἄοινον. <add>κόσμος δὲ . . . </add>. πεποιημένον δ᾽ ἐστὶν ὁ ὅλως 9
35 μὴ καλούμενον ὑπὸ τινῶν αὐτὸς τίθεται ὁ ποιητής, (δοκεῖ γὰρ
ἔνια εἶναι τοιαῦτα) οἷον τὰ κέρατα ἐρνύγας καὶ τὸν ἱερέα
1458 4 ἀρητῆρα. ἐπεκτεταμένον δέ ἐστιν ἢ ἀφῃρημένον τὸ μὲν ἐὰν 10
φωνήεντι μακροτέρῳ κεχρημένον ᾖ τοῦ οἰκείου ἢ συλλαβῇ
ἐμβεβλημένῃ, τὸ δὲ ἂν ἀφῃρημένον τι ᾖ αὐτοῦ, ἐπεκτεταμένον
μὲν οἷον τὸ πόλεως πόληος καὶ τὸ Πηλείδου Πηληιάδεω,
5 ἀφηρημένον δὲ οἷον τὸ κρῖ καὶ τὸ δῶ καὶ “ μία γίνεται ἀμ-
φοτέρων ὄψ.” ἐξηλλαγμένον δ᾽ ἐστὶν ὅταν τοῦ ὀνομαζομένου 11
τὸ μὲν καταλείπῃ τὸ δὲ ποιῇ, οἷον τὸ “ δεξιτερὸν κατὰ μαζόν”
ἀντὶ τοῦ δεξιόν.
[αὐτῶν δὲ τῶν ὀνομάτων τὰ μὲν ἄρρενα τὰ δὲ θήλεα τὰ 12
το δὲ μεταξύ, ἄρρενα μὲν ὅσα τελευτῇ εἰς τὸ Ν καὶ Ρ καὶ Σ
καὶ ὅσα ἐκ τούτου σύγκειται (ταῦτα δ᾽ ἐστὶν δύο, Ψ καὶ Ξ),
θήλεα δὲ ὅσα ἐκ τῶν φωνηέντων εἴς τε τὰ ἀεὶ μακρά, οἷον εἰς Η
καὶ Ω, καὶ τῶν ἐπεκτεινομένων εἰς Α· ὥστε ἴσα συμβαίνει
πλήθη εἰς ὅσα τὰ ἄρρενα καὶ τὰ θήλεα· τὸ γὰρ Ψ καὶ τὸ Ξ
15 <add>τῷ Σ</add> ταὐτά ἐστιν. εἰς δὲ ἄφωνον οὐδὲν ὄνομα τελευτᾷ, οὐδὲ
εἰς φωνῆεν βραχύ. εἰς δὲ τὸ Ι τρία μόνον, μέλι κόμμι πέπερι.
εἰς δὲ τὸ Υ πέντε. τὰ δὲ μεταξὺ εἰς ταῦτα καὶ Ν καὶ Σ.]
Λέξεως δὲ ἀρετὴ σαφῆ καὶ μὴ ταπεινὴν εἶναι. σα
φεστάτη μὲν οὖν ἐστιν ἡ ἐκ τῶν κυρίων ὀνομάτων, ἀλλὰ
20 ταπεινή· παράδειγμα δὲ ἡ Κλεοφῶντος ποίησις καὶ ἡ
XXII
33. ἀλλ᾽ ἄοινον Vettori : ἀλλὰ οἴνου Α et Σ
Maggi
1458 2 2. κεχρημένος Hermann
μένη Αε
34.
ή] ή Δε
<add> κόσμος δὲ . .</add>
συλλαβὴ ἐμβεβλη-
πηλείδου Parisinus
3. ἀφήρη μὲν ὄντι ἢ Δε 4. πόλεος Α
2038 : πηλέος Α: Πηλέος <add> Πηλῆος καὶ τὸ Πηλείδου </add> Μ. Schmidt 6. 84
10. καὶ Σ Riccardianus 16 (confirm.
15. τῷ Σ add.
Vettori; ons A¢ (0+IC=0¥IC)
Arabs): om. Ac
anon. ap. Tyrwhitt
14. πλήθη Α: πλήθει apogr.
δόρυ τὸ ἄστυ Riccardianus 16
Morel
17. post πέντε add. τὸ πῶν τὸ νᾶπυ τὸ γόνυ τὸ
ταῦτα <add> καὶ Α </add> καὶ Ν <add>καὶ P</add> καὶ Σ
<pb n="132"/>
82
XXII. 1-5. 1458 a 21-1458 b 9
Σθενέλου. σεμνὴ δὲ καὶ ἐξαλλάττουσα τὸ ἰδιωτικὸν ἡ τοῖς
ξενικοῖς κεχρημένη· ξενικὸν δὲ λέγω γλῶτταν καὶ μετα-
φορὰν καὶ ἐπέκτασιν καὶ πᾶν τὸ παρὰ τὸ κύριον. ἀλλ᾽ ἄν 2
τις ἅμα ἅπαντα τοιαῦτα ποιήσῃ, ἡ αἴνιγμα ἔσται ἢ βαρβα-
25 ρισμός· ἂν μὲν οὖν ἐκ μεταφορῶν, αἴνιγμα, ἐὰν δὲ ἐκ
γλωττῶν, βαρβαρισμός· αἰνίγματός τε γὰρ ἰδέα αὕτη ἐστί,
τὸ λέγοντα ὑπάρχοντα ἀδύνατα συνάψαι. κατὰ μὲν οὖν τὴν
τῶν <add>ἄλλων</add> ὀνομάτων σύνθεσιν οὐχ οἷόν τε τοῦτο ποιῆσαι
κατὰ δὲ τὴν μεταφορὰν ἐνδέχεται, οἷον “ ἄνδρ᾽ εἶδον πυρὶ χαλ-
30 κὸν ἐπ᾽ ἀνέρι κολλήσαντα,” καὶ τὰ τοιαῦτα. ἐκ τῶν γλωτ-
τῶν βαρβαρισμός. δεῖ ἄρα κεκρᾶσθαί πως τούτοις· τὸ 3
μὲν γὰρ μὴ ἰδιωτικὸν ποιήσει μηδὲ ταπεινόν, οἷον ἡ γλῶττα
καὶ ἡ μεταφορὰ καὶ ὁ κόσμος καὶ τἆλλα τὰ εἰρημένα
εἴδη, τὸ δὲ κύριον τὴν σαφήνειαν. οὐκ ἐλάχιστον δὲ μέρος 4
1458 1 συμβάλλεται εἰς τὸ σαφὲς τῆς λέξεως καὶ μὴ ἰδιωτικὸν
αἱ ἐπεκτάσεις καὶ ἀποκοπαὶ καὶ ἐξαλλαγαί τῶν ὀνομά-
των· διὰ μὲν γὰρ τὸ ἄλλως ἔχειν ἢ ὡς τὸ κύριον, παρὰ
τὸ εἰωθὸς γιγνόμενον, τὸ μὴ ἰδιωτικὸν ποιήσει, διὰ δὲ τὸ κοι-
νωνεῖν τοῦ εἰωθότος τὸ σαφὲς ἔσται. ὥστε οὐκ ὀρθῶς ψέγου- 5
σιν οἱ ἐπιτιμῶντες τῷ τοιούτῳ τρόπῳ τῆς διαλέκτου καὶ δια-
κωμῳδοῦντες τὸν ποιητήν, οἷον Εὐκλείδης ὁ ἀρχαῖος, ὡς
ῥᾴδιον ποιεῖν, εἴ τις δώσει ἐκτείνειν ἐφ᾽ ὁπόσον βούλεται,
ἰαμβοποιήσας ἐν αὐτῇ τῇ λέξει “ Επιχάρην εἶδον Μαρα-
5
24. ἅμα ἅπαντα Riccardianus 16, Parisinus 2038: ἂν ἅπαντα Α: ἅπαντα al.
ποιήσῃ apogr. : ποιῆσαι Δε 28. ἄλλων add. Margoliouth, collato Arabe
reliqua nomina : κυρίων add. Heinsius σύνθεσιν] συνήθειαν Tucker
οὐχοίονται με 29. fort. μεταφορών Bywater
χαλκὸν Vettori: πυρίχαλκον codd.
βαρισμός lacunam statuit Gomperz
pridii (si miscentur haec Arabs):
συμβάλεται Α' : συμβάλλονται apogr.
ἐπὶ χάριν Σ, ut videtur ('appellatum cum favore Arabs)
ἴδον Α: ἰδὼν Gomperz
ἴδον Α
πυρὶ
30-31. ante vel post ἐκ-βαρ-
31. κεκρᾶσθαι Maggi e cod. Lam-
κεκρίσθαι codd. cett. 1458 b 1.
9. Επιχάρην Bursian : ἤτει χάριν Α' :
εἶδον apogr. :
<pb n="134"/>
84
ΧΧΙΙ. 5-7. 1458 b 10-27
15
το θῶνάδε βαδίζοντα,” καὶ “οὐκ ἄν γ᾽ ἐράμενος τὸν ἐκείνου ἐλ-
λέβορον.” τὸ μὲν οὖν φαίνεσθαί πως χρώμενον τούτῳ τῷ 6
τρόπῳ γελοῖον· τὸ δὲ μέτριον κοινὸν ἁπάντων ἐστὶ τῶν μετ
ρῶν· καὶ γὰρ μεταφοραῖς καὶ γλώτταις καὶ τοῖς ἄλλοις
εἴδεσι χρώμενος ἀπρεπῶς καὶ ἐπίτηδες ἐπὶ τὰ γελοῖα τὸ
αὐτὸ ἂν ἀπεργάσαιτο. τὸ δὲ ἁρμόττον ὅσον διαφέρει ἐπὶ τ
τῶν ἐπῶν θεωρείσθω ἐντιθεμένων τῶν <add> κυρίων</add> ὀνομάτων εἰς
τὸ μέτρον. καὶ ἐπὶ τῆς γλώττης δὲ καὶ ἐπὶ τῶν μεταφορών
καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων ἰδεῶν μετατιθεὶς ἄν τις τὰ κύρια ὀνόματα
κατίδοι ὅτι ἀληθῆ λέγομεν· οἷον τὸ αὐτὸ ποιήσαντος ἰαμ-
2ο βεῖον Αἰσχύλου καὶ Εὐριπίδου, ἓν δὲ μόνον ὄνομα μεταθέν
τος, ἀντὶ [κυρίου] εἰωθότος γλῶτταν, τὸ μὲν φαίνεται καλὸν
τὸ δ᾽ εὐτελές. Αἰσχύλος μὲν γὰρ ἐν τῷ Φιλοκτήτῃ ἐποίησε
φαγέδαινα <add>δ</add> ἥ μου σάρκας ἐσθίει ποδός,
25
ὁ δὲ ἀντὶ τοῦ ἐσθίει τὸ θοινᾶται μετέθηκεν. καὶ
νῦν δέ μ' ἐὼν ὀλίγος τε καὶ οὐτιδανὸς καὶ ἀεικής,
εἴ τις λέγοι τὰ κύρια μετατιθεὶς
νῦν δέ μ' ἐὼν μικρός τε καὶ ἀσθενικὸς καὶ ἀειδής·
1 Odyss. ix. 515, νῦν δέ μ' ἐὼν ὀλίγος τε καὶ οὐτιδανὸς καὶ ἄκικυς.
10. ἄν γ᾽ ἐράμενος apogr.: ἂν γεράμενος Α: ἂν γευσάμενος Τyrwhitt: ἂν
πριάμενος Gomperz 11. πῶς Α: ἀπρεπῶς Twining: πάντως Hermann
12. μέτριον Spengel: μέτρον codd.
Ac
ἐπὶ τὰ γελοῖα secl. Gomperz
τοντος Α: ἁρμοττόντως Tucker
16.
19. ἰάμβιον Δε
14. ἐπὶ τὰ apogr.: ἔπειτα
15. ἁρμόττον apogr.: ἁρμότ
ἐπῶν] ἐπεκτάσεων Tyrwhitt
20. Αἰσχύλῳ Εὐριπίδου
μεταθέντος Parisinus 2038,
21. aut κυρίου aut ειωθότος secludendum esse
23. φαγέδαινα δ' ή Ritter:
<add> κυρίων </add> coni. Vahlen
Essen : Εὐριπίδου καὶ Αἰσχύλου Richards
Ald. : μετατιθέντος Α
coni. Vahlen <add>καὶ</add> εἰωθότος Heinsius
φαγέδαινα ἤ apogr. : φαγάδενα ἥ Α': φαγέδαιναν ἥ Hermann: φαγέδαιν᾽ ἀεί
Nauck 25. δὲ μεὼν Α ἀεικής Riccardianus 46 (' ut non conveniat
Arabs): ἀειδής Α': ἄκικυς (cum var. lect. ἀεικής) Od. ix. 515 27. δὲ
μικρὸς δὲ Α
μεὼν Α
<pb n="136"/>
86
XXII. 7-10. 1458 b 28-1459 a 16
καὶ
δίφρον ἀεικέλιον καταθεὶς ὀλίγην τε τράπεζαν,
1
30
a
2
δίφρον μοχθηρὸν καταθεὶς μικράν τε τράπεζαν·
καὶ τὸ “ ἠιόνες βοόωσιν,” ἠιόνες κράζουσιν. ἔτι δὲ ᾿Αριφρά- 8
δης τοὺς τραγῳδοὺς ἐκωμῳδει, ὅτι ἃ οὐδεὶς ἂν εἴποι ἐν τῇ δια-
λέκτῳ τούτοις χρῶνται, οἷον τὸ δωμάτων ἄπο ἀλλὰ μὴ
ἀπὸ δωμάτων, καὶ τὸ σέθεν καὶ τὸ ἐγὼ δέ νιν καὶ τὸ
1459 2 Αχιλλέως πέρι ἀλλὰ μὴ περὶ ᾿Αχιλλέως, καὶ ὅσα ἄλλα
τοιαῦτα. διὰ γὰρ τὸ μὴ εἶναι ἐν τοῖς κυρίοις ποιεῖ τὸ μὴ
ἰδιωτικὸν ἐν τῇ λέξει ἅπαντα τὰ τοιαῦτα· ἐκεῖνος δὲ τοῦτο
ἠγνόει. ἔστιν δὲ μέγα μὲν τὸ ἑκάστῳ τῶν εἰρημένων πρεπόν- 9
5 τως χρῆσθαι, καὶ διπλοῖς ὀνόμασι καὶ γλώτταις, πολὺ δὲ
μέγιστον τὸ μεταφορικὸν εἶναι. μόνον γὰρ τοῦτο οὔτε παρ᾽
ἄλλου ἔστι λαβεῖν εὐφυίας τε σημεῖόν ἐστι· τὸ γὰρ εὖ
μεταφέρειν τὸ τὸ ὅμοιον θεωρεῖν ἐστιν. τῶν δ᾽ ὀνομάτων τὰ 10
μὲν διπλᾶ μάλιστα ἁρμόττει τοῖς διθυράμβοις, αἱ δὲ γλῶτται
το τοῖς ἡρωικοῖς, αἱ δὲ μεταφοραὶ τοῖς ἰαμβείοις. καὶ ἐν
μὲν τοῖς ἡρωικοῖς ἅπαντα χρήσιμα τὰ εἰρημένα, ἐν δὲ τοῖς
ἰαμβείοις διὰ τὸ ὅτι μάλιστα λέξιν μιμεῖσθαι ταῦτα ἁρ
μόττει τῶν ὀνομάτων ὅσοις κἂν ἐν λόγοις τις χρή
σαιτο· ἔστι δὲ τὰ τοιαῦτα τὸ κύριον καὶ μεταφορὰ καὶ κόσμος.
15 περὶ μὲν οὖν τραγῳδίας καὶ τῆς ἐν τῷ πράττειν μιμή
σεως ἔστω ἡμῖν ἱκανὰ τὰ εἰρημένα.
1 Odyss. xx. 259, δίφρον ἀεικέλιον καταθεὶς ὀλίγην τε τράπεζαν.
2 Πiad xvii. 265.
ἴωνες Α
29. ἀεικέλιον Parisinus 2038, coni. Susemihl: τ᾿ ἀεικέλιον Αε: τ' αἰκέλιον
Vahlen
31. τὸ ἴωνες βοῶσιν ἢ
Ac 1459 2 4. τὸ apogr.: τῶι Ac
Riccardianus 46: καὶ Α
Gomperz: ὁδοῖς Σ, ut videtur (Ellis)
ὅσοις
32. εἴποι apogr.: εἴπηι
10 et 12. ἰαμβίοις Αε 13. κἂν
post ἐν add. Ac: om. apogr.: τοῖς
τις apogr. : τί Α
<pb n="138"/>
88
XXIII. 1-3. 1459 2 17-1459 b I
XXIII
Περὶ δὲ τῆς διηγηματικῆς κἀν ἑν<ὶ> μέτρῳ μιμητικῆς,
ὅτι δεῖ τοὺς μύθους καθάπερ ἐν ταῖς τραγῳδίαις συνιστάναι
δραματικοὺς καὶ περὶ μίαν πρᾶξιν ὅλην καὶ τελείαν, ἔχουσαν
20 ἀρχὴν καὶ μέσα καὶ τέλος, ἵν᾿ ὥσπερ ζῷον ἓν ὅλον ποιῇ τὴν
ὥσπερ 2
οἰκείαν ἡδονήν, δῆλον, καὶ μὴ ὁμοίας ἱστορίαις τὰς συν-
θέσεις εἶναι, ἐν αἷς ἀνάγκη οὐχὶ μιᾶς πράξεως ποιεῖσθαι
δήλωσιν ἀλλ᾽ ἑνὸς χρόνου, ὅσα ἐν τούτῳ συνέβη περὶ ἕνα
ἢ πλείους, ὧν ἕκαστον ὡς ἔτυχεν ἔχει πρὸς ἄλληλα.
25 γὰρ κατὰ τοὺς αὐτοὺς χρόνους ἥ τ᾽ ἐν Σαλαμῖνι ἐγένετο
ναυμαχία καὶ ἡ ἐν Σικελίᾳ Καρχηδονίων μάχη οὐδὲν
πρὸς τὸ αὐτὸ συντείνουσαι τέλος, οὕτω καὶ ἐν τοῖς ἐφεξῆς
χρόνοις ἐνίοτε γίνεται θάτερον μετὰ θάτερον, ἐξ ὧν ἓν
οὐδὲν γίνεται τέλος. σχεδὸν δὲ οἱ πολλοὶ τῶν ποιητῶν τοῦτο
30 δρῶσι. διό, ὥσπερ εἴπομεν ἤδη, καὶ ταύτῃ θεσπέσιος ἂν 3
φανείη Ομηρος παρὰ τοὺς ἄλλους, τῷ μηδὲ τὸν πόλεμον
καίπερ ἔχοντα ἀρχὴν καὶ τέλος ἐπιχειρῆσαι ποιεῖν ὅλον·
λίαν γὰρ ἂν μέγας καὶ οὐκ εὐσύνοπτος ἔμελλεν ἔσεσθαι,
ἢ τῷ μεγέθει μετριάζοντα καταπεπλεγμένον τῇ ποικιλίᾳ.
νῦν δ᾽ ἓν μέρος ἀπολαβὼν ἐπεισοδίοις κέχρηται αὐτῶν
πολλοῖς, οἷον νεῶν καταλόγῳ καὶ ἄλλοις ἐπεισοδίοις, οἷς
διαλαμβάνει τὴν ποίησιν. οἱ δ᾽ ἄλλοι περὶ ἕνα ποιοῦσι
1450 » καὶ περὶ ἕνα χρόνον καὶ μίαν πρᾶξιν πολυμερή, οἷον ὁ
35
b
17. κἀν ἑνὶ μέτρῳ scripsi (cf. 1449 b 11, 1459 b 32): καὶ ἐν μέτρῳ codd.
18. συνιστᾶναι Α: συνεστάναι coni. Vahlen 20. ποιεῖ Α 21. ὁμοίας
ἱστορίαις τὰς συνθέσεις Dacier (confirmat aliquatenus Arabs): ὁμοίας ἱστορίαις
τὰς συνθήσεις Riccardianus 46: ὁμοίας ἱστορίας τὰς συνήθεις codd. : οἵας
ἱστορίας τὰς συνήθεις M'Vey 22. εἶναι] θεῖναι By water 25. Σαλαμίνη
26. ναυμαχία apogr. : ναύμαχος Αε
Α
2038, coni. Castelvetro : μετά θατέρου Α
Α
28. μετὰ θάτερον Parisinus
31. τῷ Riccardianus 16 : τὸ
33-34. μέγα (rec. corr. μέγας)—εὐσύνοπτος—μετριάζοντα Αε: μέγα
εὐσύνοπτον—μετρίαζον Bursian 35. αὐτῶν secl. Christ: αὐτοῦ Heinsius
36. οἷς Riccardianus 16: δὶς pr. Δε
<pb n="140"/>
90
1459 b 2—24
XXIII. 4—XXIV. 4.
XXIV
τὰ Κύπρια ποιήσας καὶ τὴν μικρὰν Ιλιάδα.
τοιγαροῦν ἐκ 4
μὲν Ιλιάδος καὶ Ὀδυσσείας μία τραγῳδία ποιεῖται ἑκα-
τέρας ἢ δύο μόναι, ἐκ δὲ Κυπρίων πολλαὶ καὶ τῆς μι
5 κρᾶς Ιλιάδος [πλέον] ὀκτώ, οἷον ὅπλων κρίσις, Φιλοκτή-
της, Νεοπτόλεμος, Ευρύπυλος, πτωχεία, Λάκαιναι, Ἰλίου
πέρσις καὶ ἀπόπλους [καὶ Σίνων καὶ Τρῳάδες].
Ἔτι δὲ τὰ εἴδη ταὐτὰ δεῖ ἔχειν τὴν ἐποποιίαν τῇ τραγῳ‐
δίᾳ, ἢ γὰρ ἁπλῆν ἢ πεπλεγμένην ἢ ἠθικὴν ἢ παθητικήν·
10 καὶ τὰ μέρη ἔξω μελοποιίας καὶ ὄψεως ταὐτά· καὶ γὰρ
περιπετειῶν δεῖ καὶ ἀναγνωρίσεων καὶ παθημάτων· ἔτι
τὰς διανοίας καὶ τὴν λέξιν ἔχειν καλῶς. οἷς ἅπασιν 2
Ὅμηρος κέχρηται καὶ πρῶτος καὶ ἱκανῶς. καὶ γὰρ καὶ
τῶν ποιημάτων ἑκάτερον συνέστηκεν ἡ μὲν Ἰλιὰς ἁπλοῦν
15 καὶ παθητικόν, ἡ δὲ Ὀδύσσεια πεπλεγμένον (ἀναγνώρισις
γὰρ διόλου) καὶ ἠθική· πρὸς γὰρ τούτοις λέξει καὶ διανοίᾳ
πάντα ὑπερβέβληκεν. διαφέρει δὲ κατά τε τῆς συστάσεως 3
τὸ μῆκος ἡ ἐποποιία καὶ τὸ μέτρον. τοῦ μὲν οὖν μήκους ὅρος
ἱκανὸς ὁ εἰρημένος· δύνασθαι γὰρ δεῖ συνορᾶσθαι τὴν ἀρχὴν
20 καὶ τὸ τέλος. εἴη δ᾽ ἂν τοῦτο, εἰ τῶν μὲν ἀρχαίων ελάτ-
τους αἱ συστάσεις εἶεν, πρὸς δὲ τὸ πλῆθος τραγῳδιῶν τῶν
εἰς μίαν ἀκρόασιν τιθεμένων παρήκοιεν. ἔχει δὲ πρὸς τὸ 4
ἐπεκτείνεσθαι τὸ μέγεθος πολύ τι ἡ ἐποποιία ἴδιον διὰ
τὸ ἐν μὲν τῇ τραγῳδίᾳ μὴ ἐνδέχεσθαι ἅμα πραττόμενα
4. μόνας pr. Α
1459 6 2. Κύπρια Reiz : κυπρικά Αε
et καὶ Σίνων καὶ Τρῳάδες secl. Hermann 7. πρωϊάδες pr.
8. ἔτι δὲ bis Ac
δεῖ apogr. : δὴ Αε
m. rec.)
Σ 11. καὶ ἠθῶν post ἀναγνωρίσεων add. Susemihl
13.
πονημάτων Αε 15. ἀναγνωρίσεις Christ
γὰρ Ac: δὲ apogr.
17. πάντας apogr.
τὸ ante τραγῳδιών add. Tucker
ἱκανὸς Α 14.
corr. rec. m. Ac
δὲ apogr. : πρόσθε Αε
καθιεμένων Richards
5 et 7. πλέον
Ac (+ sup. scr.
9. ἠθικὴν om.
ἱκανῶς apogr. :
16. ἠθικὸν
21. πρὸς
22. fort.
<pb n="142"/>
92
XXIV. 4-7. 1459 b 25-1460 a 8
25 πολλὰ μέρη μιμεῖσθαι ἀλλὰ τὸ ἐπὶ τῆς σκηνῆς καὶ τῶν
ὑποκριτῶν μέρος μόνον· ἐν δὲ τῇ ἐποποιίᾳ διὰ τὸ διήγησιν
εἶναι ἔστι πολλὰ μέρη ἅμα ποιεῖν περαινόμενα, ὑφ᾽ ὧν
οἰκείων ὄντων αὔξεται ὁ τοῦ ποιήματος ὄγκος. ὥστε τοῦτ᾽
ἔχει τὸ ἀγαθὸν εἰς μεγαλοπρέπειαν καὶ τὸ μεταβάλλειν τὸν
30 ἀκούοντα καὶ ἐπεισοδιοῦν ἀνομοίοις ἐπεισοδίοις· τὸ γὰρ
ὅμοιον ταχὺ πληροῦν ἐκπίπτειν ποιεῖ τὰς τραγῳδίας. τὸ δὲ 5
μέτρον τὸ ἡρωικὸν ἀπὸ τῆς πείρας ἥρμοκεν. εἰ γάρ τις ἐν
ἄλλῳ τινὶ μέτρῳ διηγηματικὴν μίμησιν ποιοῖτο ἢ ἐν πολλοῖς,
ἀπρεπὲς ἂν φαίνοιτο· τὸ γὰρ ἡρωικὸν στασιμώτατον καὶ
35 ὀγκωδέστατον τῶν μέτρων ἐστίν (διὸ καὶ γλώττας καὶ μετα-
φορὰς δέχεται μάλιστα περιττὴ γὰρ καὶ <add>ταύτῃ</add> ἡ διηγη-
ματικὴ μίμησις τῶν ἄλλων). τὸ δὲ ἰαμβεῖον καὶ τετρά-
1460 2 μετρον κινητικά, τὸ μὲν ὀρχηστικὸν τὸ δὲ πρακτικόν. ἔτι δὲ 6
ἀτοπώτερον, εἰ μιγνύοι τις αὐτά, ὥσπερ Χαιρήμων. διὸ
οὐδεὶς μακρὰν σύστασιν ἐν ἄλλῳ πεποίηκεν ἢ τῷ ἡρῴῳ, ἀλλ᾽
ὥσπερ εἴπομεν αὐτὴ ἡ φύσις διδάσκει τὸ ἁρμόττον [αὐτῇ]
5 [δι]αἱρεῖσθαι. Ὅμηρος δὲ ἄλλα τε πολλὰ ἄξιος ἐπαινεῖσθαι 7
καὶ δὴ καὶ ὅτι μόνος τῶν ποιητῶν οὐκ ἀγνοεῖ ὃ δεῖ ποιεῖν
αὐτόν. αὐτὸν γὰρ δεῖ τὸν ποιητὴν ἐλάχιστα λέγειν· οὐ γάρ
ἐστι κατὰ ταῦτα μιμητής. οἱ μὲν οὖν ἄλλοι αὐτοὶ μὲν δι᾿ ὅλου
29. fort. [τὸ] ἀγαθὸν Bywater
ἰαμβίον Α
33. διηγηματικὴν apogr. : διηγητικὴν με
36. post και add. ταύτῃ Twining: τηδι Tucker 37. μίμησις apogr. :
κίνησις Α
1460 2 1. κινητικά Ald. : κινητικαὶ Α:
κινητικὰ καὶ Riccardianus 46, Vahlen 2. μιγνύοι Parisinus 2038 : μιγνύει
apogr. : μηγνύη A (fuit μὴ, et η extremum in litura) : μὴ γνοίη Σ (cf. Arab.
si quis nesciret')
4. αὐτῇ apogr.: αὐτὴ Ac: secl.
Gomperz 5. αἱρεῖσθαι Bonitz (confirmare videtur Arabs): διαιρεῖσθαι Α':
ἀεὶ αἱρεῖσθαι Tucker
3. τῷ] τὸ Α
<pb n="144"/>
94
XXIV. 7-10. 1460 a 9-28
ἀγωνίζονται, μιμοῦνται δὲ ὀλίγα καὶ ὀλιγάκις· ὁ δὲ ὀλίγα
το φροιμιασάμενος εὐθὺς εἰσάγει ἄνδρα ή γυναῖκα ἢ ἄλλο τι
[ἦθος] καὶ οὐδέν᾽ ἀήθη ἀλλ᾽ ἔχοντα ἤθη. δεῖ μὲν οὖν ἐν ταῖς 8
τραγῳδίαις ποιεῖν τὸ θαυμαστόν, μᾶλλον δ᾽ ἐνδέχεται ἐν
τῇ ἐποποιίᾳ τὸ ἄλογον, δι᾿ ὃ συμβαίνει μάλιστα τὸ θαυ-
μαστόν, διὰ τὸ μὴ ὁρᾶν εἰς τὸν πράττοντα· ἐπεὶ τὰ περὶ
15 τὴν Εκτορος δίωξιν ἐπὶ σκηνῆς ὄντα γελοῖα ἂν φανείη, οἱ
μὲν ἑστῶτες καὶ οὐ διώκοντες, ὁ δὲ ἀνανεύων, ἐν δὲ τοῖς
ἔπεσιν λανθάνει. τὸ δὲ θαυμαστὸν ἡδύ· σημεῖον δέ· πάντες
γὰρ προστιθέντες ἀπαγγέλλουσιν ὡς χαριζόμενοι. δεδίδαχεν 9
δὲ μάλιστα Ομηρος καὶ τοὺς ἄλλους ψευδῆ λέγειν ὡς δεῖ.
20 ἔστι δὲ τοῦτο παραλογισμός. οἴονται γὰρ ἄνθρωποι, ὅταν
τουδὶ ὄντος τοδὶ ᾖ ἢ γινομένου γίνηται, εἰ τὸ ὕστερον ἔστιν,
καὶ τὸ πρότερον εἶναι ἢ γίνεσθαι· τοῦτο δέ ἐστι ψεῦδος. διὸ
δή, ἂν τὸ πρῶτον ψεῦδος, ἀλλ᾽ οὐδέ, τούτου ὄντος, ἀνάγκη
<add> κἀκεῖνο </add> εἶναι ἢ γενέσθαι [ἢ] προσθεῖναι· διὰ γὰρ τὸ τοῦτο
25 εἰδέναι ἀληθὲς ὄν, παραλογίζεται ἡμῶν ἡ ψυχὴ καὶ τὸ πρῶτον
ὡς ὄν. παράδειγμα δὲ τούτου ἐκ τῶν Νίπτρων. προαιρεῖσθαί 10
τε δεῖ ἀδύνατα εἰκότα μᾶλλον ἢ δυνατὰ ἀπίθανα· τούς τε λόγους
μὴ συνίστασθαι ἐκ μερῶν ἀλόγων, ἀλλὰ μάλιστα μὲν μη-
11. ἦθος codd., Σ: secl. Reiz: είδος Bursian οὐδέν᾽ ἀήθη Vettori: οὐδεναήθη
Urbinas 47 : οὐδένα ἤθη Α
ἤθη] fort. ἦθος Christ
Gomperz 13. ἄλογον Vettori: ἀνάλογον codd., Σ
2038, coni. Vettori: διό codd. cett.
21. τοῦ διόντος pr. A
rec. m.)
(ἀλλ᾽ οὐδὲ corr. rec. m.): ἄλλο δὲ codd. Robortelli: ἄλλο δ' δ Vahlen:
ἄλλο, ὃ Christ 23-24. cum verbis ἀλλ᾽ οὐδὲ—ἀνάγκη-προσθεῖναι con
tulerim Rhet. i. 2. 13. 1357 a 17, ἐὰν γὰρ ᾖ τι τούτων γνώριμον, οὐδὲ δεῖ
λέγειν· αὐτὸς γὰρ τοῦτο προστίθησιν ὁ ἀκροατής, et 18, τὸ δ᾽ ὅτι στεφανίτης τὰ
Ὀλύμπια, οὐδὲ δεῖ προσθεῖναι
Bonitz: ᾗ Vahlen: ἣν Tucker
τούτων apogr. : τοῦτο <add>τὸ</add> Spengel
κἀν ταῖς
δι' δ Parisinus
14. ἐπεὶ apogr.: ἔπειτα Α', Σ
τοδὶ ᾗ ἢ apogr.: τὸ δι᾽ ἣν pr. Ac (τὸ δὲ ἢ corr.
23. δή] δεῖ Riccardianus 46, Bonitz ἄλλου δὲ Α
24. κἀκεῖνο add. Tucker
ἢ secl.
26. τούτου codex Robortelli : τοῦτο Α:
νίπτρω Α
<pb n="146"/>
96
1460 a 29-1460 b 12
XXIV. 10-XXV. 2.
δὲν ἔχειν ἄλογον, εἰ δὲ μή, ἔξω τοῦ μυθεύματος, ὥσπερ
30 Οἰδίπους τὸ μὴ εἰδέναι πῶς ὁ Λάιος ἀπέθανεν, ἀλλὰ μὴ ἐν
τῷ δράματι, ὥσπερ ἐν Ηλέκτρᾳ οἱ τὰ Πύθια ἀπαγγέλλον-
τες, ἢ ἐν Μυσοῖς ὁ ἄφωνος ἐκ Τεγέας εἰς τὴν Μυσίαν ἥκων·
ὥστε τὸ λέγειν ὅτι ἀνῄρητο ἂν ὁ μῦθος γελοῖον· ἐξ ἀρχῆς
γὰρ οὐ δεῖ συνίστασθαι τοιούτους. ἂν δὲ θῇ καὶ φαίνηται
35 εὐλογωτέρως, ἐνδέχεσθαι καὶ ἄτοπον <add>ὄν</add>· ἐπεὶ καὶ τὰ ἐν
Ὀδυσσείᾳ ἄλογα τὰ περὶ τὴν ἔκθεσιν ὡς οὐκ ἂν ἦν ἀνεκτὰ
1460 1 δῆλον ἂν γένοιτο, εἰ αὐτὰ φαῦλος ποιητὴς ποιήσειε· νῦν δὲ
τοῖς ἄλλοις ἀγαθοῖς ὁ ποιητὴς ἀφανίζει ἡδύνων τὸ ἄτοπον.
τῇ δὲ λέξει δεῖ διαπονεῖν ἐν τοῖς ἀργοῖς μέρεσιν καὶ μήτε 11
ἠθικοῖς μήτε διανοητικοῖς· ἀποκρύπτει γὰρ πάλιν ἡ λίαν
λαμπρὰ λέξις τά τε ἤθη καὶ τὰς διανοίας.
5
XXV Περὶ δὲ προβλημάτων καὶ λύσεων, ἐκ πόσων τε καὶ
ποίων εἰδῶν ἐστιν, ὧδ᾽ ἂν θεωροῦσιν γένοιτ᾽ ἂν φανερόν.
ἐπεὶ γάρ ἐστι μιμητὴς ὁ ποιητὴς ὡσπερανεὶ ζωγράφος ἤ τις
ἄλλος εἰκονοποιός, ἀνάγκη μιμεῖσθαι τριῶν ὄντων τὸν ἀρι-
το θμὸν ἕν τι ἀεί, ἡ γὰρ οἷα ἦν ἢ ἔστιν, ἢ οἱά φασιν καὶ δοκεῖ,
ἢ οἷα είναι δεῖ. ταῦτα δ᾽ ἐξαγγέλλεται λέξει <ἢ κυρίοις 2
ὀνόμασιν> ἢ καὶ γλώτταις καὶ μεταφοραῖς· καὶ πολλὰ πάθη
30. <ὁ> Οἰδίπους Bywater: Οἰδίπου Tucker
ϊόλαος Α: Ιόλαος cett.
33. ἀνήρειτο Αε
Λάιος Riccardianus 16:
35. ἀποδέχεσθαι apogr.
ἄτοπον
ἄτοπον <add> ὄν</add> scripsi: τὸ ἄτοπον Par. 2038 : ἄτοπον codd. cett.
quidem pro ἄτοπόν τι nonnunquam usurpari solet, e.g. ἄτοπον ποιεῖν (Dem.
F.L. § 71, 337), ἄτοπον λέγειν (Plat. Symp. 175 A); sed in hoc loco vix
defendi potest ea locutio 1460 b 1. ποιήσειε Riccardianus 46, Heinsius :
ποιήσει codd.: ἐποίησεν Spengel
apogr. : ποίων ἂν A
9. τὸν ἀριθμὸν
11. ola apogr.: ola Ac
<add>ἢ κυρίᾳ </add> Gomperz
Ac
5. τά τε] τὰ δὲ Δε
7. ποίων
(vel τῷ ἀριθμῷ) apogr.: τῶν ἀριθμῶν
<add>ἢ κυρίοις ὀνόμασιν </add> coni. Vahlen :
12. καὶ ὅσ᾽ ἄλλα πάθη coni. Vahlen
<pb n="148"/>
98
XXV. 3-6. 146. b 13-34
τῆς λέξεως ἐστί, δίδομεν γὰρ ταῦτα τοῖς ποιηταῖς. πρὸς δὲ 3
τούτοις οὐχ ἡ αὐτὴ ὀρθότης ἐστὶν τῆς πολιτικῆς καὶ τῆς
15 ποιητικῆς οὐδὲ ἄλλης τέχνης καὶ ποιητικῆς. αὐτῆς δὲ τῆς
ποιητικῆς διττὴ ἁμαρτία, ἡ μὲν γὰρ καθ᾽ αὑτήν, ἡ δὲ κατὰ
συμβεβηκός. εἰ μὲν γάρ <add>τι</add> προείλετο μιμήσασθαι, < μὴ 4
ὀρθῶς δὲ ἐμιμήσατο δι' > ἀδυναμίαν, αὐτῆς ἡ ἁμαρτία· εἰ δὲ
τῷ προελέσθαι μὴ ὀρθῶς, ἀλλὰ τὸν ἵππον <add>ἅμ᾽</add> ἄμφω τὰ
20 δεξιὰ προβεβληκότα, ἢ τὸ καθ᾿ ἑκάστην τέχνην ἁμάρτημα
οἷον τὸ κατ' ἰατρικὴν ἢ ἄλλην τέχνην [ἢ ἀδύνατα πεποίηται]
ὁποιανοῦν, οὐ καθ᾽ ἑαυτήν. ὥστε δεῖ τὰ ἐπιτιμήματα ἐν τοῖς
προβλήμασιν ἐκ τούτων ἐπισκοποῦντα λύειν. πρῶτον μὲν τὰ 5
πρὸς αὐτὴν τὴν τέχνην· εἰ ἀδύνατα πεποίηται, ἡμάρτηται·
25 ἀλλ᾽ ὀρθῶς ἔχει, εἰ τυγχάνει τοῦ τέλους τοῦ αὑτῆς (τὸ γὰρ
τέλος εἴρηται), εἰ οὕτως ἐκπληκτικώτερον ἢ αὐτὸ ἢ ἄλλο ποιεῖ
μέρος. παράδειγμα ἡ τοῦ Ἕκτορος δίωξις. εἰ μέντοι τὸ τέλος
ἢ μᾶλλον ἢ <add>μὴ</add> ἧττον ἐνεδέχετο ὑπάρχειν καὶ κατὰ τὴν
περὶ τούτων τέχνην, [ἡμαρτῆσθαι] οὐκ ὀρθῶς· δεῖ γὰρ εἰ ἐν-
30 δέχεται ὅλως μηδαμῇ ἡμαρτῆσθαι. ἔτι ποτέρων ἐστὶ τὸ
ἁμάρτημα, τῶν κατὰ τὴν τέχνην ἢ κατ᾽ ἄλλο συμβεβη-
ἔλαττον γὰρ εἰ μὴ ᾔδει ὅτι ἔλαφος θήλεια κέρατα
οὐκ ἔχει ἢ εἰ ἀμιμήτως ἔγραψεν. πρὸς δὲ τούτοις ἐὰν 6
ἐπιτιμᾶται ὅτι οὐκ ἀληθῆ, ἀλλ᾽ ἴσως <add>ὡς</add> δεῖοἷον καὶ
κός ;
17. τι addidi
μὴ ὀρθῶς—δι' addidi: < ὀρθῶς,
ἥμαρτε δ᾽ ἐν τῷ μιμή-
19. τῷ corr. Parisinus
ἅμ' add. Vahlen
σασθαι δι' > coni. Vahlen 18. ei apogr.: ἡ Α
2038 (Bywater): τὸ Ac:
21. ἢ ἀδύνατα πεποίηται
<add>διά</add> τὸ Ueberweg
secl. Düntzer: ἀδύνατα πεποίηται (deleto *) post
ὁποιανοῦν traiecit Christ 22. ὁποίαν οῦν Αε: ὁποιανοῦν vulg.: ὁποῖ᾽ ἂν οὖν
23. Tà (ei sup. scr. m. rec.) Ac 24. et add.
αὑτῆς apogr.: αὐτῆς Α 26. εἴρηται] εὕρηται
Bywater: ὁποιαοῦν Winstanley
Parisinus 2038 : om. cett.
25.
Heinsius: τηρεῖται M. Schmidt
Α: ἢ ἧττον corr. Ac apogr.
28. ἢ <μής ήττον Ueberweg: ἧττον
29. ἡμαρτῆσθαι (μαρτῆσθαι pr. Ac) secl.
Bywater, Ussing : ἡμάρτηται Ald. : <add>μὴ</add> ἡμαρτῆσθαι, Tucker, interpunctione
32. εἴδει (ή sup. scr. m. rec.) Αε
mutata
ἀμιμήτως] η ἀμιμήτως (corr. κἀμιμήτως) Δε
33. ή] η pr. A
εἰ
34.
<add> ὡς </add> coni. Vahlen
<pb n="150"/>
100
XXV. 6—10. 1460 b 35-1461 2 16
35 Σοφοκλῆς ἔφη αὐτὸς μὲν οἵους δεῖ ποιεῖν, Εὐριπίδην δὲ οἷοι
εἰσίν—ταύτῃ λυτέον. εἰ δὲ μηδετέρως, ὅτι οὕτω φασίν· οἷον 7
τὰ περὶ θεῶν· ἴσως γὰρ οὔτε βέλτιον οὕτω λέγειν, οὔτ᾽ ἀληθῆ,
1461 8 ἀλλ᾽ <add>εἰ</add> ἔτυχεν ὥσπερ Ξενοφάνει· ἀλλ᾽ οὖν φασι. τὰ δὲ
ἴσως οὐ βέλτιον μέν, ἀλλ᾽ οὕτως εἶχεν, οἷον τὰ περὶ τῶν
ὅπλων, “ ἔγχεα δέ σφιν ὄρθ᾽ ἐπὶ σαυρωτῆρος· ” οὕτω γὰρ τότ᾽
ἐνόμιζον, ὥσπερ καὶ νῦν Ἰλλυριοί. περὶ δὲ τοῦ καλῶς ἢ μὴ 8
5 καλῶς ἢ εἴρηταί τινι ἢ πέπρακται, οὐ μόνον σκεπτέον εἰς
αὐτὸ τὸ πεπραγμένον ἢ εἰρημένον βλέποντα εἰ σπουδαῖον ἢ
φαῦλον, ἀλλὰ καὶ εἰς τὸν πράττοντα ἢ λέγοντα, πρὸς ὃν ἢ
ὅτε ἢ ὅτῳ ἢ οὗ ἕνεκεν, οἷον ἢ μείζονος ἀγαθοῦ, ἵνα γέ-
νηται, ἢ μείζονος κακοῦ, ἵνα ἀπογένηται. τὰ δὲ πρὸς τὴν 9
το λέξιν ὁρῶντα δεῖ διαλύειν, οἷον γλώττῃ “ οὐρῆας μὲν πρῶ
τον·”2 ἴσως γὰρ οὐ τοὺς ἡμιόνους λέγει ἀλλὰ τοὺς φύ
λακας, καὶ τὸν Δόλωνα “ ὅς ῥ᾽ ἦ τοι εἶδος μὲν ἔην κακός,” 3
οὐ τὸ σῶμα ἀσύμμετρον ἀλλὰ τὸ πρόσωπον αἰσχρόν, τὸ
γὰρ εὐειδὲς οἱ Κρῆτες εὐπρόσωπον καλοῦσι· καὶ τὸ “ ζωρό-
15 τερον δὲ κέραιε”4 οὐ τὸ ἄκρατον ὡς οἰνόφλυξιν ἀλλὰ τὸ
τὰ δὲ κατὰ μεταφορὰν εἴρηται, οἷον “ πάντες μέν 10
θάττον.
1 Iliad x. 152.
3 Ib. x. 316.
2 Ib. i. 50.
4 Ib. ix. 203.
35. Εὐριπίδην Heinsius:
ἀθηναῖοι codd.)
Ac: om. Parisinus 2038
37.
εὐριπίδης codd. (tuetur Gomperz, cf. 1448 a 36
οὕτω Riccardianus 16, corr. Vaticanus 1400: οὔτε
1461 a 1. <el> coni. Vahlen ξενοφάνει vel
ξενοφάνης apogr.: ξενοφάνη Α: παρὰ Ξενοφάνει Ritter: <add>οἱ περὶ</add> Ξενοφάνη
Tucker οὖν Tyrwhitt: οὔ Ac: οὕτω Spengel
φασι τάδε. Α
6. εἰ apogr.: ἢ Α
φασί. τὰ δὲ Spengel:
7. distinxi post λέγοντα
8. οἷον ἢ Αε: οἷον εἰ apogr.
9. ἢ add.
12. ὅς ῥ᾽ ἢ τοι Vahlen : ὡς ῥῆτοι (corr. m. rec. ῥ') A:
ἔην apogr.: εἰ ἦν Α
<ἢ> πρὸς δν Carroll
corr. Ac apogr.
ὅς ῥά τοι apogr.
16. τὰ Spengel : τὸ Ac
15. κέραι ἑου τὸ pr. A
πάντες Gräfenhan : ἄλλοι Ac et Homerus
<pb n="152"/>
102
XXV. 10-14. 1461 a 17-27
20
ῥα θεοί τε καὶ ἀνέρες εἶδον παννύχιοι·”1 ἅμα δέ φησιν “ ἦ
τοι ὅτ᾽ ἐς πεδίον τὸ Τρωικὸν ἀθρήσειεν, αὐλῶν συρίγγων
θ᾽ ὅμαδον·” τὸ γὰρ πάντες ἀντὶ τοῦ πολλοί κατὰ μετα-
φορὰν εἴρηται, τὸ γὰρ πᾶν πολύ τι· καὶ τὸ “ οἴη δ᾽ ἄμμο-
ρος” κατὰ μεταφοράν, τὸ γὰρ γνωριμώτατον μόνον. κατὰ 11
δὲ προσῳδίαν, ὥσπερ Ἱππίας ἔλυεν ὁ Θάσιος τὸ “ δίδομεν
δέ οἱ” καὶ “ τὸ μὲν οὗ καταπύθεται ὄμβρῳ.” τὰ δὲ διαιρέ- 12
σει, οἷον Εμπεδοκλῆς “ αἶψα δὲ θνήτ᾽ ἐφύοντο, τὰ πρὶν μά-
25 θον ἀθάνατ᾽ εἶναι >, ζωρά τε πρὶν κέκρητο.” τὰ δὲ ἀμφιβολία, 13
“παρῴχηκεν δὲ πλέω νύξ·” τὸ γὰρ πλείω ἀμφίβολόν ἐστιν.
τὰ δὲ κατὰ τὸ ἔθος τῆς λέξεως· τῶν κεκραμένων <add> οἱονοῦν</add> οἶνόν 14
1 Πiad ii. 1, ἄλλοι μέν ῥα θεοί τε καὶ ἀνέρες ἱπποκορυσταὶ
Ib. x. 1,
εἶδον παννύχιοι.
ἄλλοι μὲν παρὰ νηυσὶν ἀριστῆες Παναχαιῶν
εἶδον παννύχιοι.
2 Ib. x. 11, ἢ τοι ὅτ᾽ ἐς πεδίον τὸ Τρωικὸν ἀθρήσειεν,
θαύμαζεν πυρὰ πολλὰ τὰ καίετο Ιλιόθι πρό,
αὐλῶν συρίγγων τ᾽ ἐνοπὴν ὅμαδόν τ᾿ ἀνθρώπων.
* Ib. xviii. 489, οἴη δ' ἄμμορός ἐστι λοετρῶν Ὠκεανοῖο.
4 Ib. xxi. 297, δίδομεν δέ οἱ εὐχος ἀρέσθαι. Sed in Iliade ii. 15 (de
quo hic agitur) Τρώεσσι δὲ κήδε᾽ ἐφῆπται.
5 Ib. xxiii. 328, τὸ μὲν οὐ καταπύθεται ὄμβρῳ.
6 Ib. x. 251,
μάλα γὰρ νὺξ ἄνεται, ἐγγύθι δ' ἠώς,
ἄστρα δὲ δὴ προβέβηκε, παρώχηκεν δὲ πλέων νὺξ
τῶν δύο μοιράων, τριτάτη δ᾽ ἔτι μοῖρα λέλειπται.
17. ἱπποκορυσταὶ (Homerus) post ἀνέρες add. Christ, habuit iam Σ (cf. Arab.
'ceteri quidem homines et dei qui equis armati insident')
ἅπαντες
19. θ᾽ ὅμαδον Sylburg: τε
τοῦ add. apogr.: om. Ac
post evdov intercidisse suspicatur Bywater
ὁμαδόν (ὅμαδον apogr.) Δε
apogr. : δέοι Α
423
23. δέ οἱ
25. είναι Riccardianus 46, add. Vettori ex Athenaeo x.
ζωρά Athenaeus : ζῶα codd. τε <2> πρὶν Gomperz secutus
Bergkium κέκρητο (ι sup. scr. m. rec.) Ac: κέκριτο apogr. : ἄκρητα
Karsten (ed. Empedocles) 26. πλέω Α: πλέον apogr. : πλέων Ald.
27. τὸν κεκραμένον apogr.: τῶν κεκραμένων Ac: <add>ὅσα</add> τῶν κεκραμένων
Vahlen: <add>ὅσα πο</add>τῶν κεκραμένων Ueberweg: πᾶν κεκραμένον Bursian
<add> οἱονοῦν </add> Tucker: <add> ἔνια </add> olim conieci
<pb n="154"/>
104
XXV. 14—17. 1461 a 28-1461 b 10
1
φασιν εἶναι, [ὅθεν πεποίηται “ κνημὶς νεοτεύκτου κασσιτέ
ροιο”] ὅθεν εἴρηται ὁ Γανυμήδης “Διὶ οἰνοχοεύει,” οὐ πινόν-
30 των οἶνον, καὶ χαλκέας τοὺς τὸν σίδηρον ἐργαζομένους. εἴη 15
δ᾽ ἂν τοῦτό γε <add>καὶ</add> κατὰ μεταφοράν. δεῖ δὲ καὶ ὅταν ὄνομά
τι ὑπεναντίωμά τι δοκῇ σημαίνειν, ἐπισκοπεῖν ποσαχῶς ἂν
σημαίνοι τοῦτο ἐν τῷ εἰρημένῳ, οἷον τὸ “ τῇ ῥ᾽ ἔσχετο χάλκεον
ἔγχος,” τὸ ταύτῃ κωλυθῆναι ποσαχῶς ἐνδέχεται. ὡδι <add>δὲ</add> 16
35 [ἢ ὡς] μάλιστ᾽ ἄν τις ὑπολάβοι, κατὰ τὴν καταντικρὺ ἢ ὡς
1461 ο Γλαύκων λέγει, ὅτι ἔνια αλόγως προϋπολαμβάνουσιν καὶ
3
αὐτοὶ καταψηφισάμενοι συλλογίζονται καὶ ὡς εἰρηκότος ὅ
τι δοκεῖ ἐπιτιμῶσιν, ἂν ὑπεναντίον ᾖ τῇ αὑτῶν οἰήσει. τοῦ-
το δὲ πέπονθε τὰ περὶ Ἰκάριον. οἴονται γὰρ αὐτὸν Λάκωνα
5 εἶναι· ἄτοπον οὖν τὸ μὴ ἐντυχεῖν τὸν Τηλέμαχον αὐτῷ εἰς
Λακεδαίμονα ἐλθόντα. τὸ δ᾽ ἴσως ἔχει ὥσπερ οἱ Κεφαλή-
νές φασι· παρ᾽ αὑτῶν γὰρ γῆμαι λέγουσι τὸν Ὀδυσσέα
καὶ εἶναι Ἰκάδιον ἀλλ᾽ οὐκ Ικάριον· δι᾿ ἁμάρτημα δὴ τὸ
πρόβλημα εἰκός ἐστιν. ὅλως δὲ τὸ ἀδύνατον μὲν πρὸς τὴν 17
το ποίησιν ἢ πρὸς τὸ βέλτιον ἢ πρὸς τὴν δόξαν δεῖ ἀνάγειν.
1 Iliad xxi. 592.
2 Ib. xx. 234.
3 Ib. xx. 272, τῇ ῥ᾽ ἔσχετο μείλινον ἔγχος.
28. ὅθεν — κασσιτέροιο secl. Μ. Schmidt
34. δὲ
29-30. verba ὅθεν εἴρηται—
οἶνον in codd. post εργαζομένους posita huc revocavit Maggi e cod. Lampridii
29. οἰνοχοεύει Α: οἰνοχοεύειν apogr. πεινόντων pr. Δε 31. καὶ add.
Heinsius 31-32. ὀνόματι ὑπεναντιώματι Αε δοκῇ apogr.: δοκεῖ Αε 33.
σημαίνοι Vahlen (ed. 1): σημαίνοιε Αε: σημήνειεν Parisinus 2038: σημαίνειε
alia apographa 33-35. οἷον τὸ <add>ἐν τῷ</add> “ τῇτὸ ταύτῃ κωλυθῆναι [ποσα-
χῶς] ἐνδέχεται διπλῶς, ἢ πῶς μάλιστ᾽ ἄν τις κ.τ.λ. M. Schmidt
addidi 35. ἢ ὡς olim secl. Bywater ὡδι ἢ <add> ώδί</add>, ὡς Riccardianus 46
1461 b 1. ἔνιοι Vettori 2. εἰρηκότος Riccardianus 46: εἰρηκότες ὅτι Ac
3. αὑτῶν Parisinus 2038, coni. Heinsius: αὐτῶν codd.
7. αὑτῶν apogr. :
8. δι᾿ ἁμάρτημα Maggi: διαμάρτημα codd.
9. <add>εἶναι</add> εἰκός ἐστιν Hermann (fort.
<ἢ> πρὸς Ald. fort. recte
αὐτῶν Α
δὲ codd.
<add> γενέσθαι </add> Gomperz
δὴ Gomperz :
recte): εἰκός ἐστι
<pb n="156"/>
106
XXV. 17-XXVI. 1. 1461 b 11-28
πρός τε γὰρ τὴν ποίησιν αἱρετώτερον πιθανὸν ἀδύνατον ἢ
ἀπίθανον καὶ δυνατόν. <add>καὶ ἴσως ἀδύνατον</add> τοιούτους είναι,
οἵους Ζεύξις ἔγραφεν· ἀλλὰ βέλτιον· τὸ γὰρ παράδειγμα δεῖ
ὑπερέχειν. πρὸς <add>δ᾽</add> ἅ φασιν, τἄλογα· οὕτω τε καὶ ὅτι ποτὲ
15 οὐκ ἄλογόν ἐστιν· εἰκὸς γὰρ καὶ παρὰ τὸ εἰκὸς γίνεσθαι. τὰ δ᾽ 18
ὑπεναντίως εἰρημένα οὕτω σκοπεῖν, ὥσπερ οἱ ἐν τοῖς λόγοις
ἔλεγχοι, εἰ τὸ αὐτὸ καὶ πρὸς τὸ αὐτὸ καὶ ὡσαύτως, ὥστε
καὶ λυτέον ἢ πρὸς ἃ αὐτὸς λέγει ἢ ὁ ἂν φρόνιμος ὑποθῆ
ται. ὀρθὴ δ᾽ ἐπιτίμησις καὶ ἀλογίᾳ καὶ μοχθηρίᾳ, ὅταν μὴ 19
20 ἀνάγκης οὔσης μηθὲν χρήσηται τῷ ἀλόγῳ, ὥσπερ Εὐριπίδης
τῷ Αἰγεῖ, ἢ τῇ πονηρίᾳ, ὥσπερ ἐν Ὀρέστῃ τοῦ Μενελάου.
τὰ μὲν οὖν ἐπιτιμήματα ἐκ πέντε εἰδῶν φέρουσιν, ἢ γὰρ ὡς 20
ἀδύνατα ἢ ὡς ἄλογα ἢ ὡς βλαβερὰ ἢ ὡς ὑπεναντία ἢ ὡς
παρὰ τὴν ὀρθότητα τὴν κατὰ τέχνην. αἱ δὲ λύσεις ἐκ τῶν
25 εἰρημένων ἀριθμῶν σκεπτέαι, εἰσὶν δὲ δώδεκα.
XXVI
Πότερον δὲ βελτίων ἡ ἐποποιικὴ μίμησις ἢ ἡ τραγική,
διαπορήσειεν ἄν τις. εἰ γὰρ ἡ ἧττον φορτικὴ βελτίων, τοιαύ-
τη δ᾽ ἡ πρὸς βελτίους θεατάς ἐστιν ἀεί, λίαν δῆλον ὅτι ἡ
11. πειθανὸν Αε
12. ἀπείθανον Α
<add> καὶ ἴσως ἀδύνατον </add> Gomperz,
secutus Margoliouth ('fortasse enim impossibile est' Arabs): kal ei ådúvatov
coniecerat Vahlen 13. οἵους Parisinus 2038, Ald.: οἷον A
14. δ' add.
Ueberweg (auctore Vahleno) 16. ὑπεναντίως Twining (cf. Arab. quae
dicta sunt in modum contrarii"): ὑπεναντία ὡς codd.: ὡς ὑπεναντία Heinsius
17. ὥστε καὶ λυτέον Μ. Schmidt: ὥστε καὶ αὐτὸν codd. 18. φρόνιμος
apogr. : φρόνημον (corr. m. rec. φρόνιμον) Α
Vahlen : ἀλογία καὶ μοχθηρία codd.
6
19. ἀλογίᾳ καὶ μοχθηρίᾳ
20. fort. <add>πρὸς </add> μηδὲν Gomperz
21. τῷ Αἰγεῖ ἢ τῇ margo Riccardiani 16 : τῷ αἰγειήτη Α
Vahlen
26. βελτίων apogr. : βέλτιον Α
ἀεί, λίαν Vahlen : δειλίαν codd.
<add>τῇ</add> τοῦ coni.
28.
δ' ή apogr.: δὴ Α
<pb n="158"/>
108
XXVI. 1—4. 1461 b 29-1462 a 15
ἅπαντα μιμουμένη φορτική· ὡς γὰρ οὐκ αἰσθανομένων ἂν
30 μὴ αὐτὸς προσθῇ, πολλὴν κίνησιν κινοῦνται, οἷον οἱ φαῦλοι
αὐληταὶ κυλιόμενοι ἂν δίσκον δέῃ μιμεῖσθαι, καὶ ἕλκοντες
τὸν κορυφαῖον ἂν Σκύλλαν αὐλῶσιν. ἡ μὲν οὖν τραγῳδία 2
τοιαύτη ἐστίν, ὡς καὶ οἱ πρότερον τοὺς ὑστέρους αὐτῶν ᾤοντο
ὑποκριτάς· ὡς λίαν γὰρ ὑπερβάλλοντα πίθηκον ὁ Μυννίσκος
35 τὸν Καλλιππίδην ἐκάλει, τοιαύτη δὲ δόξα καὶ περὶ Πιν
1462 3 δάρου ἦν· ὡς δ᾽ οὗτοι ἔχουσι πρὸς αὑτούς, ἡ ὅλη τέχνη
πρὸς τὴν ἐποποιίαν ἔχει. τὴν μὲν οὖν πρὸς θεατὰς ἐπιεικεῖς
φασιν εἶναι <add>οΐ</add> οὐδὲν δέονται τῶν σχημάτων, τὴν δὲ τραγι
κὴν πρὸς φαύλους· εἰ οὖν φορτική, χείρων δῆλον ὅτι ἂν εἴη. 3
5 πρῶτον μὲν οὖν οὐ τῆς ποιητικῆς ἡ κατηγορία ἀλλὰ τῆς
ὑποκριτικῆς, ἐπεὶ ἔστι περιεργάζεσθαι τοῖς σημείοις καὶ ῥαψῳ
δοῦντα, ὅπερ [ἐστὶ] Σωσίστρατος, καὶ διᾴδοντα, ὅπερ ἐποίει
Μνασίθεος ὁ Ὀπούντιος. εἶτα οὐδὲ κίνησις ἅπασα ἀποδοκι-
μαστέα, εἴπερ μηδ' ὄρχησις, ἀλλ' ἡ φαύλων, ὅπερ καὶ Καλλιπ-
το πίδῃ ἐπετιμᾶτο καὶ νῦν ἄλλοις ὡς οὐκ ἐλευθέρας γυναῖκας
μιμουμένων. ἔτι ἡ τραγῳδία καὶ ἄνευ κινήσεως ποιεῖ τὸ αὐτῆς,
ὥσπερ ἡ ἐποποιία· διὰ γὰρ τοῦ ἀναγινώσκειν φανερὰ ὁποία
τίς ἐστιν· εἰ οὖν ἐστι τά γ᾽ ἄλλα κρείττων, τοῦτό γε οὐκ ἀναγ
καῖον αὐτῇ ὑπάρχειν. ἔστι δ᾽ ἐπεὶ τὰ πάντ᾽ ἔχει ὅσαπερ ἡ ἐπο- 4
15 ποιία (καὶ γὰρ τῷ μέτρῳ ἔξεστι χρῆσθαι), καὶ ἔτι οὐ μικρὸν
30. κινοῦνται apogr.: κινοῦντα Αε
Ac
1462 2 1. ἔχουσι apogr.: δ' ἔχουσι
3. or add. Vettori : ἐπεὶ Christ
αὑτοὺς Hermann: αὐτοὺς codd.
σχημάτων τὴν apogr. : σχημάτα αὐτὴν (τα αὖ m. rec. in litura) Ac
4. ei apogr. : ἡ Α 5. οὖν add. Parisinus 2038, coni. Bywater, Ussing :
διάδοντα Maggi: διάδοντα apogr. :
10. ἐπιτιμᾶτο pr. A
11. αὑτῆς
om. cett.
διαδόντα Α
apogr.: αὐτῆς Α
7. ἐστὶ secl. Spengel
8. ὁ πούντιος Α
12. ὁποῖα Αε
14. αὐτῇ apogr.: αὐτὴ Α ἔστι
δ᾽ ἐπεὶ Gomperz: ἔστι δ᾽, ὅτι Usener : ἔπειτα διότι codd.
<pb n="160"/>
110
XXVI. 4-8. 1462 a 16-1462 b 19
μέρος τὴν μουσικὴν καὶ τὰς ὄψεις, δι' ἃς αἱ ἡδοναὶ συνίσταν
ται ἐναργέστατα· εἶτα καὶ τὸ ἐναργὲς ἔχει καὶ ἐν τῇ ἀναγνώ
σει καὶ ἐπὶ τῶν ἔργων· ἔτι τὸ ἐν ἐλάττονι μήκει τὸ τέλος 5
1462 » τῆς μιμήσεως εἶναι τὸ γὰρ ἀθροώτερον ἥδιον ἢ πολλῷ κεκρα-
μένον τῷ χρόνῳ· λέγω δ᾽ οἷον εἴ τις τὸν Οἰδίπουν θείη
τὸν Σοφοκλέους ἐν ἔπεσιν ὅσοις ἡ Ἰλιάς)· ἔτι ἧττον μία ἡ 6
μίμησις ἡ τῶν ἐποποιῶν (σημεῖον δέ· ἐκ γὰρ ὁποιασοῦν
5 [μιμήσεως] πλείους τραγῳδίαι γίνονται), ὥστε ἐὰν μὲν ἕνα
μῦθον ποιῶσιν, ἢ βραχέως δεικνύμενον μύουρον φαίνεσθαι, ἢ
ἀκολουθοῦντα τῷ συμμέτρῳ μήκει ὑδαρῆ. * * λέγω δὲ
οἷον ἐὰν ἐκ πλειόνων πράξεων ᾖ συγκειμένη, ὥσπερ ἡ Ἰλιὰς
ἔχει πολλὰ τοιαῦτα μέρη καὶ ἡ Ὀδύσσεια ἃ καὶ καθ᾽
το ἑαυτὰ ἔχει μέγεθος· καίτοι ταῦτα τὰ ποιήματα συνέστηκεν
ὡς ἐνδέχεται ἄριστα καὶ ὅτι μάλιστα μιας πράξεως μίμη
σις. εἰ οὖν τούτοις τε διαφέρει πᾶσιν καὶ ἔτι τῷ τῆς τέχνης 7
ἔργῳ (δεῖ γὰρ οὐ τὴν τυχοῦσαν ἡδονὴν ποιεῖν αὐτὰς ἀλλὰ
τὴν εἰρημένην), φανερὸν ὅτι κρείττων ἂν εἴη μᾶλλον τοῦ
15 τέλους τυγχάνουσα τῆς ἐποποιίας.
περὶ μὲν οὖν τραγῳδίας καὶ ἐποποιίας, καὶ αὐτῶν 8
καὶ τῶν εἰδῶν καὶ τῶν μερῶν, καὶ πόσα καὶ τί διαφέρει,
καὶ τοῦ εὖ ἢ μὴ τίνες αἰτίαι, καὶ περὶ ἐπιτιμήσεων καὶ
λύσεων, εἰρήσθω τοσαῦτα. * * *
16. καὶ τὰς ὄψεις secl. Spengel : post ἐναργέστατα collocavit Gomperz : καὶ τὴν
ὄψιν Ald.
δι' ἃς (vel ais) coni. Vahlen : δι' ἧς codd. 17. ἀναγνώσει
Maggi: ἀναγνωρίσει με 18. ἔτι τὸ Winstanley: ἔτι τῷ codd.
1462 b 1. ἥδιον ἢ Maggi: ἡδεῖον ἢ Riccardianus 16: ἡδονὴ A 2. τὸν
δίπουν pr. Δε
θείη bis Ac 3. ἡ ιλιάς Riccardianus 16: ἢ ἰλίας (fuit
ἰδίας) Ασ μία ἡ Spengel : ἡ μία Α: μία ὁποιασοῦν Riccardianus 16
5. μιμήσεως secl. Gomperz 6. μείουρον Parisinus 2038
7. συμμέτρῳ
Bernays: τοῦ μέτρου codd.: fort. τοῦ μετρίου (cf. 1458 b 12) post ὑδαρῆ,
<add> ἐὰν δὲ πλείους </add> Ald. : <add> λέγω δὲ οἷον * * ἂν δὲ μή, οὐ μία ἡ μίμησις</add>
coni. Vahlen : <add> ἐὰν δὲ πλείους, οὐ μία ἡ μίμησις </add> Teichmüller: lacunam
aliter supplevi, vide versionem
τὰ Riccardianus 16 : καὶ τοιαῦτ᾽ ἄττα Α
9. & add. apogr.
10. καίτοι ταῦτα
18. ἢ apogr. : εἰ Α
</p></body></text></TEI>