<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
    <pb n="55"/>
    <head>CHAPITRE CINQUIE'ME.</head>
    <head type="sub">Définition de la Comedie. Ce que c'eſt que le ridicule: Pourquoy la Comedie fut cultivée plus tard que la Tragedie; c'étoit au Magiſtrat à donner les chœurs. Quels Poëtes furent les premiers qui formerent des ſujets de Comedie. Conformité &amp; difference de l'Epopée avec la Tragedie. Quelle doit être la durée de l'action de ces deux Poëmes. Ceux qui jugeront bien de la Tragedie, jugeront bien du Poëme Epique, mais ceux qui jugeront bien du Poëme Epique, ne ſeront pas toûjours capables de bien juger de la Tragedie, &amp; pourquoy?</head>
    
    <div type="textpart" subtype="subchapter" n="1">
        <milestone unit="card" n="1449a"/>
        <p>
            <choice><sic>LA</sic><corr>LA</corr></choice> Comedie eſt, comme je l'ay déja dit, une imitation des plus méchans hommes. Quand je dis méchans, ce n'eſt pas dans toutes ſortes de vices, mais ſeulement dans le ridicule: car le ridicule eſt proprement un defaut, une difformité ſans douleur, &amp; qui ne va point à la deſtruction du ſujet où il ſe trouve. Par exemple, ſans aller plus loin, nous appellons un viſage ridicule, un viſage defagreable, &amp; tout contrefait ſans aucune douleur.
        </p>
    </div>

    <div type="textpart" subtype="subchapter" n="2">
        <milestone unit="card" n="1449b"/>
        <p>
            2. Les changemens qui ſont arrivez à la Tragedie 
            <pb n="56"/>
            ont été ſenſibles, &amp; on en a connu les Auteurs, mais la Comedie a été inconnuë, parce qu'elle ne fut pas cultivée dés le commencement, comme la Tragedie, car le <choice><sic>Magiftrat</sic><corr>Magiſtrat</corr></choice> ne commença que fort tard à donner des chœurs comiques. Ceux qui joüoient alors étoient des Acteurs libres &amp; volontaires, qui joüoient pour eux, &amp; ſans ordre du <choice><sic>Magiftrat</sic><corr>Magiſtrat</corr></choice>. Depuis que la Comedie eut commencé à prendre quelque forme, on ſçait les Poëtes qui y ont travaillé, mais on ignore ceux qui ont employé les premiers des maſques, fait des prologues, augmenté le nombre des Acteurs, &amp; ajoûté toutes les autres choſes que nous y voyons aujourd'huy.
        </p>
    </div>

    <div type="textpart" subtype="subchapter" n="3">
        <p>
            3. Epicharmus &amp; Phormys s'aviſerent les premiers de former des ſujets, &amp; par conſequent cette maniére vint de Sicile. Crates fut le premier des Atheniens qui la ſuivit en renonçant aux railleries groſſieres qui regnoient auparavant.
        </p>
    </div>

    <div type="textpart" subtype="subchapter" n="4">
        <p>
            4. L'Epopée a cela de commun avec la Tragedie, qu'elle eſt un diſcours en vers, &amp; une imitation des actions des plus grands perſonnages. Et elle eſt differente, en ce qu'elle n'employe qu'une ſeule &amp; même ſorte de vers, qu'elle eſt une pure narration, &amp; qu'elle a plus d'étenduë: car la Tragedie tâche autant qu'il eſt poſſible, de ſe renfermer dans le tour d'un ſoleil, ou de changer peu ce temps, au lieu qu'il n'y a point de temps preſcrit à l'Epopée. Mais il faut dire auſſi, qu'il n'y en avoit 
            <pb n="57"/>
            pas non plus pour la Tragedie dans ſes commencemens.
        </p>
    </div>

    <div type="textpart" subtype="subchapter" n="5">
        <p>
            5. Celuy qui jugera bien d'une Tragedie, &amp; qui connoîtra bien ſeurement ſi elle eſt bonne ou mauvaiſe, pourra auſſi juger d'une Epopée, car toutes les parties de l'Epopée ſe trouvent dans la Tragedie, mais toutes celles de la Tragedie ne ſe trouvent pas dans l'Epopée.
        </p>
    </div>
</div>